<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>留学 on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/%E7%95%99%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 留学 on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 28 Aug 2014 14:40:29 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/%E7%95%99%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>博士答辩的一天（德国）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17499/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Aug 2014 14:40:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17499/</guid>
      <description>夏秋冬春夏秋冬春夏秋冬春夏秋冬春夏秋冬春夏，“五年一千八百日，风刀霜剑严相逼”。不久前，在德国拜罗伊特大学NW3楼的一间教室里，我顺利通过了博士论文的答辩，一个德国老博士终于算是念到了头儿。
插图：终于念到了头儿（图片来源：http://rlv.zcache.com）
这一天，我着实等了很久。早在一年半之前，我就以为很快要博士答辩了，哪知道论文翻来覆去地改，改得我一看它就想吐，一直改到了今年春天，老板总算是点了头。按照拜罗伊特大学数学和自然科学研究生院（BAYNAT）的规矩，我需要自费打印装订6本论文，连同各种材料（从高中到研究生的毕业证、博士期间所修的学分证明、答辩人自己推荐的审稿人和答辩委员会成员名单等），一同上交到院办公室，然后就是等答辩。一等等了三个多月。
我的导师老早就告诫我：这是你自己的博士学位。后来的事实反复证明，此言不虚。在此记录下答辩一天的流水账，看看什么叫做“自己的”学位。
插图：拜罗伊特大学建校纪念石碑
07:00 &amp;#8211; 12:00 临阵磨枪 通常情况下，大事来临之前，比如考德国驾照，我最喜欢做的事情就是失眠。然而，奇怪的是，这次却一反常态。前一天的晚上，我看世界杯球赛看到子夜时分，竟然很快睡着了。轩轩半夜也没哭，让我美美地睡了一晚。
7:00，按时起床，洗漱，给两个娃准备上幼儿园带的东西。接着，按照分工，孩子妈送兜兜去上八点钟开始的语言课，然后自己顺路上班去了。四十分钟后，我负责去语言课接兜兜，然后送兜兜和轩轩上幼儿园。9:20，我来到了办公室，终于有两个小时的时间属于自己，把自己的博士论文再次从头到尾翻一遍，回顾摘录的要点，浏览几篇重要的参考文献。
12:30 回家换衣服 轩轩还小，每天在托儿所只呆半天。孩子妈负责中午接轩轩。我则是在食堂吃完午饭后，特意回家换衣服。
答辩时该不该穿正装？我观察了好几次别人的答辩，有的比较随意，穿带领子的体恤衫和牛仔裤；也有的很正式，穿西服打领带。我们系的小米同学就穿了正装，征服了在场所有的女教授，得了个高分。虽然我的答辩委员会全是男教授，我还是翻出了若干年前买了只穿过一次的西服。
14:00 来到答辩的教室，张贴海报 提前1小时，我抵达答辩教室，一身正装地开始干体力活：张贴海报。
我费力地把四块沉重的展板搬进教室，连接成之字形（此步最难），然后把预先打印好的A1大小的四张海报按顺序排好贴了上去。尽管身边有位韩国美女帮忙，贴完之后，我仍然大汗淋漓。坐下来感叹：真是落后的欧洲，都什么年代了，还不让用ppt。
插图：为何不用ppt（图片来源：http://thegradstudentway.com）
是的，答辩不让用ppt，这是我们系的要求，就像罗永浩约战王自如的兵器用的是纸板。据说用海报有诸多好处：所有内容都同时陈列在眼前，一览无余，方便教授们理解和提问，高效快捷，省得他们花时间说：&amp;#8221;同学，请你把ppt翻到某某页。&amp;#8221;用prezi？门儿都没有。不过，这还不算是最落后的，一位来自海德堡大学的同学说，他们答辩必须用板书——黑板和粉笔。所有要讲的内容都装在答辩人的脑子里。其实，几年前拜罗伊特大学也是用板书。看来，拜罗伊特大学如今采取的方法已经很现代化了，竟然用到了打印机！
张贴海报用的展板必须由答辩人提前一两周预约大学的后勤部门，他们按指定的时间地点悄悄送到门口，结束后再悄悄取走。
15:00 开始答辩 时间到了，可是没有一个人来。我正在纳闷，我的导师急匆匆地推门进来，一脸疑惑，说大家在另外一间教室等我呢。我大惊，跟导师一核对，才发现，原来，院办通知答辩委员会成员去了另外一间教室！这居然能弄错！谁跟我说德国人严谨的？拖出去打。
大家匆匆忙忙换教室。答辩就这样颇具戏剧性地开始了。
除了答辩委员会，还有一些旁听的同学和同事。答辩是否允许旁听，拜罗伊特大学各个院系有不同的规定。我们系默认状态是允许旁听。如果不喜欢公开，答辩人可以提前向院办申请。很多人认为，有人旁听会比较好，教授们提问时不会太刁难。我懒，你们说怎么样就怎么样好了，一切按默认规定来。
按照要求，我把博士期间全部工作浓缩到15到20分钟内讲完。接下来，在主席的主持下，教授们逐个提问，问两轮。他们问的问题有难有易，最终一定会问得答辩人哑口无言答不上来为止。他们的目的只有一个：探底。探出答辩人学识和水平的边界。这个时候的教授们都很凶，据说，有的女博士生活活被问哭了。
插图：我竟然没有发疯（图片来源：http://www.daveblackonline.com）
16:00 后勤在忙碌 前线上兵来将挡，与此同时，我的私人后勤部队已经悄悄地为答辩后的庆祝活动开始张罗了。
孩子妈在地学楼的走廊大厅里一边照看孩子一边等待。四点钟，餐馆把我们一周前预订的外卖食品送来了。此外，我在前一个周末去超市拉了一车零食和饮料。发泡葡萄酒是庆祝时必须准备的，而啤酒是德国人的最爱。为了扬我国威，我特意从网上订购了一箱青岛啤酒。考虑到有人要开车，必须为他们特意准备无醇的啤酒和葡萄酒。在几位朋友的帮助下，孩子妈把食品和饮料摆放到餐桌上就位。
插图：预订的外卖
我们组的同学也没闲着。他们几天前就开始设计制作我的博士帽和博士小推车。按照规矩，一切都是秘密进行的，博士帽和小车必须到答辩结束后才能和答辩人见面。这会儿，他们悄悄地送到答辩教室的门外，藏在了某个角落。
16:30 答辩结束，宣布结果 等教授们问够了问题，所有人都被撵出了教室，在门外候着。几分钟之后，主席叫我进去听宣判。刚才凶巴巴的教授们，这会儿都笑眯眯地跟我握手祝贺，祝贺我通过了答辩。
我的导师走出教室，向外面等待的亲友和同事们宣布，并把藏在角落的博士帽给我戴上。博士帽是我最期待看到的；这里每个博士毕业时，都戴上由同事和同学事先秘密亲手特制的博士帽，帽子突出了答辩人的科研主题。比如，孩子妈的博士帽上是大气化学实验室所用的烟雾箱、色谱-质谱仪等模型；而我的博士帽上有做精致的气象学仪器模型，矗立在两块农田上。
插图：我和孩子妈两个人的博士帽
随后，我坐上“博士小车”。导师的任务是推着我在校园里转悠一圈，其他人的任务则是制造噪音。话说德国人在公共场合一般都很安静，说话都低声下气的，极少大声喧哗，除了三件事：一是赢了足球比赛，二是婚礼，三是博士答辩庆祝。制造噪音的方式五花八门，比如我们学校大气化学系是拿着装了石子儿的易拉罐晃荡，而我们系则是把硬纸折成折扇形状猛拍。这样做的目的只有一个：向全校所有人宣布，又一个博士新鲜出炉了。
插图：导师推着我穿过校园
17:00 庆祝 博士小车的终点站是地学楼的走廊大厅。庆祝非常随意，大家一起举起盛满起泡葡萄酒的玻璃杯，然后就是三三两两地聊天。一般会说说日后的打算，不常见的人彼此道别珍重。这基本上就等于是散伙饭了。
插图：庆祝会
仍然在读的同学会问问答辩的前前后后，以便给自己做参考。回顾起来，自从我3月底交完论文，到答辩已经三个多月了。这是一个漫长的等待期，一般都要等三到六个月，才能安排答辩。我这还算是快的。为什么要这么久呢？因为有很多步工作要做。
我的论文上交后，4月中旬，院学术委员会要开会讨论。这个会在我们这儿是每个月开一次，但遇上暑假和圣诞节就不好说了。这个会讨论是否可以接受论文，是否接受审稿人和答辩委员会成员名单。由于之前有老板的严格把关，绝大部分论文和名单都会被顺利接受；如果学术委员会有不同意见，那么他们会提出论文修改意见和新的名单，并通知答辩人。这个过程一般需要一个月。
然后，院办公室会把论文的打印版送到两位审稿人手里。他们有一个月的时间，对论文提出详细的评价和修改意见。如果不巧碰上审稿人休假或出差，那么就得等他回来才能开始这个工作。最终，他们把审稿报告和打分反馈给院办公室。如果两人的打分相差太多，比如一个给良好而另一个给不及格，那么院办会把论文再发给第三位审稿人，花一个月的时间重复上面的工作。因此，这个过程花一个月是运气好，花两三个月也属于正常。为了节省时间，我在提交论文前就联系我的审稿人，确保他们不休假也不出差，才把他们列在我的推荐名单里。5月底，我的审稿人完成了他们的工作。
插图：博士学位不好拿（图片来源：http://www.fastbleep.com）
接着，论文进入10天的公示期。如果公众没有异议，那么学术委员会再次开会（仍然是每月一次）讨论，决定是否安排答辩。6月中旬，我收到了通知，可以准备答辩。德国人凡事讲究预约。事实上，我早在5月份就联系答辩委员会成员，不巧的是，6月份找不到共同的时间，不得不安排到了7月上旬。
整个过程花了3个多月，算是快的。所有的通知都是用传统邮件来发送的，不是email。古老的欧洲啊，那真是不紧不慢。那么这3个月，答辩人在做什么呢？闲着干等吗？不，很忙。很多情况下，还没毕业的博士生已经找好了工作，欧洲诸国都知道德国的这种德性，用人单位允许一边工作一边等答辩。我在这3个月里做了三件事：一是整理了我处理数据用的R代码，写了一本工作报告；二是广投简历，最后找到了个博后的位置；三是在家当奶爸带孩子。
18:30 答辩的一天结束 人群渐渐散去，我和家人以及最后留下来的几位好友开始打扫卫生，把没吃完的食品打包，垃圾扔进垃圾箱，餐具整理好送到洗碗机清洗。日暮时分，才得以拖着疲惫的身躯回家去。
兜兜说：“爸爸，你也是博士啦？”我笑着点头。几个月前在我苦熬论文的时候，兜兜还用他特有的方式鼓励过我。他说：“爸爸，看是你先毕业，还是我先上小学。”我辩解：“儿啊，你是不知道念个博士多难。”兜兜继续鼓励道：“那为什么妈妈可以？”现在，我终于能抬起头做爹了。
据说很多人都期待婚礼，因为作为一名凡人，难得有一天是真正属于自己的。我经历过婚礼，却一点也不觉得那一天是属于我的，倒是觉得完全是为了帮助父母完成任务。而博士答辩这一天，从事先准备到最终结束，虽然有家人、朋友和同事的帮忙，但却是自己一手操办的，当真是“自己的博士”。
博士答辩的一天，是真正属于我自己的一天。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一本新书的问世</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17163/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jun 2014 07:30:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17163/</guid>
      <description>当年写作文，不似如今写博客可以这般随心所欲。从小学三年级开始一直到高考前，都是为了完成语文课的作业而写。那时遇到个怪事：自我感觉良好的作文，语文老师往往不怎么待见；自我感觉写得惨不忍睹的，倒是时不时被当作范文在讲台上念。我对此大惑不解，经常怀疑自己的审美有偏差，不过也只能随他去。高考考场出来，我感觉作文写得一塌糊涂，大喜，期待得个高分，然而这次的审美竟然是精准的，语文科的分数当真一塌糊涂，一度让我的班主任老师黯然神伤，因为我是他的语文科代表，想必是让他失了望，弄得我很不好意思，久久不敢见他。
上大学后，就不再写课堂作文。后来写博客，也不会再有语文老师来评分。不过，就在最近，久违的感觉又来了。
今年年初，我陷入失业熬论文的焦虑状态。偶尔在《华商报》上看到一则广告，一本关于德国留学指南的书正在征稿；文章入选的话，给作者支付一次性的稿酬，不多，但支付我博客三五年的域名费和空间费还是足够的，对于缺钱的我来说何乐而不为呢？我就冒昧地跟主编联系，把博客上现成的几篇关于留学申请的经验帖发了过去。很快，主编给我发来热情洋溢的回信，说我投稿太迟了，不过仍然建议我将帖子合并成一篇文章再看看。就这样一来二去，修改增删之后，这篇文章最后竟然被顺利收录了。
事实上，我还投了另外一篇稿子，讲的是在德国买车，自我感觉良好，但是被主编毫不客气地一顿痛骂；我非常欣赏主编的直率，要是拐弯抹角的话，那得浪费多少时间啊。我就去改，改来改去，最后想，还是算了，别拿出去丢人了。这个过程里，我重新拾回了熟悉的感觉：被收录的那一篇，实在让我不好意思逐字逐句读下去。特别是跟此书里收录的其他文章一比，觉得别人写得真好。这让我想起一件旧事：大概是2001年的时候，我在北大南门外的梦露餐厅跟一个漂亮女孩吃饭，偶然遇到了歌手朴树，穿一双红球鞋，好像刚在一体踢完球。聊起来，朴树就说，他觉得以前他的作品惨不忍睹，连自己听不下去。当时他正在吃一大盘蛋炒饭，说起他自己以前的歌，他就像吃了苍蝇掩饰不住发自内心的恶心，幸好我自己的饭已经吃完了。这事儿如今说来就跟做梦一样，当时我不理解也不赞同，而现在我的感受也差不多。我宽慰自己：反正是编辑审过改过的，要赖不能全赖我。
所以，即使没有版权原因，我也不好意思把这篇文章贴在这里。其实，里面的干货在本博客里大都能找得到。倒是书里其他的文章，讲述了在德国工作和生活的方方面面，非常值得一读，我期待新书到手。在我那篇文章末尾的作者简介里，我猛吹了一下我的独立博客《晴耕雨讀志》，如果因此多了几个关注独立博客的网友，我就是真正赚到了。
上个月，2014年5月25日，这本名为《选择德国——德国留学工作定居全攻略》的书出厂了。27日，杭州新华书店的庆春店开了新书发布会。主编邀请作者来参加，可惜我没法去，不然真应该去见见世面，看看发布会是什么样。
插图：《选择德国——德国留学工作定居全攻略》新书发布会现场（图片来源：视野网）
对作者来说，稿子接收后就开始幸福了，而编辑部正相反。比如说，这书的书名其实原来不叫这个。征稿时起的书名是“我们选择德国”，后来改名叫“我是留德华”。主编把这个书名发给作者们的时候，我挑三拣四地回信说：
 我对书名颇感意外。书名原先是叫《我们选择德国》吧？我个人更喜欢原名。新书名有种上世纪八九十年代的气息。毕竟，刘德华已经算是过气明星了吧（粉丝别砸我）……当然，对于出版发行我完全是外行，个人感觉，仅供参考，说错了请别见怪。
 有别的作者支持我的看法。主编一定恨死了我们这些搅局的，得花很多额外的工夫跟编辑部和出版社的同事来沟通交流。好在大家的目的都是为了把书做好，最终编辑部从善入流，书名改成了现在的这个。这是个非常快乐的合作过程。一本新书问世之后，读者读到的是作者的文字，然而这只是冰山的一角。静水流深，主编、编辑、美工等等幕后的工作，主编跟我们这些作者无数往来邮件的沟通，那些被废弃的封面设计，那些最终被拒的文稿，大部分是不为人知的。
《选择德国——德国留学工作定居全攻略》的内容从准备出国讲起，一直讲到在德国定居。对于想来德国留学甚至移民的人来说，一册在手，无所不知。徐徐主编，浙报集团红旗出版社2014年5月第1版，353页，亚马逊有售。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>邮寄</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10838/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Mar 2010 17:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10838/</guid>
      <description>我们邀请父母来德国玩，今天把签证需要的材料邮寄给他们。这是从德国第一次邮寄。
普通邮寄，需要8到12天，500克以下的邮件是6欧元。这个时间有点紧张，万一在第12天才到，就来不及了。
邮局的工作人员态度很好，虽然说自己只会一点英语，但仍然耐心地帮我想办法。她说，最快的是DHL，3天寄到，八十多欧元。
好贵啊！而且我不需要这么快。
折中的是走Eil International Brief，一周寄到，11.5欧。
嗯，这个我很满意。
然后花1.79欧元买了一包大信封，填好地址，寄了出去。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>德国探亲访友签证申请流程</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10871/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Feb 2010 18:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10871/</guid>
      <description>自从孩子的奶奶来德国，我老婆就想把探亲访友的手续写个攻略，但是因为一直比较忙，没有如愿。最近好友打算接父母来德国玩，急需这方面的信息。老婆狠了狠心，一边在家里照看生病的孩子，一边把流程写了下来，在此要赞一个。
德国探亲访友签证申请流程
作者：我老婆
所需材料在大使馆主页上都有说明，我们第一次申请的流程是这样的。
 首先要确保被邀请人要有护照，办护照的时间一般在8到10个工作日，每个地区不太一样。注意签证时候护照最后一页要有签名，中英文都行，如果没有签名视护照无效。
 大使馆预约签证，这个要提前预约，有时候可能人多而约不到原计划的时间。北京德国大使馆的签证预约电话010-65321925，预约电话工作时间为周一至周四8:00～12:00，13:00～16:45，以及周五8:00～12:00，12:30～15:00。经验表明，一般刚开始上班或是快下班时打通的几率比较大，其它时间相对比较紧张，不过要相信只要坚持打就一定能打通。
 德国邀请方需要提供的材料：
  1）
首先要看邀请方在德国的居住房屋面积，要达到人均12平米的要求才可以邀请，比如说住的房子是47平米，一个人住，那他最多可以邀请两个人来德国。
2）
居住在德国的邀请人的 经 济 担 保
书（根据德国居留法第66/68条），由邀请人居住地的外国人管理局出具（原件和一份复印件）。老公当时去Rathaus的外国人管理局办的，名称叫“Verpflichtungserklaerung”。只要说明被邀请人的姓名，生日，出生地，国籍，护照号码，在中国的住址，与邀请人关系，就可以办理，因为老公读博士，Rathaus那里有他的收入住房等信息，费用是25欧元一个人。这里要特别说明的时间，我们以为只能开具3个月的短期证明，后来研究大使馆主页上的说明，好像可以时间开的长一点，具体可以在开具证明时咨询Rathaus办公人员。开时间长的好处就是，如果你只能预约到比原计划时间要晚的签证，超过3个月的担保书至少可以保证你可以来德国待满3个月，有人说最多可以开6个月，具体情况需要咨询工作人员。
3）
邀请信（invitation
letter）：这个是需要德国邀请方出具的，主要是说明我的身份，想邀请谁来，跟我是什么关系，如果是父母的话可以说说父母非常想我很想来，这样一般比较照顾。下面签名，落款。
特别注意的是要注明在德期间居住地址，逗留目的和时间。
下面是网上的一个模板：ask.148365.com/ask/0/538/post_538331.htm
4）
非德籍邀请人有效护照以及在德有效居留许可复印件一份
 下面就是中国被邀请人要准备的材料了：  1）
两份完整填写并亲笔签名的申请表：一般老人申请探亲访友签证都是我们填好了给寄过去。
www.peking.diplo.de/Vertretung/peking/zh/Downloaddateien/01__allgemein/Visabestimmungen__neu/Visa__schengen__download,property=Daten.pdf
2）
三张近期证件照片（白底）
3）
工
作单位用英文或德文出具的介绍信原件（信上须注明公司地址、电话和传真号、旅行者的职务、是否该公司成员、月薪及此次旅行目的），由公司领导签字并加盖公
章；退休人员提供退休证原件和一份复印件，学生提供学生证原件、一份复印件及在学证明。我婆婆已经退休了，就直接带着退休证原件和复印件去签证一点问题也
没有。
4）
申请人经济状况证明：我们带的是银行存折，上面要打出最近3至6个月的明细，不要提供银行存款证明，签证官需要的是每月的定期收入，须提供原件和一份复印件
5）
居住地证明原件：当时是让老家当地的居委会开了一份中文证明，证明某人，身份证号**，居住在哪里，特此证明。居委会还添油加醋的加上了遵纪守法，无违法行为。。。。
6）
户口原件和复印件
7）
申根国家有效的逗留期医疗保险证明，须提供原件和复印件。我们是买的care
visa险，一个月30几欧，买了3个月的。注意保险有效期要与签证申请日期一致。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>打电话</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10893/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Nov 2009 23:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10893/</guid>
      <description>从德国打电话到中国，怎么样最便宜？我觉得VOIP最便宜。
这里有各种VOIP服务的收费比较：
点我
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>租房子3</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10898/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Oct 2009 16:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10898/</guid>
      <description>最近又去看了一个房子，位置在Zeppelinstr. 1：
 http://www.wg-gesucht.de/1819034.html  地点不错，走到Hofgarten就几分钟，离大学的幼儿园也比较近，而且房子对面就有一大片绿地。房子是1楼，有一小块被“花园”的绿地。在地下室和和阁楼，还分别有一个房间，可以放很多杂物。
房子真的很大！有三个大卧室，一个客厅，两个厕所，还有两个小房间可以作为储藏室。冷租金455欧，另外要缴纳每个月70欧作为公共区域的电费、清洁费用和水费，此外的电话费、上网费、电、气等另交，估计全算上，应该在650欧左右，最多不会超过700欧。均价应该算便宜了。不过有几个问题。
一是朝向，大部分的房间都是朝西北的，我第一次去的时候阴天下雨，又是晚上的，房间里很昏暗，加上上一家正在收拾东西准备搬出去，很乱，两个头发凌乱的小女孩抱着两只猫咪，让我想起了某个恐怖片，给我的第一印象不太好。第二次去感觉就好一些。
二是房子比较老，跟我联系这个人是要搬走的这个，她也不知道这房子多大年龄了，供暖是在地下室用油把水加热给全楼供暖，她居然有个炉子烧木头取暖。
三是房子是空的，这个人说要把她所有的东西，包括家具、电器都搬走，甚至连灯泡都不放过。
总的来说，这个房子的大小、位置、价格都不错，只是这些毛病让我犹豫了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>信用卡</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10899/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2009 16:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10899/</guid>
      <description>在德国申请信用卡，比国内麻烦。有个帖子写得很好：
 http://www.dolc.de/forum/viewthread.php?tid=839505&amp;amp;extra=page%3D3  我因为是在Sparkasse办的转帐帐户，本想也在这家申请信用卡，但是咨询后得知，我没有申请资格:(
但是下面这家比较容易申请，而且很划算：
 http://www.gebuhrenfrei.com/  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>租房子2</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10900/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Oct 2009 16:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10900/</guid>
      <description>现在这个房子太小，满足不了市政厅要求的人均12平方米的要求，于是我又开始找房子了！
　还是上次的网址，我发现在Hofgarten附近有这样一个公寓，面积41平方米，价格是350+75欧，于是就约了房东看房子。
　拜城的秋天总是阴云密布，要不是橙红橘绿的掩映，那么我想每天一定很郁闷。看房子这天，还飘着小雨。
　房东很热情地把我带进公寓，并告诉我基本信息：一室一厅一厨一卫一阳台一花园一个停车位，此外还有地下室。
　刚进门，左边是洗手间，右边往里走是小厨房，穿过厨房是客厅。这是在大门口拍的照片：
　洗手间专门来一张：
　厨房很小，上面空出来的地方可以放微波炉，但房东不提供，也不提供烤箱。下面看起来像柜子的，其实是冰箱：
　客厅比较大，也比较空。我很喜欢阳台的落地玻璃窗：
　客厅大意味着卧室小，我看也就够放一张床：
　不过卧室里有个衣橱很喜人：
　阳台外面是个花园，跟外面是隔开的，很适合小孩玩耍。
　然后，房东又带我去看地下室，有个储藏室可以放东西，有公用洗衣机和晾衣服的地方。另外还有个停车位。
　老婆大人，这个房子你满意吗？
图片失踪
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>租房子</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10903/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2009 23:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10903/</guid>
      <description>上周末搬到了新的公寓里。新公寓是个老房子，价廉物美。能租到这个房子，全是妻子的功劳。她在下面的网站找到的信息，这是我们去看的第二套，一看就很满意。 * http://www.wg-gesucht.de/ * http://www.studenten-wg.de/wohnungsmarkt.html * http://www.wohnung-jetzt.de/ * http://www.immobilienscout24.de * http://bayreuth.studenten-wohnung.de/ * http://www.nordbayerischer-kurier.de/anzeigen/online_werben/immobilienmarkt_237.html * http://www.swo.uni-bayreuth.de * http://www.immobilien-bayreuth.com/
公寓是个五层的阁楼，我们租的是最高一层，38平方米，包括了一个卧室、一个厨房和一个洗手间。 公寓距离市中心步行不到10分钟，却并不吵闹，既方便妻子逛街，又可以享受清净。附近有溪流： 有教堂： 有学校： 透过玻璃窗，甚至能远远地看见拜罗伊特节日剧院（Festspielhaus），就是这张照片里远处闪亮的地方： 这个公寓最大的特点，是三分之一的部分都是斜顶的。起初很不习惯，不小心就会碰头。也有朋友觉得，这更有欧式建筑的味道，在北京可不容易找。这是厨房，兼做餐厅： 小是小了点儿，不过我们已经在此成功举办了两次小型聚会了。 卧室也是斜顶。二房东是个球迷，我们看房子的时候，墙上贴满了球衣： 其实，进门这一块空间，有客人留宿也是可以用的： 注意关着的那扇门！推开之后，是个密室： 哈哈，这个被我们戏称作Biergarten的大“房间”，未经装修，虽然归我们使用，却并不算在租房面积里面。我们在这里晾衣服和堆放杂物。 房租很便宜，因为二房东最近不在这里住而转租给我们半年，恰好跟我们的计划吻合（如今计划有变，另作别论）。150欧固定费用＋30 欧的能源消耗费（年底结算，多退少补）＋19欧的上网费。电视反正看不懂，索性把信号掐了，不用再交19欧的电视信号费。 欢迎来我家作客！  图片丢失
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>保险</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10904/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Aug 2009 23:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10904/</guid>
      <description>最近忙着调研保险的事儿。因为没有工作合同，而且超过了30岁，不能买TK这种公立保险，只能买私立的。下面是学校推荐的私险，先列到这里，等办下来了再详细介绍。
* care concept:  www.care-concept.de/krankenversicherung/sprachschueler_und_studenten/sprachschueler_versicherung_einleitung_chn.php?navilang=chn
* mawista:  www.mawista.com/sics/
www.mawista.com/kiuk/
* klemmer  www.klemmer-travel.com/en/students/well-proven-insurance-protection-students-classic.html
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>留学德国第6步：飞往德国</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10905/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Aug 2009 05:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10905/</guid>
      <description>终于，一切都准备好了，在国内剩下的最后一件事情，就是离开故土，飞往德国。
预订机票一定要趁早，最好多比较几家，方能找到价廉物美的机票。不同的代理，报价能相差几百元人民币。我来之前，大概电话咨询了四家，最后觉得游易网的机票价格最便宜，而且服务最周到（短信提醒，送票上门）。
 游易网：   www.yoee.com/
从北京飞法兰克福，国航，游易网给我的报价是单程含税大概4400元人民币，已经是当时我的信息中最便宜的价格之一。选择国航有个好处是，作为学生，可以托运40公斤的行李——在预订机票的时候要事先说明。
来到德国后，得知开元的往返票不错，今天查到的北京到慕尼黑国航往返票才5300多元人民币。
 开元：   www.tour.kaiyuan.de/
而妻子最近要回国一趟，刚刚从开元订了下个月慕尼黑到北京的国航往返票，才345欧元。看来，多打听多比较能节省不小的开支。
早早地订好机票，把抵达时间告诉德方我的老板，他帮我预订了住处，安排我临时住两天旅馆，再搬进学生宿舍。同时，开始准备赴德的行李了。网上有很多关于带什么东西和怎么个带法的经验总结，这里有一篇创作年代比较久远的，写得不错，可供参考：
www.abcdvbbs.net/showthread.php?t=119387
参考这些前辈的经验，我因地制宜地适当改动，顺利托运了44.5公斤的行李，并随身带了二十多公斤，虽然路上转乘火车的时候比较辛苦，但是避免了到德国头几天挨饿挨冻，还省了钱。本文末尾附上我的行李清单。东西很多，分装在四个箱包里：
 大拉杆箱。在金五星买了个结实的四轮拉杆箱。四轮的好处是可以当小车推着走，箱子上还能放个包。箱子里装了被子、电饭锅等大件的东西，重达30公斤。当时不确定自己能否托运40公斤，万一只能托运30公斤，就托它了。
 登山包。杂七杂八装了十几公斤，随同大拉杆箱一起托运。万一不让托，就留下不带了，反正里面的东西在德国多花点钱也买得到。
 小拉杆箱。这是我最喜欢的一个，在金五星买的，既能拉又能双肩背，随身带上飞机。装了最重要的东西，包括必备衣物、药品、证件等。万一大拉杆箱和登山包托运中丢失了，随身的东西也足够在德国生存。
 电脑包。也随身带上飞机。装电脑是个幌子，里面除了电脑还装了手机和充电器、剃须刀和充电器、电池和充电器等各类沉重的带电线的东西。
 随身“Ｗ傲闱⒌腔啤⒓鞘卤镜鹊刃《鳌
  国航的mm很nice，二话没说，把我两个箱包托运了，让我欢喜得不得了。
和北京挥手作别。查了当天的皇历，曰“诸事皆吉”。
下午两点起飞，一路航程10小时，像夸父一样追着太阳，飞机飞得很快，时间过得飞快。路上管两顿饭。到法兰克福的时候，已是当地晚饭时间了。
不用出机场，顺着Train Station的标志走，就能找到Travel
Center，购买火车票。后来才知道，最好提前预订特价票，能便宜一半多，可以用信用卡支付。
* 火车票预订网址：  www.bahn.de/
凌晨时分，火车抵达拜罗伊特。下了火车，面带微笑走来一人，正是来接我的约翰尼斯——我的老板。
附录：行李清单
（一）电器
1.笔记本电脑，鼠标，移动硬盘，U盘，网线、耳麦
2.电源转换插头，插线板
3.手机，电池，充电器，耳机，数据线
4.相机，电池，充电器，包，卡，读卡器
5.电吹风
6.5号7号电池和充电器
（二）厨具
 电饭锅   2.筷子，微波炉用的碗
3.军刀
4.调味料：鸡精、十三香、木耳、香菇
5.挂面，方便面
6.大勺子
（三）文具
1.电子字典（德语）
2.签字笔2只
3.剪刀
4.专业书，地图，喜欢的书
（四）出关、入境所有文件
 护照，以及护照首页和签证的复印件，机票   2.钱包（拉锁），零钱200-500欧，信用卡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>留学德国第3步：签证的准备</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10906/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2009 04:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10906/</guid>
      <description>也不知道是因为语言翻译的问题，还是德国驻华大使馆工作不认真，当我下载到主页上的签证申请须知的时候，钻研了很长时间也没弄清楚，到底怎么准备签证。
 申请德国居留签证须知：   www.peking.diplo.de/Vertretung/peking/zh/Downloaddateien/01__allgemein/Visabestimmungen__neu/Visa__Lang__All__DD,property=Daten.pdf
 申请留学签证须知：   www.peking.diplo.de/Vertretung/peking/zh/Downloaddateien/01__allgemein/Visabestimmungen__neu/Visa__Lang__Studium__DD,property=Daten.pdf
 奖学金获得者申请签证须知：   www.peking.diplo.de/Vertretung/peking/zh/Downloaddateien/01__allgemein/Visabestimmungen__neu/Visa__Lang__Stipendium__DD,property=Daten.pdf
以上三个是像我这样拿了stipend的博士留学生申请签证的必备读物。从这3个须知上以及后来办理的经验，可以总结到这样一些重要信息：
1、留学签证属于长期签证，其实是分两步办理的：德国大使馆只负责第一步，给审批90 天的短期签证以便进入德国；到达德国后到当地市政厅的移民局进行第二步，就是延签才得到真正的留学签证。
2、大使馆批准的90天签证属于德国签证（D类），不是申根签证，因此在申根国家只能过境，可以逗留5天。
3、德方提供奖学金 stipend，因此签证过程无需德方外国人管理局介入。
4、签证处咨询电话010-85329000，但是基本打不通。邮箱是 visa@peking.dipol.de，倒是可以得到答复。
5、签证预约电话010-65321925，周一至周五8 : 00 到11 :45、周一至周四13 : 15 到16 : 30及周五12 : 30 到13 : 45。
6、须知上总是要求“德文填写” “德语翻译”等等，其实用英文是完全可以的。
签证要准备的材料包括：
1.3份德文RK1200表
下载地址：
www.auswaertiges-amt.de/diplo/de/WillkommeninD/EinreiseUndAufenthalt/Download/AufenthaltDt.pdf
虽然签证须知上要求德文填写，无奈我不懂德语，就拿英文填了，是可以的。这里有个填写指南，挺不错的：
markus.ycool.com/post.190365.html
在此基础上我要补充说明的是：第21项要填上迄今为止的最高学历；最后一页要贴好照片准备好。
2.4张护照照片
起初还以为必须跟护照上的那张照片是同一个底片洗出来的——非也非也。只要跟本人模样看上去是同一个人、规格符合照相馆的 “护照照片”就行。另外，这4张包含了贴在RK1200表上的3张。
3.护照和照片页复印件3份
没有护照的，要去户口所在地的公安局出入境管理部门办理，大概一两周办好。
4.3份第55条声明
这个下载的链接我暂时找不到了。应该是在大使馆主页上，或者到签证处应该可以领取。
5.APS审核证明
我拿到的录取通知书属于“无条件录取通知书”，因此不需要APS审核。
6.录取通知书原件和2份复印件
学校会把录取通知书原件邮递过来。
7.大学毕业证书原件和3份复印件，附德文翻译
我附的是英文翻译，没问题。学校的教务办公室和研究生院给开的中英文证明，等同于公证。
8.个人简历德文原件和2份复印件
不会德语，仍然提供的英文版。搞不懂简历还分什么复印件。
9.留学动机书德文原件和2份复印件
我的仍然是英文版。
10.医疗保险
保险有很多公司可以选择。老板给我推荐了的是care concept。网址是：
www.care-concept.de/index_chn.htm?navilang=chn
这家公司提供的是私立保险。网站有中文版，而且发邮件询问的话会有华人回复，容易交流。很多中保险种类可以选择，我买的是care</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>留学德国第2步：从联系教授到录取</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10911/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2009 05:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10911/</guid>
      <description>从海德堡大学主页上（http://listserv.uni-heidelberg.de/cgi-bin/wa?A0=SCIENCE-JOBS-DE
　）搜到拜罗伊特大学的一个博士位置，我很感兴趣，就发email询问，却迟迟没有回音。这时对方突然来信，要求我提供成绩单等更多材料。不久，又要求对我进行电话面试。又过了两个星期，就收到了录取通知email。
　下面详细说说具体每个环节的情况，给后来人作个参考。
　　海德堡大学这个提供研究位置的网页，我认为非常好。每天，我的邮箱都能收到我订阅的感兴趣的研究领域的相关位置，从中进行筛选，比用google海选要轻松得多。多数人在刚开始申请位置的时候都是广撒英雄帖，我也一样。有的石沉大海，有的收到拒信，当然，经常在山重水复的时候，能突然得到柳暗花明的惊喜。所以，永远不要气馁，坚持，坚持下去，总能找到自己的位置。
　侦查
　　为了方便表述，在此把我的第一封email作为时间起点。这封email简单谈了谈自己本科、硕士以及工作期间做了什么，为什么对这个研究方向感兴趣。几个星期过去了，没有回音，正打算放弃的时候，突然收到了回信：
　“这个位置目前还是空缺，等到第二个月中旬才会做决定，请耐心等待。”
　那就耐心等待吧。等待过程中，继续搜寻其他位置不止息！
对阵
　　第二个月中旬，果然收到了对方的回复：
　“如果你对这个位置还感兴趣，我们想通过电话和你聊聊，请提供你有效的电话号码。并且，最好尽快提供你硕士期间导师的推荐信。”
　有希望！
　赶紧请导师写了推荐信发过去，并且吸取上一次电话面试的教训——不久前在申请另外一个位置过程中也走到了这一步，我提供了手机号码，结果德方教授不知为何没打通，后来他就出差了很久，再后来就告诉我情况有变，没位置了——这次我提供了座机号码，并约定在夜深人静的晚上。
　电话面试之前，不免做做功课：再详细了解一下这个位置要做的东西，看看这个小组发表的文章，回忆一下自己以前的工作，努力找一些结合点。另外，练练英文也是必要的。接下来，就看发挥了。
　电话如期而至。我们聊了大概20分钟。德国人的英语有些口音，开始时候的不适应是难免的，说几句就容易听懂了。对方大概也意识到了这一点，语速比较缓慢。我写本文的时候已经到了德国一个半月了，觉得德国人的英语比美国人的好懂，因为不是母语，所以能体谅我们说英语的难处。对方先是寒暄几句，聊聊天气之类的，等口音彼此都适应了，就进入正题了。正题主要谈了：
　1、对方介绍了一下这个位置的大概情况，问了我以前的工作情况。照着简历说就是了。
　2、对方又问了我一些基本技能，例如MATLAB会不会，韩语会不会说（这个项目要跟韩国人打交道），我回答说MATLAB很久不用了，要用可以再学学；韩语不会说，但是以前跟很多韩国人打过交道，都对中国文化感兴趣，跟他们用英语聊得很爽……基本上是实话实说。
　其他就没谈什么正经的了。最后说让我等消息，大概需要一个月左右。
　整个电话面试，我看就是一方面核实一下简历上的信息，另一方面看看英文交流水平，没啥难的。
总攻
　出于礼貌，电话面试后我立刻发了email，表示面试很愉快，非常感谢等等。再下来就是联络感情了，时不时发邮件骚扰一下，介绍自己最近按照这个位置的要求学习了哪些东西，顺便请教一些问题。
　终于，在第三个月的中旬，对方收到我一封学习汇报信之后，直接回复我说：
　“我们最终做出了关于这个博士位置的决定。非常高兴地通知你：我们选择了你。”
　老外语言的表达方式，我非常欣赏。
夺城
　　英文叫offer的东西，德语简称zu。我把它写作nz，就是“zu到（倒）”的意思。这封email就等于得到了口头zu。此刻距离得到正式的书面zu，还有一段路要走，不长，但绝不能掉以轻心。
　这个口头zu要求填一份拜罗伊特大学的注册申请表，连同本科和硕士的毕业证、学位证、成绩单，高考成绩单（！），高中毕业证和成绩单（！！），以上所有这些证件的中英文公证件，一同用信件邮寄给德方教授。
　天哪！离开高中11年，上哪里去找高中的这些东东！
　费尽周折，最终还是找到了解决办法：
　高考成绩单，我用英文写了个声明，说大学没有保留这个东东，我自己担保是通过了高考的。
　高中毕业证和成绩单，我请中学教务办公室的老师写了一份中英文的证明，大意说我在中学的成绩全部合格，顺利毕业，加盖公章。
　连公证都没做，给德方发过去，对方接受了！
　看来只是走个形式而已。
　补充说说注册申请表。这个空表是对方传真给我的，怕填错寄过去，花冤枉钱不说，还耽误工夫，于是我先用铅笔填了一下，扫描了给对方email过去检查。这一招果然奏效，填错了不少地方，对方回信告诉我该怎么填，再寄过去就没出什么问题。
　因为时间比较紧，邮寄信件我选择了FedEx，打了电话就有人上门取件，可以在网上搜索邮件状态。几天后，当我看到有人签收的消息，就踏实了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>留学德国第1步：搜寻有用的信息</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10912/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Aug 2009 16:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10912/</guid>
      <description>刚刚有赴德读博士的想法的时候，最需要的是搜寻有用的信息。很多人会发现，无论是向身边的人打听，还是在网上搜索，关于赴德留学的信息经常令人不太满意。留学的主流国家是美国！留德信息极度不畅通！
　然而，德国的学术水平、文化氛围、迷人风光……等等这一切，就像巴伐利亚的香肠和啤酒，散发着特殊的香味，让我们深深地迷恋。
　信息虽然比美国少，但在互联网如此发达的今天，还是有很多优秀的网站，雪中送炭为我们提供了珍贵的信息。以下信息持续更新中。
第一部分：了解概况
　“到德国读书到底是怎么一回事？”
　有些朋友在刚刚萌生赴德留学的想法后，苦于对德国的情况不了解，就四处询问，不厌其烦地将来询问。心情可以理解，方法难以接收。过来人就算再热心，也是有自己的正经事要做的，不可能随时随地耐心地解答留学问题。所以，在提问之情，先自己了解一下德国留学和生活的概况，是非常必要的。
　以下几个网站，可以帮你了解概况。浏览了这些信息，基本上就知道在德国留学是怎么回事了。
　http://www.study-in-germany.de/
　这个网站的内容比较简洁，章节划分得很清晰，而且有多国语言界面。可以作为入门读物。
　http://www.daad.org.cn/
　这是著名的德意志学术交流中心，也将会成为赴德留学路上很好的朋友，下文还会提到。可以下载一本叫做Destination
　Germany的pdf小册子，http://www.daad.de/imperia/md/content/de/deutschland/downloads/daad_ziel_gb-2008_web.pdf，是一本非常棒的留学指南。
　http://www.abcdvbbs.net
　这个是著名的abcdv学桥网络论坛，基本上赴德留学的人都知道。论坛围绕留学德国为主题，分为许多版块，信息极其翔实，绝对不容错过。不光是介绍留学信息，将来手续的办理，机票的购买，到德国以后的生活，方方面面都可以到这个论坛来，一定有所收获。
　http://newsmth.org
　水木社区的德国版，也是一个不错的网址。一定要先读精华区，其内容分类让你一目了然。如果发帖提问，也会得到很热心的解答。而且还有版聚可以参加。但是要小心防水。
　第二部分：寻找博士位置
　“我想申请德国的博士位置，但是我怎么知道哪里有位置？”
　好多人这样问过我。
　下面是寻找博士位置的几种方法：
　熟人推荐。告诉你做硕士研究生时候的导师，告诉身边所有能告诉的有一定学术地位的人，告诉他们你的研究兴趣，请他们帮忙。要知道地球太小，同一个研究领域的牛人们基本都互相认识，帮忙问一声有没有博士位置还是不难的，如果你表现好，得到比较好的评价，那就非常有门儿了。德国的教授想收学生的话，熟人推荐的有一定评价的人选，当然会比完全不了解的陌生人选更加优先考虑！
　永远不要忘了Google！输入PhDposition和研究兴趣的关键词，就能搜到很多让你兴奋的信息！搜得多了你就会找到一些网站，专门发布博士位置的信息。
　以下推荐几个我在申请中常用的发布博士位置的网站：
　http://listserv.uni-heidelberg.de/cgi-bin/wa?A0=SCIENCE-JOBS-DE
　这个是我当初所用的主打网站，是从海德堡大学主页上链接过来的。可以逐篇浏览，也可以提供你的电子邮箱地址来订阅感兴趣的研究方向，这样就可以在信息发布的第一时间收到邮件。
　http://ec.europa.eu/euraxess/index_en.cfm?l1=0&amp;amp;l2=1&amp;amp;CFID=8698&amp;amp;CFTOKEN=b639feb79519a9f7-D699BDC6-F1A6-8D78-A4C8557A6B4700B6
　这个网站不光提供德国的博士位置，它覆盖的范围包括整个欧洲。
　http://www.earthworks-jobs.com/
　这个网站范围更广，全世界都有。
　http://www.daad.org.cn/
　上文说过了，这是德意志学术交流中心，会提供奖学金和博士位置的信息。
　http://www.csc.edu.cn/Chuguo/Default.aspx?cid=14
　国家留学基金委的网站，提供公派留学的信息。
　http://www.helmholtz.cn/
　德国亥姆霍兹联合会北京代表处，提供德国相关机构科研信息以及科研工作位置信息。
　http://ranking.zeit.de/che10/CHE_en</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>留学德国第5步：第一次签证</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10913/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2009 15:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10913/</guid>
      <description>本文原文发在水木社区德国版。
　第一次办签证，我们打算携签。因为我这种情况，赴德读博士，妻子陪读，如果我先出去等安顿好之后再让妻子跟过来，办理起来挺麻烦的，而且让妻子一个人在国内办理那么多手续，怕她吃不消，不如两人一起携签简便一些。现在看起来，这是个英明的决定。如果去大使馆签证处算作第1天的话，我们在第3个工作日就收到了签证处快递寄来的签证。
准备：预约
　看网上说我这种留学签证是可以到APS递签的，但是妻子的家庭团聚签证就要到大使馆办理了。我就糊涂：那一起签的话到底该去哪儿办？于是打大使馆咨询电话，打不通；网上搜索相关信息，也搜不到；最后，email骚扰了一下embassy@peki.diplo.de和visa@peki.diplo.de——我开始时不知道，用中文问，得到回复说必须用英文或德文——立刻得到了回复，说我这种情况应该向签证处预约。于是，我们按照使馆主页上的相关要求，准备好了所有材料，并打电话预约到了一周后某天上午的签证，9:30，给了两个号码。　　这一天很快到了。
8:00：出发！
9:05：乘地铁到了东直门站。
9:20：抵达签证处。
　因为在大使馆主页给的地图上看是从地铁口出来往东第一个路口东北角就是，觉得不远，于是走啊，走啊，活活走了三个路口才到！原来一些小路在那个地图上没有标出来。下次再来可以坐公交车两站到幸福三村下，就没多远了。使馆在新东路和东直门外大街交叉口的东北角，但是门朝北，所以要在路口往北转，绕过去才到。到的时候还很庆幸，觉得自己比预约时间还提前了10分钟，但是看到门口排的队后打听了一下才知道，预约的时间和编号只是个参考，并不是准确的时间。签证处会根据里面的进展情况，不时地放一批进去。于是，只好等待。
10:00：进入签证处。
　一个工作人员出来问：有哪几位是长期签证的？我们几个就赶紧答应着在门口重新排了一队。工作人员手里拿着一张预约的名单表，对照护照一个一个放进去，同时发一张注意事项。进去后先安检，把所有能从口袋里掏出来的东西都放到自己包里，给他检查就可以了。这时候不要慌乱，小心别落下东西。检查没问题就在里面的排号机上领个号，到7号或8号窗口就可以开始办理了。
10:10：审查
　刚走到8号窗口，还没顾得上看注意事项就轮到了我们。我把所有整理好的材料递进去，里面是个中国mm，很nice，用中文问了我一些简单的问题，诸如本科和硕士是什么专业，为啥改了专业，赴德读博要几年等等。然后就指出我的签证表第21项要填上最高学历，并且去门口把照片贴好。我去照办，回来后她就把我的材料看完了，把一些多余的材料退还给我（清单附后）。然后让妻子过来。同样是问了一些简单问题，补充填写最高学历。妻子的硕士学历可以替代语言证明，所以要我们去把学历证书和结婚照双认证复印两份，并且需要妻子11:00做语言测试。给了我们个交费单，签证费每人560元，快递费每人32元。能不能两个护照放一个信封寄过来？回答说：长期签证，不能。
　按照大使馆主页上的要求，德国博士留学签证要提供：
　3份德文RK1200表——英文填写也没问题。要贴上照片（白底）。
　4张护照照片——除了RK1200表贴的照片外，交一张就够了，扫描后会退给你。
　护照和照片页复印件3份——退给我复印件1份。
　3份第55条声明——要了两份，退给我一份。
　APS审核证明——我没有。
　录取通知书原件和2份复印件——原件退给了我。
　大学毕业证书原件和3份复印件，附德文翻译——我附的是英文翻译。本科的原件和复印件、硕士学位证原件和复印件通通退给我了，只收了一份硕士毕业证英文复印件。
　个人简历德文原件和2份复印件——我的是英文，收了2份复印件，原件退给了我。
　留学动机书德文原件和2份复印件——我的是英文，收了2份复印件，原件退给了我。
　医疗保险——退给了我。
　奖学金证明原件和2份复印件——原件退给了我。
　我妻子的家庭团聚签证要提供：
　护照和照片页复印件2张
　3份德文RK1200表——英文填写也没问题。要贴上照片（白底）。
　4张护照照片——除了RK1200表贴的照片外，交一张就够了，扫描后会退给你。
　户口簿原件——退给了妻子。
　结婚证原件和2份复印件——全部退给了妻子。貌似只看双认证的结婚证。
　我的护照复印件2份——全部退给了妻子。
　结婚证双认证——要交两份复印件，原件退给了妻子。
　替代语言证明的学历证明——要交中英文的硕士毕业证和学位证两份复印件，原件退给了妻子。
10:40：复印
　当我们要出来复印的时候，工作人员说出去就不让再进来了，所以只好我出去了。签证处出门往东直行100米，过一个小十字路口再走没多远，路边就有个复印的地方，奇贵，1元一张，并且不开发票，还多数了我两张，多亏我发现了。我觉得不爽：大使馆的材料上没说要这个复印件啊。我应该各种证件多复印出两份来备用，不该老老实实地按照要求准备。
11:00：语言测试
　隔着门把复印材料递给妻子，她就进去了，我等了不到十分钟，突然听到工作人员叫我的名字，看了我的身份证后就让我进去。妻子过来说是对她进行语言测试的老外要求跟husband谈谈。于是又来到8号窗口，一个白发男子对我说Guten Tag，问我说德语还是英语，我说英语，他就问了如下几个问题：
　是打算去德国呆3年吗？我说是3年，读博士。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>留学德国第4步：结婚证的双认证</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10914/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2009 15:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10914/</guid>
      <description>古代人说：两情若是久长时，又岂在朝朝暮暮。
　近代人说：一万年太久，只争朝夕。
　见仁见智。要不要带妻子一起来德国，还得看你自己怎么想。
　我们是打算朝朝暮暮了，因此赴德过程中要办理一大堆相关的手续。如果你跟我一样是来德国读博士，想带妻子一起去，那么可以参考我下面以及以后提到的经历。
　陪读，在德国不叫f2，叫做家庭团聚（family reunion或者falimy regroup）。申请家庭团聚签证，需要双认证。也就是说，得向德国证明我们是合法夫妻。证明方法是，拿结婚证的公证书到外交部和大使馆这两个地方先后办理认证，这样的证明德方才认可，所以叫双认证。据说陪读大部分都是我先出去，等安顿好之后再让妻子跟过来，但是又据说这样办理起来挺麻烦的，不如两人一起申请签证（携签）简便一些。于是我们打算携签。
　陪读，家庭团聚，双认证,携签。好了，几个关键词到齐了。本文介绍第一步，就是结婚证双认证。
第一步：公证
　我们的结婚证都是中文的，德国人不认识，因此必须复印和翻译之后，经官方认可具有等同于原件的效力，这样一份材料才能在德国用。这个过程就是公证。
　在北京任意一家公证处办理都可以。我去的是北太平庄的国信公证处，后来别人说你办得真便宜。
地址：北京市海淀区北太平庄路18号C座九层，就在北太平桥东北角那个大楼上，紧挨着苏宁电器。下午四点半之前就行。
电话：82255185。
所需证件：结婚证原件，身份证，户口簿。
注：结婚证公证书适用于夫妻双方任何一个人，所以用谁的身份证都可以；我们俩的户口是在一起的，所以拿着户口簿去就可以。
所需费用：公证费￥80，结婚证翻译费￥24，公证书翻译费￥24，共￥128。
注：一般来说，英文翻译费每份￥24，德语每份￥50，但是可以要求在中央编译局翻译德语，会便宜一些，也是￥24，只是会多花2天。据说办理双认证时对结婚公证书英语德语都认可，但是我还是选择了德语。
所需时间：一般7个工作日，选择中央编译局的话是9个工作日。
一般来说办一份就够用了，在德国用的时候，都是出示一下公证书，他们想留下来的话就复印。
第二步：双认证
　德国大使馆主页上的pdf文档说，可以选择外交部领事司认证处办理，但是无论是在认证处的主页上还是电话里，都说不受理因私出国的认证。网上还有人说可以到北京市外事办公室办理，但是语焉不详。最终我决定选择中国国旅代办。
地址：北京东交民巷8号（崇文门新侨饭店西侧60米路南），崇文门下A 口出来。
电话：65593748。
所需证件：结婚证公证书。
所需费用：￥430元。这个价格会随着欧元汇率有变动。
所需时间：一般来说2到3周。这个要主动去问，因为是要凭交款发票去取的，即使办好了他们也不会主动通知你。要是着急就在不到2周的时候主动电话问一下，运气好的话也许已经办下来了。
　这样，就拿到了经过公证处公证、外交部和大使馆双认证的结婚证明。一定保存好，很有用的哦！
原文链接</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>