<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>英语 on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD/</link>
    <description>Recent content in 英语 on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Jan 2017 16:00:07 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>《实用英语语法》笔记</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19012/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2017 16:00:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19012/</guid>
      <description>2009年夏，我刚刚出国读书，被系里临时安排在交流学者的办公室。办公室书架上，竖着几本书无人认领，我就顺手牵羊拿走了唯一的一本英文书。此书叫做《English Grammar in Use》，作者是Raymond Murphy，剑桥大学出版社1985年第一版，1988年第八次印刷。扉页上还印着“仅在俄罗斯和乌克兰出售”。20年前的书，难怪闻起来一股古董味。
随手翻了一下，我立刻被吸引住了。这本全部用英文写的语法书，我竟能轻松读懂，顿时很有成就感。书的副标题是“给中级学生的自学参考和练习书”，我不知道自己的水平算不算得上中级，但里面很多小语法点是我的弱项，值得好好学习。此书对语法点没有过多解释，主要是举例子，点到为止，甚合我意。随便摊开，左面一页是语法点和示例，右面一页是习题，两页就是一个单元。每个单元独立成篇，全书共130个单元。前15个单元的习题已经被人用笔写满了，从第16单元，字迹戛然而止。
“虎头蛇尾的家伙。”我暗笑。当时我想，每天做一个单元，5分钟都用不了，那么四个月之后就全部搞定。书从印刷到现在都20年了，书的主人竟然没做完？真瞧不起这种没有自制力的人。
2016年冬，7年多过去了，我……我总算把这本外语书吭哧吭哧读完了。比较一下，大娃京生，7年前只会中文叫“爸爸”，现在能流利地用中文和德语进行日常交流；二娃德生，7年前还在这世上不存在，现在能用中文说“爸爸，你走开，我喜欢妈妈”。而我读一本外语书花了7年多。好吧，自己正是自己瞧不起的那种缺乏自制力的人。
据说，这本书是世界上最受欢迎的中级英语自学语法书。多年来一版再版，甚至还出了配套光盘以及手机上的app。最新版是第四版，共145个单元，彩色，比我手头这本上世纪80年代黑白印刷的、印刷错误比比皆是的旧书帅多了。我们来感受一下21世纪的时代气息：
而且，网上竟然可以下载得到（点击下载pdf版、含光盘版）。此外，该书作者为这本中级语法书写了个姊妹篇给初级用户，叫Essential Grammar in Use（点击下载）。
这么好的英语书，为什么我年轻时没有接触到？
下面，是我摘录的难点笔记，加上了我的简单注解。一边做笔记一边想，什么中级英语，难度不及我国高考，跟入门级德语的难度相比，更是被完爆……
English Grammar in Use by Raymond Murphy
Present tense with a future meaning 现在时表将来 When you are talking about what you have already arranged to do, use the present continuous (I am doing) or going to do. Do not use will.
 What are you doing tomorrow? (not &amp;#8216;what will you do&amp;#8217;) What are you going to do tomorrow?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>川普与耶稣</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19003/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jan 2017 16:18:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19003/</guid>
      <description>1 超市找给我一枚硬币，正面是个骑马挥剑的小人。欧元硬币我已经搜集了几年，这一枚却从未见过。小人上面写着2015，下面写着LIETUVA。立土伐？没听说过。
动手搜了一下。原来，这是立陶宛的欧元硬币。立陶宛，东欧小国，全国三百万人，2015年才加入欧元区，难怪这回是第一次看见该国的欧元硬币。LIETUVA是该国国名的立陶宛语，英语叫做Lithunania（立土纳尼亚）。那么，为何中文叫做“立陶宛”呢？
生活在德语区有年头了，我算是有了一点经验，就查了查立陶宛的德语，叫做Litauen，德语发音Li(立)-tau(陶)-uen(温)，bingo! 跟立陶宛近似。
2 从儿时起，一直有几个外语问题让我困惑，搞不懂有些外语词在中文为何那样翻译。问别人吧，这么小的问题没人较真儿；不问吧，如鲠在喉，不吐不快。现在，在德国奥地利生活几年后，这些问题都逐一解决了。
比如，初中学英语时我就有个问题，Jesus为什么中文叫耶稣？按发音难道不应该是“吉瑟斯”吗？
这个问题萦绕心头多年。现在我知道了，因为德语读作 Je(耶)-sus(酥)。
还有John这个名字，明明读作“酱”嘛。《狮子王》原声带将Elton John翻译成&amp;#8221;埃尔顿强&amp;#8221;，《风中奇缘》中文版将John Smith翻译成&amp;#8221;庄迈斯&amp;#8221;，无论“强”还是“庄”，哪个不比“约翰”好？
如今，年迈的我不再为此愤世嫉俗了。John在德语里写作Johann，Jo(约)-hann(翰)。
国名也是。德国明明是Germany，为什么译作“德意志”？因为德语是Deutschland，Deu(德意)-tsch(志)。
这就很容易解释“川普”为什么又译作“特朗普”了：因为Trump按德语读作T(特)-rum(朗)-p(普)。
跟Truman一样，发音明明是“楚门”，但按德语是T(特)-ru(鲁)-man(门)，所以就翻译成了“杜鲁门”。
3 喜欢刨根问底的同学就会问了：为什么这么多词要按德语来翻译呢？
德语很多词的发音规则跟拉丁语一致。上面这些词的翻译，与其说是来自德语，倒不如说是来自拉丁语。拉丁语在欧洲是什么地位？就像中文古文在亚洲的地位一样吧，万文之源。
不仅德语，欧洲很多国家语言的发音规则都有共通之处。我有个法国朋友，他的英语有浓重的法国口音，tr也要分开发音，并且h不发音，所以，当他说“特里特里斯”的时候，我愣一下，最后还是能反应过来的。他其实说的是“three trees”（三棵树）。
作为中国人，我的发音是“思锐吹斯”，更地道。顿时，一种民族自豪感油然而生。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>You are my girl</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18187/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2015 08:49:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18187/</guid>
      <description>You are my girl。
 《阿甘正传》里，当Jenny问Forrest“你为什么对我这么好”的时候，Forrest如是作答。
彼时的Forrest，作为战斗英雄从越南战场回国。考虑到他是在大学毕业后才开始入伍的，那么越战归来时他的年龄应当在二十五岁左右。Jenny从小跟Forrest一起坐校巴上学，年岁应当相仿。二三十岁的年纪，怎么还能称为girl呢？如果称Jenny为woman，似乎更准确。并且，you are my woman 暗含“你是我的另一半”之意，就像中文说“你是我的女人”，岂不是比girl更好？
Youtube视频：You are my girl
十几年前我第一次看这部电影时，就有了这个疑惑。关于woman和girl的区别，有位学中文的美国人撰文讲过中国人在这个问题上闹的笑话。简单来说，18岁以下的女性，相当于上大学之前，都可以称为girl；18岁以上的年轻女性，从大学生开始，表示尊重时称为woman，表示亲昵时仍然可以称为girl。Forrest智商低下，说话从小就没有用过复杂的词。正是简简单单的“girl”这个词，带着一缕小清新，把他对Jenny的疼爱和依恋、把两人之间青梅竹马的感情表达得贴切、微妙而隽永。
一位老同学不久前在中学微信群里说过一句话：
 你们在我心里，永远是花季少女、青葱少年。
 儿时相识，彼此心目中的形象，永远是个孩子。纵然岁月催人老，红颜生白发，哪怕你裸唱，你吸毒，你得了艾滋……人生若只如初见。你在我心中，永远还是校巴上邻座的那个小女孩。
这部电影的德语版在此处照搬英文，是逐词翻译的，竟然连词序都不用变，就完全符合德语的语法：
 Warum (Why) bist (are) du (you) so (so) gut (good) zu (to) mir (me)?
Du (You) bist (are) mein (my) Mädchen (girl).
 德语的Mädchen完全等同于girl，所以此处的翻译属于原汁原味。中文就不这样了。中文引进版此处译作：
 你是我的女朋友。
 不仅原味尽失，甚至完全是曲解。Forrest对Jenny说“我爱你，你为什么不爱我”，可见他并未自以为是把Jenny当作自己的女朋友。Jenny下一句台词是“I will always be your girl”，说完转身就跟别的男人走了，可见也没有把自己当作Forrest的女朋友。
难道中文就没法完美翻译这句话吗？这个问题困扰了我十几年。最近因为学德语的缘故，我拿来这部老电影的德语版重温，想起了这个问题，于是在朋友圈求助，征集到的更多翻译如下：
 你是我的青梅竹马。&amp;#8212;以Forrest的智商之低，不宜让他说成语。 你是我的女孩儿/姑娘。&amp;#8212;这属于直译，虽然意思到了，但汉语口语好像从来不这么说，属于Engnese。 你是我的/你一直是我的。&amp;#8212;这个翻译太偷懒，而且占有欲强。并且“一直”这个词抢了Jenny的下一句台词。 你是我马子。&amp;#8212;这个属于“一句话毁了小清新”的典范。还能更恶俗一点吗？据说这是北大讲堂放电影时配的字幕，港版。古惑仔看多了？  至今我没有看到能打满分的中文翻译。
在此，我想问浏览本博客的朋友们：谁能为这句台词给出一个像样的中文翻译呢？
顺便说一下：Forrest Gump这部电影不适合学英语，但很适合初学者学德语。Forrest的智商低，用词简单；通篇有他的旁白，全是过去式；最重要的是，德语版配音完全没有Alabama口音！
更新：
5、你是我的好朋友。&amp;#8212;此翻译来自方室网志的老方：“对于中国人而言，my girl直译过来有些怪，好朋友介于女朋友和朋友之间的暧昧范围，又比较平易，符合阿甘这个人，也呼应了前面为什么对她那么好的提问。珍妮回答：我会一直是你的好朋友，也符合这其中的意味。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21世纪生肖成语</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18034/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2015 16:00:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18034/</guid>
      <description>今天这节古代汉语课，给同学们讲四个古代的成语，每个都涉及一种生肖动物。古代，具体到本课来说也就是21世纪，人们纪年用的生肖跟咱们现在用的生肖大致相同。唯一的区别是，咱们现在是把“蛇”排在第一个，来纪念主创造世界之后出现的第一只重要动物，而21世纪的人类是把“鼠”排在第一个。
卫信抖鼠 咖啡跟大麻、海洛因一样，是古代的一种毒品，容易上瘾，在22世纪中叶全面禁止生产。咖啡口味醇香，价格低廉，毒性低，戒毒相对容易，在21世纪广受人类欢迎，虽然有些人喝完咖啡后有心悸、手抖等不良反应，但并未阻拦古人们的口腹之欲。
从前，卫国有个年轻人，名叫信。信以杀鼠救人为业。杀鼠与救人有什么关系呢？古代的医学和生物学很落后，不像现在，我们只需问问主就可以了。古人研究一种疾病的成因和疗法，都是先在动物身上做实验，经常需要杀死动物解剖后看疗效，成功后才推广到人身上。在当时，小白鼠是这种残忍实验的主角。
有一天，信像往常一样，在实验室杀小白鼠。左手捉鼠，右手持刀，正准备下手，双手突然抖动起来。试了几次都不成功。
旁边的同事好奇地问：“是不是小白鼠吓得发抖？给它用麻醉剂了吗？还是你不忍心杀生？”
信回答说：“都不是。我刚才喝了一杯咖啡。”
“卫信抖鼠”这个成语出处不详，常用来比喻人类对动物的残忍冷漠，有时也用来比喻该害怕的不害怕，不该害怕的假装害怕（类似的古代歇后语是“皇上不急太监急”）。
宋康烹兔 无独有偶，除了小白鼠，兔子也是古代生物学实验常用的牺牲品。
宋国有个年轻人，名叫杨康，在京师大学堂生物科做大学士，经常去实验室杀兔子。
21世纪的人类，虽然科技比远古有了一些进步，但还没有完全消灭饥饿，尤其是十几岁读书的大学士，晚上睡觉前总是饥肠辘辘。这是一种不可思议的现象（毕竟我们现在有主赐给我们的圣饼，永远不会挨饿），但在当时比较普遍。杨康就是其中一员。
有一天夜里，京师大学堂到处弥漫着一种特殊的肉香。饥饿的人们循着香味找去，发现香味来自生物实验室。闯进去一看，杨康正在煮一锅肉。
面对人们疑惑的眼光，杨康朗声答道：“这是做完实验的兔子。反正是清洁卫生的，扔了太可惜，还给垃圾处理增添了负担。”
人们又惊又喜，一拥而上，把兔肉啃个精光。从此，生物科的兔子找到了新归宿。
“宋康烹兔”，语出古代白话小说《此间的少年》，既有贬义又有褒义，常用来比喻利用职务之便攫取私利，也用来比喻利人利己的双赢行为。
秦（擒）龙拍虎 华南虎是古代的一种动物，跟恐龙、猛犸象、渡渡鸟一样，早就灭绝了。不过，21世纪的时候，还能找到华南虎的踪迹，很罕见。
从前，秦国官府为了发展旅游业，凡是发现华南虎踪迹的百姓皆有奖励。有个村民，名叫正龙。有一天，正龙进山归来，兴高采烈地告诉每一个人，他遇见了华南虎，并且用照相机拍下了照片为证。
照相机是古代的一种工具，发明之初用来把图像如实地记录。后来，就像炸药、空调、核能等所有的古代科技一样，照相机最终也走向了设计初衷的反面。到了21世纪末，照相技术最终彻底沦为造假的工具，被人类全面淘汰。不过，21世纪初的古人们还是普遍相信照片的真实性。
经官府确认，正龙照片所拍的的确是华南虎。此言一出，举世震惊。然而，照片向世人公布后，人们拿出一张20世纪的年画，问：“照片上的老虎，为何跟旧年画上的老虎一模一样呢？”
正龙信誓旦旦地回答：“老虎是真的。照片是我用命换来的。我从不说假话。年画是用我的照片做的。要是照片有假，当场把我头砍掉！”
地方官员振振有词地回答：“愿以人头担保照片是真的！”
后来，照片中老虎的真实性受到了越来越多的质疑。最终，在多方压力下，经过调查取证，秦国官府最终承认，正龙所拍摄照片中的老虎实为老虎纸画。
“秦龙拍虎”这个成语，语出古代最伟大的百科全书“维基”，有时讹作“擒龙拍虎”，用来比喻“某人在利益集团的驱使下做出的欺骗广大民众的行为且终沦为利益集团推脱责任的牺牲品”，也常用来形容为利益所驱动而做假，被揭穿后还抵死不认，或用来讽刺社会公信力缺失。
纽报译羊 由于近代我们跟主重新立了约，主允许我们挑选一种最优秀的语言，作为全人类共同的语言，全人类自然而然地选择了汉语。但是在遥远的古代，比如21世纪，由于巴别塔的影响，人类世界有多种语言共存。当时有一种叫做“翻译”的工作，可以帮助使用不同语言的人们进行简单的交流。但是，主创造了一些奇迹，让深层次的翻译无法实现。在这种情况下，出现了“纽报译羊”这个成语。
史载，21世纪的古代人类，使用人数最多的语言是古代汉语，使用最普遍的是古代英语。不要问我为何使用人数多的却不普遍，自己查史料。21世纪的第二个羊年，人类想把“羊年”这个汉语词翻译成英语。
考古学家至今没法解释，“羊年”这个词语的翻译应当不是第一次，为何到21世纪才首次出现这一事件的考古记录。我们只是知道，人类惊讶地发现，“羊年”这么简单这么常见的汉语词，想翻译成英语，比不信主还难。
华尔街日报说：The year of goat。应该译作山羊。
今日美国说：The year of sheep。应该译作绵羊。
有韩国人说：The year of Ram。有角大公羊。
有中国人说：喜羊羊。
在英语里，羊有很多种，但是，偏偏没有一个总称！这就是为何英语后来在22世纪衰落，并在23世纪被全人类淘汰的原因。
人们为“羊年”的翻译众说纷纭，谁也不服谁，后来话题延伸到种族歧视问题，事态急剧恶化，几个超级大国剑拔弩张，国际局势的紧张程度超过了古巴核弹危机，第三次世界大战一触即发！
就在这时，有家媒体提出了一个小小的建议。起初，没人注意到这个建议，但是，这个建议不仅缓和了各国之间的矛盾，而且还对后来的汉语发展进程影响深远。历史学家至今没有研究清楚，是什么力量赐予这家媒体如此不可思议的智慧，目前学术界比较主流的看法是：这只能是神迹。
纽约时报：The year of any ruminant horned animal。有角反刍动物年！
后来，人们用“纽报译羊”这个成语，来形容在人类与主重新立约之前跨文化交流的困难程度，有时也用来比喻委曲妥协的和稀泥行为。
好了，今天的古代汉语课就讲到这里。为了给大家培养语感，我今天讲课用的语言和讲义全部是古代汉语，希望你们理解并多加练习。课后作业是，请用这四个成语造句，并在本篇讲义里找出所有的古代成语。
感谢主赐予我们美味的食物、美丽的衣服和美妙的汉语。阿门。
原文链接</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>