<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Steemit on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/steemit/</link>
    <description>Recent content in Steemit on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 07 Sep 2017 21:04:57 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/steemit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Steemit Tips: One single click to batch resize and compress images, and insert your watermark 一键批量压缩多张图片和批量插入水印</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/steemit-tips-one-single-click-to-batch-resize-and-compress-images-and-insert-your-watermark/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Sep 2017 21:04:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/steemit-tips-one-single-click-to-batch-resize-and-compress-images-and-insert-your-watermark/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
The photographs taken by your camera or smartphone are usually unnecessarily large for posting on Steemit. They do nothing but slow down the loading of your post when others browse your post and waste their time. They might lose their patience and close your post. If the images are resized to figures with the width of 800 pixels before uploading, the size could be 10% of the original size, or even smaller, without losing any visual effect.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Steemit Tips: Create your Steemit watermark using Powerpoint 制作你的专属 Steemit 透明背景水印</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/steemit-tips-create-your-steemit-watermark-using-powerpoint-steemit/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Sep 2017 20:24:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/steemit-tips-create-your-steemit-watermark-using-powerpoint-steemit/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
Some friends asked me how to make a Steemit ID watermark with a transparent background, like this.
有朋友问我的 Steemit ID 的透明背景水印图片是如何制作的，就像下图：
The point is the transparent background. It means, the watermark looks like this when inserted into a picture:
关键点在于背景是透明的，这样的话，插入到图片里不会出现一个白色矩形：
It is easy. You do not have to use Photoshop. Powerpoint can do it. Here is the procedure. An animation gif is given at the end of this post as well.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中文段首加空格和增加段落间距 （steemit markdown）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/steemit-markdown/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2017 09:05:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/steemit-markdown/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown

　有朋友在 steemit 的 cn-reader 的微信群里问了一个 markdown 中文排版的问题：如何为中文段首增加空格，以及改变段落间的间距。这个简单：使用中文的全角空格。
　　一般的中文输入法都有上述设置界面。点一下弯月符号（或快捷键shift+空格）就变成满月，这就是全角。此时按空格键，就会输入一个汉字宽度的空白。所以，段首输入两个全角空白就行了。
　不过，如果是紧跟在非普通文本（全文第一段，插图，代码等）后面，这种方法会失效，那么可以在全角空格前面加上个&amp;lt;br&amp;gt;就行了。
　一般来说，在markdown编辑器里输入全角空格后再换行，就会多插入一行空白。下面我们用这种方法输入一行空白。
　　　但连续几个空行 steemit 就不支持了。那么可以输入：
&amp;lt;br&amp;gt;
也同样是插入一个空行。输入几个&amp;lt;br&amp;gt;就插入几个空行。下面，我们插入两个空行。
　&amp;lt;br&amp;gt;其实是 html 语言的代码。“全角空格”是html界的魔法占位符。善用“全角空格”这个小魔法，就可以实现诸如　对　齐　等其他功能。
　要想使用复杂的格式，就需要复杂的命令或按钮来排版，容易偏离对内容的关注。而 steemit 使用的 markdown 语法，在内容和形式之间达到了最微妙的平衡，让你用最简单的指令，实现日常99%以上的排版需求。
　不过，markdown 也尊重其他1%用户的特殊需求。原则上，markdown 支持 html，所以，要想对你的帖子的格式进行复杂排版，那么就学习 html 吧，少年！
　中文段首空格原本是用来印刷时方便划分自然段的。在网络时代，自然段完全可以通过段落间距看得出来，所以段首空格丧失了原本的意义。不过，作为对纸质书和印刷时代的怀念，用一下段首空格，不失为一种情怀吧。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>