<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pm2.5 on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/pm2.5/</link>
    <description>Recent content in Pm2.5 on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 23 Feb 2013 05:54:40 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/pm2.5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>大雾版’北京北京’</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14708/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Feb 2013 05:54:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14708/</guid>
      <description>这个冬天北京雾霾频频，原本期望只是个偶发事件，现在看来也许会成为今后很长一段时间的常态。2010年我在博客里介绍过一张地图（点我），你会发现其实问题早就摆在面前了。多年来欠的，迟早要还的。PM2.5这个名词就像气温、风向一样飞入了寻常脑袋瓜，润你的肺细无声，因此了解一下有关常识还是有用的。快速科普PM2.5，请看北大环境学院网页上的关于PM2.5的十个问题（点我）。懒得看的，请听这首大雾版&amp;#8217;北京北京&amp;#8217;（实为雾霾）。
汪峰的&amp;#8217;北京北京&amp;#8217;创作得挺早，可是广为传唱却是在电视剧&amp;#8217;北京爱情故事&amp;#8217;之后。此前旭日阳刚翻唱的版本我认为已经很不错了，哪料到如今又有了更精彩的版本，那就是咚哥的这首大雾版&amp;#8217;北京北京&amp;#8217;。不得不赞叹一下，有些歌原版歌词意思真是不太好懂，一改，怎么就那么清楚。
原版的吉他伴奏中很多七和弦和九和弦，不好弹的通通简化成三和弦就行了。

大雾版&amp;#8217;北京北京&amp;#8217;
&amp;#8230;
作曲：汪峰
填词：刘咚咚
演唱：walker
C小调，这里用A小调指法，变调夹第三品
&amp;#8230;
前奏 Fmaj7 Em7 Am9 Fmaj7 G Am9
&amp;#8230;
Fmaj7 Em7
大雾弥漫在这里的每一条街道
Dm7 G Cmaj7
空气污染指数竟然不断爆表
Fmaj7 Em7
除了仙境般的楼阁把你我围绕
Dm7 G Cmaj7
我依稀看到了满街满眼的口罩
Fmaj7 G Em7 Am9
谁在雾里寻找 谁在雾里呼吸
Fmaj7 G Am9
谁在雾里活着 又在雾里死去
Fmaj7 G Em7 Am9
谁在雾里奔波 谁在雾里哭泣
E Am9
谁在雾里挣扎 谁在雾里窒息
Fmaj7 Em7 Am
北京 北京
..
能见度说来也就两百多米
就像开发商到监管的距离
人们在大雾中相互质问和思考
探讨如何解决环境污染的问题
谁在强调发展 只顾眼前利益
谁在疯狂开采 不管遗留问题
谁在标榜幸福 偏又疏于治理</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>告别龙年</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14605/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Feb 2013 16:25:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14605/</guid>
      <description>回顾一下博客上曾聊过的话题，向龙年告别。
春运是永恒的话题，尤其是当这个话题跟龙年里电视台“你幸福吗”这个栏目联系起来的时候，由此可以链接到2011年我写的一篇难买的火车票和人们的幸福感。网上订票终于实现了，幸福离有些人又近了一点，哪知道随之而来产生了一系列问题，比如小夫妻代购被捕、浏览器网上购票插件等等，幸福在另一些人面前转个身又走远了……
说起春节，就想起龙年春节开始的方韩大战。龙年春节之前，我既是方的粉丝，也是韩的粉丝。方打韩打了一年至今尚未结束，韩避方避了一年至今再无回音。而双料粉丝的我已经不一样了。在我看来，方韩两败俱伤。方，在打韩的过程中露出了打假背后的心思，&amp;#8221;破破的桥&amp;#8221;一篇文章解答了我所有的疑惑，从此我不敢轻信方的言论。韩，在被打的过程中臭棋频出，至今留给人们疑点重重，不如蒋的一句&amp;#8221;别理他&amp;#8221;干脆利索，不过，这并不妨碍我以后继续阅读署名韩寒的作品。作品好，管它是谁写的。
另一个热门话题是雾霾天气，主角PM2.5在2010年我写的那篇红色中国中隆重介绍过。汪峰的&amp;lt;&amp;lt;北京，北京&amp;gt;&amp;gt;被填上大雾版新词传唱。事实上，中国气象局从2005年开始轰轰烈烈地发展全国PM10、PM2.5和PM1的监测业务，省局市局也紧随其后，听说这次雾霾天气后又新建了一批观测站。现在仅气象部门的气溶胶监测站都快一百个了，这还没算上环保部门的。成百上千万的经费花了出去，多少工作人员为此忙碌不已，大量的数据拿在了手里，我们能做什么？发达国家经历过空气污染阶段，难道我们也必须毫无中国特色地去重复？如果有桥或船，我们为什么非要摸着石头过河呢？
最近读了常博士洋洋洒洒的自传体小说&amp;#8221;我在编译局的日子&amp;#8221;，我不禁感叹：女博士不好惹啊！尤其是生死置之度外的。2010年我写过一篇局长日记的启示，局长日记和博士小说可以对照着读，从男女双方不同的视角真实地记录了现实世界。两部著作交相辉映，相信必能流芳千载，供我们的子孙后代瞻仰祖先的那个神话时代。
继2011年初我写过一篇第一个预言应验：国防部长辞职之后，在处理德国前国防部长博士论文抄袭事件上名声大噪的我校校长，前些日子意外地死于一场交通事故。事故调查结果是，这位物理学教授在跑步时不慎闯了红灯。坊间不乏阴谋论的谣言，但可信度不高。让我觉得古怪的是，来德国之后身边发生了很多此类意外事件：大学某系的一位工作人员因没能及时治病而在住所独自一人死去；项目组一位女同事在和男友相恋十几年后结婚，婚后不到一个月男友就意外去世；我系一位硕士毕业生意外走失生死未卜&amp;#8230;&amp;#8230;我一直困惑不解，不明白为何这些事情如此近距离地密集发生着。另外得知，当年批评前国防部长的教育部长，也陷入了抄袭门，让人目瞪口呆。
对照2010年写的那篇看不懂的诺贝尔奖，龙年里我们终于高调接受了诺贝尔奖，解开了一个困扰多年的情结。莫言得奖有争议，我不懂文学，只好去读原著，读的是&amp;lt;&amp;lt;蛙&amp;gt;&amp;gt;。这是一本让我读起来就不想停下的书。就跟我在重男轻女的秘密里所持的观点一样，生育是写在基因里的本能。人在本能下的挣扎和对抗在莫言的小说里写得让人难忘。
莫言的获奖感言，有一句话大意是说：用笔写在纸上的字随风刮走，键盘敲在网上的话永不磨灭。谨以此言与原创博客的博主们共勉！
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>红色中国</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12084/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Sep 2010 23:31:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12084/</guid>
      <description>大鹏按：这是我第一次尝试一点科普翻译，因为我认为这篇文章非常重要。这是最近一期的《环境健康展望》发表的一张地图，我是在美国国家航空航天局（NASA）网站上前天（2010年9月22日）发布的新闻上看到的，内容是PM2.5的全球浓度分布。中国，尤其是北京附近的华北地区，是全球最红的地区，不是“之一”。
　每个人都知道，空气里有氮气和氧气以及二氧化碳等气体，可能有些人不知道，空气里其实另外还有大大小小的液体和固体颗粒，叫做大气颗粒物或者气溶胶。其中，直径（严格来说是等效直径，这里不详细介绍）小于2.5微米的颗粒物称为PM2.5，对人类生活影响很大。当然，不是什么好影响。你看不见蓝天的时候，你哮喘的时候，就可以意识到这些小东西的存在。世界卫生组织建议的健康水平是10微克每立方米，简单来说，地图上蓝色和浅蓝色区域呼吸的是健康空气，黄色和红色区域呼吸的是不健康的空气，越红越不健康。看看我们的国家吧，一片火红，像在闹革命。这就是我们发展经济所付出的代价。我们经济上是很牛，政治上是需要改革，但是，恐怕前面有一条比发展经济和改革政治更长的道路要走。
　跟我曾经参与的全国五十多个观测站点气溶胶观测数据相比，此图上中国地区的数据是靠谱的，绝对不是国外反华势力的疯狂诋毁和阴谋颠覆。
　如有翻译不确的地方，欢迎指正。
　原文全文参见：点我
危害健康的空气污染：新的全球地图（译文）
流行病学家怀疑，每年有数以百万计的人过早死亡，与某种大气颗粒物有关。人们希望得到这种颗粒物的含量，然而，在很多发展中国家，由于缺乏地面的空气污染监测器，哪怕仅仅是粗略的估计都是困难的，有时甚至是不可能的。这种麻烦的颗粒物，叫做细颗粒物（PM2.5），直径小于或等于2.5微米，大概是人类头发丝直径的十分之一。这些小粒子可以穿过人体的一般防线而深入到肺中。
为了填补PM2.5的地基监测空白，专家期望利用卫星观测来提供一个全球的视野。然而，一般情况下，卫星仪器并不容易实现地表空气中颗粒物的准确测量。问题在于，大多数卫星仪器无法辨别颗粒物到底是位于地表附近，还是位于远离地表的位置。此外，卫星仪器的视野会被云遮挡。还有诸如雪、沙漠以及城区的某些地点，地面比较明亮，从而阻挡了卫星仪器的观测。
不过，今年夏天，视野变得略微清晰。最近一期的《环境健康展望》杂志发表了第一张PM2.5长期观测的全球地图。加拿大Dalhousie大学的学者Donkelaar和Martin通过将两台NASA卫星仪器测量的气溶胶柱总量结合，利用计算机模式得到气溶胶的垂直分布，从而作出了这张地图。
他们的地图显示了2001年到2006年的PM2.5平均浓度，这给我们提供了最新最全面的视角来研究危害健康的颗粒物。虽然发达地区已经建立了地基监测网，而他们的新技术并没有生成发达地区更准确的测量结果，但是地图首次提供了卫星得到的大量发展中国家的数据，这些国家到现在也没有对空气污染水平进行评估。
地图显示，从北非的撒哈拉沙漠到东亚，有一大片受PM2.5污染严重的区域。当考虑到人口密度的时候，地图表明，全世界有80%的人口在呼吸着污染空气，其污染水平超过了世界卫生组织的建议，即每立方米10微克。美国的 PM2.5水平相对较低，但是在中西部和东部，仍有地区的污染清晰可见。
“为了改善这张地图，我们仍有很多工作要做，但这的确是很大的进步，”Martin说，他是制作这张地图的大气科学家之一。“对于那些无法进行强有力的地基测量的地区，我们希望这些数据对他们有用处。”
原文链接</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>