<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cn Reader on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/cn-reader/</link>
    <description>Recent content in Cn Reader on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Oct 2017 13:22:57 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/cn-reader/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>阿舅</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/2ljz4e/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 13:22:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/2ljz4e/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
早年听过一个相声，忘了是谁表演的了，只记得里面说，孩子的幼儿园里有个男幼师。孩子们觉得，无论叫“叔叔”还是叫“老师”都不合适，于是就叫“阿舅”，因为他们管女幼师叫“阿姨”。
二娃的幼儿园招聘，就招来一位阿舅。阿舅一来，幼儿园就有了新故事。
首先，是不是录用阿舅，园长苏珊娜需要先征求家长委员会的意见：家长们接受男老师吗？性别歧视可是违法的哦。另外，这位老师是英国人，说的是地道的英语。你愿意让孩子学外语吗？
呃……二娃是男孩，我们完全欢迎男老师，只是这英语嘛……二娃已经有汉语和德语了呀。
我们决定还是先沉默，看看别的家长的态度吧。
苏珊娜又补充了一些材料：阿舅 29 岁，8 年前开始在英国、肯尼亚、印度和意大利从事幼儿教育工作，学习过 CACHE 3级和5级的课程。
CACHE是什么？一搜才知道，CACHE 就是 Council for Awards in Care, Health and Education，“是国际标准的教师培训课程，是英国儿童教育的基础课程资格证，在英国从事儿童教育的最基本要求。二级适用于幼儿和青少年的管理和教 育工作。在英国，若从事幼儿教育工作，必须拥有该资质。它基于西方方法论和教育学，现今的调查研究以及反映了西方早教发展趋势，探索式学习，幼儿中心，概 念驱动，并将当前的研究融入幼儿如何学习中。”
看样子，苏珊娜挺愿意录用阿舅的。
很快，家长们的意见反馈上来了。所有人都说，让孩子接触地道的英伦腔太棒了。雅各布的爸爸妈妈甚至说，这简直就是雅各布的好运气，因为雅各布两个月后就要从幼儿园毕业了。
那么性别呢？
里欧的妈妈和塔哈的妈妈认为，只要资质合格就行，性别无所谓啦。我们可以考察一段时间再说。从男老师身上，孩子可以学到不同的东西。
莱昂纳多的妈妈谈了谈莱昂纳多的问题。这孩子胆小，大概是自小被女人照看的缘故，除了他爸爸，不敢跟别的男人玩，希望男老师能够改变现状。
大卫的爸爸说，他无法理解男老师怎么会受歧视。
这时，我们听到一位妈妈很不客气的声音：我不想让我的女儿被一个男人照顾。我要换个幼儿园。
最终，在多数人投赞成票的情况下，阿舅克里斯光荣上岗。
我起初担心男幼师会不会太阴柔纤细，一看克里斯就打消了这个顾虑。这是个大胡子的粗壮青年。
Image credit: maxpixel.freegreatpicture.com
过了一段时间，我们渐渐发现，幼儿园里有个阿舅，果然不一样。
这个幼儿园很小，只有一个班，十几个小朋友，包括园长在内有四位老师。这家幼儿园是家长共治式，很多事情需要家长参与，比如每天的卫生都是我们这些家长轮流值周打扫。
阿舅没来的时候，晚上打扫卫生时，活儿特别多，光给垃圾分类倒掉就花去20分钟。阿舅来了之后，每天顺手就把垃圾倒了。值周的家长感觉轻松多了。
幼儿园的小车棚太小，每次婴儿车都挤得放不下。阿舅亲手做个了架子，分上下两层，有效地利用了空间，婴儿车终于有地方放了。
花园里原来有一块空地，阿舅勤快地开辟出来，带着小朋友们种花种菜。
最关键的，早上送孩子上幼儿园，孩子有时候扭扭捏捏不想进去。原先，女老师们总是说，家长多陪一会儿再走。现在，阿舅二话不说，一手把孩子抱起来就进去了。
朋友听说之后，慕名而来，说什么也??来给他家孩子报个名。
虽然，他家住得好远好远。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《三体》第一部为啥读起来不够好 (无剧透) The three-body problem</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/the-three-body-problem/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 12:50:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/the-three-body-problem/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
昨天，我在『Steem 新手必须做的第一件事 』一文里谈到如何保存 steem 的密码时，以科幻小说《三体》为例，因为里面讲到，保存资料最安全最长久的办法，是&amp;rdquo;刻在石头上&amp;rdquo;。恰巧 @lemooljiang 的品乐书会也在聊《三体》，认为《三体》第一部读起来比较失望。这部小说我在六年前第一次读过，后来又重温过几遍，同样觉得第一部不够好。这是为什么呢？
一个原因是《三体》的文笔不够好，人物刻画得不到位。不光是第一部，包括后面两部都是，女性角色写得很失败，不是师太类就是纯情少女类。
不过，与别类小说以塑造人物为目的有所不同，科幻故事的主角往往不是人物，而是科学设想。
科幻小说的美，往往在于先提出科学理论，然后推导开去，演绎人们或者别的生物们在该设想之下的故事，或有趣，或悲壮，或快乐，或辛酸。阿西莫夫的经典著作《机器人三定律》，读完之后我什么角色都没记住，唯独记住了三定律。
《三体》的主角不是叶文洁，也不是罗辑，也不是程心，而是“宇宙社会学两定律”。阅读科幻小说的审美过程，犹如推导一条数学定理，推导的过程峰回路转，读到第二部结局的刹那，宛如在无数行推导后被证明的最后那一行“∴”（所以），有一种难以名状的快感，就像炎炎盛夏汗流浃背的时候喝了一瓶冰镇白啤。
此外，《三体》第一部不太好看，是因为第一部其实是所有故事的序幕，作用是为后两部打下伏笔和铺垫。梦工厂曾经将圣经里的两个故事改编成了电影：一部是《梦之王约瑟》，一部是《埃及王子》。后者是我最爱的动画片之一，讲的是摩西出埃及的故事。相比之下，《梦之王约瑟》没那么好看，但却是《埃及王子》的前传和序章，讲的是摩西的祖先约瑟去埃及释梦，其实是为后来埃及王子的故事做铺垫的，正如《三体》第一部。
如果因为《三体》第一部读不下去就放弃了，那就会错过后面极大的精神享受。其实，不妨先从第二部《三体-黑暗森林》读起。三部曲的核心“宇宙社会学”直到第二部才出现，而故事正是从第二部开始纷繁和精彩起来，就像摩西出埃及一样，那是一位伟大先知的故事。读完第二部，再把第一部当前传来读，感觉就不同了。而第三部《三体-死神永生》，则是一个惊喜，在我眼里，是个浪漫的宇宙科幻爱情故事。
《三体》是原汁原味的中国小说，故事里有很多中国元素。作者是中国人，生活的地点在娘子关，故事的主人公是中国人，外星人终于不说英语了，周文王、墨子和伽利略、牛顿一样粉墨登场。而包括太阳系被毁灭等所有故事，都从文革时代的文攻武斗起源并顺理成章地展开，这让我百感交集。《X战警》里反面角色的性格来源不也是德国的纳粹时代么？同样也是人间地狱的文革，如果允许我们反思的话，中国该有多少精彩的文艺作品和伟大的思想从中诞生呢？
将《三体》称为&amp;rdquo;中国科幻小说的巅峰之作&amp;rdquo;，我认为是恰如其分的。在此之前，国外科幻界一直是欧美文化的天下。刘慈欣横空出世，凭一人之力带着中国科幻杀入国际领域，这是什么感觉？这就好比，某个说英文的老外，用英文写了部??国题材的武侠小说，然后翻译成中文，风头盖过了金庸。
《三体》最让我称道的，是建立在一整套科学技术、社会伦理、宗教信仰的基础上，作者构建了一个壮阔瑰丽的宇宙体系。这个体系的完整程度，堪比《指环王》里构建的整个世界；这个体系的精彩程度，超过了《星球大战》里的星系联盟。其实，《星球大战》从科幻角度来说跟《三体》不可同日而语，《星球大战》完全是把古老的神话故事移植到了地球之外而已，与其说是科幻不如说是魔幻。相比之下，《三体》如此美妙绝伦，所有的故事围绕“宇宙社会学”两定律而展开，如同欧几里得从“几何五公设”推出的煌煌欧氏几何体系，同样的审美享受在阅读《三体》的过程中畅快淋漓地实现了。
同样让我震惊的，还有《三体》中挑战人类思维极限的想象力。作者把宇宙中可能存在的千奇百怪用文字展现在我的面前。我坚信，作者笔下那个宇宙只能在文字中想象。任何试图描绘同样内容的图画或者动画，无论色彩多么绚丽，跟想象力相比都会黯然失色。
听说《三体》要拍成电影了。不知会用何种特效来展示三体人的探测器“水滴”，何种手段来展示降维打击，何种方法来展示从四维空间看三维空间的“无限细节”呢？
让我们拭目以待。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日水浸狄火，暮途天海明 Nine Planets</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/nine-planets/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 17:42:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/nine-planets/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
家里有一套《神奇校车》童书，通过漫画形式教孩子学习科学知识，京生很喜欢，只是提的问题太多。这不，读到了《迷失在太阳系》这一册，京生就问了：
 这些行星的名字和顺序怎么记得住呢？
 我了解孩子的苦衷。他刚刚在学校学了行星的德语名字，还没记全，又接触中文名，的确难为他了。
好在，我们迅速找到了好办法。
插图：太阳系九大行星
在另一本童书 Winnie the Witch（巫婆维尼），书后有一页，教小朋友如何记住太阳系九大行星的英文名字和排列顺序。方法是编一句话，每个词的首字母与行星的首字母一致：
 水星 金星 地球 火星 木星 土星 天王星 海王星 冥王星 Mercury Venus Earth Mars Jupiter Saturn Uranus Neptune Pluto My Very Easy Method Just Speeds Up Naming Planets. （我有个非常简单的方法来快速记住行星的名字。）  但这是英语啊，德语呢？
德语也有：
 水星 金星 地球 火星 木星 土星 天王星 海王星 冥王星 Merkur Venus Erde Mars Jupiter Saturn Uranus Neptun Pluto Mein Vater erkl?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奇葩的毕业典礼</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/4s67vg/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2017 07:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/4s67vg/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
读博士这个话题，我写了两篇帖子，原以为在 steemit 是冷门，没想到很多朋友对此很感兴趣。大约是圈里人有共鸣，圈外人有好奇吧。于是有朋友留言问，毕业典礼上我是如何风骚的。
岂止是风骚，简直是奇葩。
奇葩之一，就是德国的博士毕业典礼，得从论文答辩开始说起。
啥是论文答辩？就跟在 steemit 上发个帖，看看大鲸们是赞是踩一样，学位论文答辩就是开个会，对着几位本领域的专家，讲讲论文里都写了什么，由他们评定。赞的话就当场颁与学位，踩的话就回去接着改。
前面说过，经过了过五关斩六将的论文撰写和提交，我等得花儿都谢了，终于等到了答辩当天。虽然并没有要求穿正装，我仍然穿上了西服，多年前买的，只穿过一次，居然还能穿进去。而穿上西服去做的第一件事，就是干体力活：张贴海报。此为奇葩之二。
是的，我们系答辩，居然不让用ppt，不让用电脑！得预先打印好四张海报， A1 大小，贴在展板上。展板要自己准备。虽然学校有这么个部门专门提供展板，但我得事先预约，自己在教室摆好位置。展板很沉重，等我弄好之后，西服里的身子已是大汗淋漓。
据说这已经很先进了。前几年，在 Keynote 已经横行江湖的时候，我们学校答辩时要求用且仅用黑板和粉笔，板书！所以会看见答辩人在桌子上跳上跳下写一大串公式的壮观景象。
为啥要这样折磨人呢？看下图（图片来源：http://thegradstudentway.com）。
插图的标题是“究竟需要多少个博士，才能让 ppt 正常工作”，下面小字给出了答案：n + 1。n 是现场的博士人数，1 是最后那个出去找技术员的人。
所以，用海报其实是为了我们好。
不仅展板要自备，答辩的教室也要自己提前预约！时间要自己跟答辩委员会的各位教授协商！此为奇葩之三。
等一切就绪，答辩过程倒是简单了。我把读博期间的全部工作浓缩到 15 到 20 分钟内讲完。接下来，在主席的主持下，教授们逐个提问，问两轮。他们问的问题有难有易，最终一定会问得答辩人哑口无言答不上来为止。他们的目的只有一个：探底。探出答辩人学识和水平的边界。这个时候的教授们都很凶，据说，有的女博士生活活被问哭了。
就在我应付提问的同时，我媳妇一边带孩子，一边在系大厅忙活。忙活啥呢？为答辩后的毕业典礼做准备。是的，一切要自己准备！此为奇葩之四。
早在一周前，媳妇就帮我从一个餐馆预订了一些外卖食品，答辩当天送到系大厅。我还在前一个周末去超市拉了一车零食和饮料。发泡葡萄酒是庆祝时必须准备的，而啤酒是德国人的最爱。为了扬我国威，我特意从网上订购了一箱青岛啤酒。考虑到有人要开车，必须为他们特意准备无醇的啤酒和葡萄酒。
在几位朋友的帮助下，媳妇把食品和饮料摆放到大厅的餐桌上就位。
插图：预订的外卖
不只是媳妇在忙活，我们组的同学也没闲着。早在几天前，他们就开始秘密设计并手工制作我的博士帽了。是的，博士帽是特别手工制作的，全天下独一份！此为奇葩之五。??照规矩，博士帽直到答辩结束后才能和答辩人见面。我答辩的同时，他们悄悄地送到答辩教室的门外，藏在了某个角落。
等教授们问够了问题，所有人都被撵出了教室，在门外候着。几分钟之后，主席叫我进去听宣判。刚才凶巴巴的教授们，这会儿都笑眯眯地跟我握手祝贺，祝贺我通过了答辩。他们都给我点了赞，虽然不是 100%，但足够我过关。
我的导师走出教室，向外面等待的亲友和同事们宣布，并把藏在角落的博士帽给我戴上。我的博士帽上有做精致的气象学仪器模型，矗立在两块农田上，体现了我博士论文的主要内容。如果你仔细看，能看出下图左边那个博士帽，上面是一台超声风速仪。右边是媳妇的博士帽，上面是一台电脑，连着气相色谱-质谱，和一个高压气瓶。
插图：我和孩子妈两个人的博士帽
随后，我坐上“博士小车”！这也是同事们为我特别制作的，上面挂满了我博士期间的代表照片。此为奇葩之六。他们丝毫不顾我的感受，挂上了韩国国旗，因为我的野外观测是在韩国进行的。
导师的任务，是推着我在校园里转悠一圈，其他人的任务则是制造噪音，把硬纸折成折扇形状猛拍。这样做的目的只有一个：向全校所有人宣布，又一个博士新鲜出炉了。这算是奇葩之七。
插图：导师推着我穿过校园
博士小车的终点站是系走廊大厅。庆祝非常随意，大家一起举起盛满起泡葡萄酒的玻璃杯，然后就是三三两两地聊天。一般会说说日后的打算，不常见的人彼此道别珍重。这基本上就等于是“毕业典礼” + “散伙饭”。
插图：庆祝会暨散伙饭
相比国内的毕业典礼，你说说，德国的毕业典礼够不够奇葩？
据说女人都很在乎婚礼那一天，尤其是平凡的女人。因为，这可能是一生中唯一那么一天，舞台上的主角是自己。
而在德国博士答辩的这一天，我就有了平凡女人参加婚礼的感觉。
那是真正属于我的一天。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>五年辛酸读博路</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/35p5cn/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2017 13:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/35p5cn/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
读博有风险，出国需谨慎。这是我在上一篇帖子《大龄青年读博士》 里最后给出的忠告。为啥这么说呢？
大龄青年的博士读到第五个年头的时候，孩子准备上小学了。孩子看我天天愁容满面，就说：
 爸爸，看看是谁先，是我先开始上学，还是你先上完学。
 小孩这一刀，补得我老泪纵横。
@victory622 在《意大利博士从申请到毕业的流程》里讲到，在意大利需要 4 年才能获得博士学位。而 @tumutanzi 在《欧洲博士毕业答辩是怎样的过程》里提到，比利时荷语区完成博士学位需要 4.5 年，能在 8 年内毕业的不到一半。
我就读大学理工科的平均读博时间是 3.8 年。有一回我参加学校的座谈会，有学生提问，说既然客观上是 3.8 年，那就从开始给 4 年的奖学金，或者签 4 年的工作合同呗，为啥只给 3 年，延期的时候还得为没钱发愁。
校方回答：如果给 4 年，那么可能最后就成了平均 4.8 年了。我们是为你们好。
好吧。
其实 4 年读下来还算是快的。当我最终通过博士论文答辩时，我们组的同学同事纷纷前来祝贺，说你一个老外居然这么快就读完了，才 5 年。而且当中还生了个二娃。
我毕业一年之后，听说同组的另一个德国哥们儿毕业了，他来得比我早，总共花了 6年。
两年后，另一个韩国哥们儿也毕业了，他花了 8 年。今年开会还见着他了，他抱着我想哭。
此外，还听说有几个，到第四年时没钱了，就回家写论文了，然后论文就再也??不出来了&amp;hellip;&amp;hellip;
当然，也不乏两年多就毕业的神人。要不是他们，真不知道这个平均值 3.8 年会变成什么。
在德国，我见过的每个博士生，几乎都会经历一个阶段。在那个阶段里，天天过得暗无天日，生不如死，真心觉得挺不下去了，这个学位索性放弃吧。我就差一点&amp;hellip;&amp;hellip;
然而，回过头去看，只要咬咬牙，挺过那个阶段，就一切云开雾散，否极泰来。
其实，早在第三年，我就以为很快要博士答辩了。费时耗力的野外观测都做完了，投的文章是发是拒也都尘埃落定，毕业论文页数也凑够了，还拖着干嘛？
哪知，论文翻来覆去地改，改得我一看它就想吐，老板死活不点头，直到第五年的春天，终于放行。
这还没完。把打印好的论文，连同从高中开始的各种证书上交后，一般要等三到六个月，才能答辩。为啥这么久？
学院学术委员会先开会，讨论是否可以接受论文。说不定会提出论文修改意见，打回去修改。这个过程一般需要至少一个月。
然后，院办把论文纸质版（注意，不是电子版）邮寄到两位审稿人手里（注意，是手里），花一个月时间提意见。如果两人的打分相差太多，那么院办把论文再发给第三位审稿人，又得多花一个月。
接着，论文进入10天的公示期，此后是学术委员会再次开会讨论，决定是否安排答辩。
上面提到好几次学术委员会开会。他们每个月只开一次会！如果不幸赶在他们刚开完会时交论文，那等于又多等一个月。
而且，上面提到的所有通知，包括学术委员会跟审稿人的联系信件，跟我的联系信件，全部是用传统邮件来发送的，不是email！
我比较幸运，等了三个多月。终于可以答辩了。我还得自己去预约海报展板和答辩教室，自己准备答辩后的庆祝会。
答辩还算顺利。最后，我终于戴上了同事们给我亲手做的博士帽，终于在孩子入小学之前，上完了我的学。
我的博士帽上，顶着做工精致的气象学仪器模型，矗立在两块农田上。我把我的博士帽，跟孩子妈几个月前经过同样艰难而戴上的博士帽，摆在了一起。
插图：我和孩子妈两个人的博士帽
而在我眼里，博士帽其实是这样的：
插图：终于念到了头儿（图片来源：http://rlv.zcache.com）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大龄青年读博士</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/xc8zz/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2017 08:29:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/xc8zz/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
跟 @justyy 25岁读完博士相比，我开始读博士的时候，已经 30 岁了。当时在北京，有个铁饭碗工作，落了户买了房，结了婚生了娃。所有人都以为我稳定得不能再稳定、谁走我都不会走的时候，我辞了职，携着家眷来德国读博士了。
插图：抵达德国拍的第一张照片，是我临时住的宾馆
到了德国一看，身边的大龄博士比比皆是，比国内多得多。这是为什么？
德国的教育体系，在小孩十岁的时候，就安排了谁是拧在社会哪个位置的螺丝钉。德国跟奥地利的小学都是四年制，相当于我国建国初期的“初小（初级小学）”。小学毕业时，学校会给每个孩子一个评定，建议下一步上哪种中学，其实就相当于我国初中毕业时选择技校、普通高中、重点高中。
有些孩子就在 10 岁的时候上了技校，20岁的时候已经是行业专家，此后在技工的道路上越走越远。德国的工业水平跟这个教育体制是分不开的。这样的好处是有利于培养大量的高级技工，坏处是有些孩子长大了会后悔。
我们组就有两位，来读博士之前干的是木匠，工作了几年，觉得太累，想换个职业轨道，就通过考试来读博士了，也是一把年纪拖家带口。大家在这方面心态比较好，做自己喜欢的事情就是了，没人问“你这么老了怎么还来读书”这样的问题。
跟国内的“读博士”相比，德国的博士与其是上学，不如是工作。虽然有些博士拿的是奖学金，但很多博士拿的是工作合同，不用修课，每个月领的是工资，包括上保险和交养老金，延期毕业的话可以领失业金。
在德国人眼里，“读博士”仅仅是个特殊的工作而已，跟“读书”相距甚远。所以，抛弃木匠的工作来读博士，相当于跳了个槽，没什么大惊小怪的。而且，其他的工作，干了几年可能只是攒了几年经验，而读博士到最后，在经验之外多得到一个学位证。博士读完后不一定做科研。如果将来的工作对口，那么这个博士学位证会让你在薪水上胜人一筹，无疑是划算的。
除此之外，作为来自亚洲的大龄青年，我还占了一个便宜。亚洲人跟欧洲人外貌差太多，大家相面的经验不足，从长相上判断不出来对方的年龄。这就好比所有猫咪的脸在我眼里都长得一个样，而在猫咪眼里可能有美女猫和恐龙猫之差别。
我在超市买酒的时候，好几次被要求出示护照，证明我超过了18岁。新结识的朋友看见了我儿子，还以为是我弟弟。当得知我已经结婚后，还经常有人大吃一惊。所以，在他们不知道我年龄的时候，大概的印象是“这么年轻就来做博士了！”
对于拖家带口的博士生，德国提供了特别的照顾：例如，如果签的是工作合同，那么你的保险涵盖了配偶和孩子，政府发钱（儿童金）帮你养孩子。我当时领的是奖学金，因为有孩子，可以多领一年奖学金。此外，孩子可以优先上相当于大学附属的幼儿园和小学。大学还提供了专门的假期办公室，像个小型幼儿园，大人在电脑上办公的同时孩子在旁边玩耍。
跟国内考博士相比，德国的理工科博士一般不需要考试，只要电话面试通过就行了。平时用英语，无需德语。而英语不需要资格考试，你只需电话面试时说得流利、来往信件写得清楚。德国的博士位置一般会在网上张贴广告，里面说明申请流程，所以搜一下就能搜得到。
所以，如果你是大龄青年，想读博士又怕尴尬，那么来???国吧，绝不会有人说三道四。
至于读完博士之后怎么办，那就是另外一回事了。
读博有风险，出国需谨慎。本文仅介绍大龄青年在德国读博士的个人体会，不构成投资建议。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>风景（录音） - 谷哥点名#6</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/or-6/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Sep 2017 15:14:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/or-6/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
(1)
多年前，高晓松曾经写过一首歌，名叫《风景》，收在2000年发行的 “FUN!1” 专辑。这首歌和这张专辑鲜为人知，然而无论词曲，均属校园民谣的上乘之作。歌中唱到：
 窗外的风吹窗里的铃
窗里的人是窗外风景
原谅我年少的诗与风情
原谅我语无伦次的叮咛
 这段词显然是脱胎于卞之琳的《断章》：
 你站在桥上看风景，
看风景的人在楼上看你。
明月装饰了你的窗子，
你装饰了别人的梦。
 《风景》的演唱者艺名叫景枫，原名廖金鹤，小名赫赫，嗓音酷似张信哲，以至于一些盗版商会把这首歌误归到张信哲的精选集里。廖金鹤的音乐生涯坎坷曲折，了解一下不得不感慨，圈子实在不好混，这么好听的声音却多年不见踪影，连搜都搜不到，让人扼腕叹息。想起曾经过往的人和事，何尝不是如此呢？
2017年8月，摄于摩纳哥
(2)
 斜的雨斜落在玻璃窗
黄的叶枯黄在窗台上
背着雨伞的少年郎
他穿过一帘雨投来目光
 小学三四年级的时候，我们班新转来一个男孩，名叫丹。丹自小在新疆长大，不知何故，突然举家搬到河南这个小城。老师上课用的多半是河南方言，丹听得似懂非懂。丹说着一口新疆口音的普通话，而小朋友们之间不仅说河南方言，而且早就拉帮结伙，有了小圈子。课间课后，丹都是孤零零一个人，躲在教室或操场的一角，成为一道独特的风景。
因为家住得近，丹跟我放学顺路，一来二去熟识起来。放学后，丹经常来我家玩，不愿意回自己家。问起家事，讳莫如深，不愿多谈。有一次，他说起他有个姐姐，爸爸对姐姐好，对丹不好，说着说着竟然痛哭不止。从此以后，我再也没有听他谈起过家事。
小学毕业后，我们虽在同一所中学，但不在同班，渐渐疏远了。跟以前一样，他仍然常常一个人，孤零零地走在校园里，风景依旧。
上大学后，第一个寒假回家过年，老同学聚会，有人跟我说：你知道吗？丹出事了。
我问：什么事？
老同学说：他可能死了。
十八九岁的我大惊，追问。老同学说，丹考上北京的一所知名大学，自己在外面租了个房。有一次回家，没有回去，人失踪了，再也没有出现过。老同学说，他也是辗转听来的。他跟丹不熟。
我也是。
(3)
 路过的人都向他张望
他却将一支口琴吹响
再见吧那旋律依稀在唱
再见时已不是旧模样
 我们初中班的劳动委员，名叫兵。兵为人憨憨厚厚，总是扛着大竹扫把，大扫除时干活儿最勤快，却从不计较活儿重，脸上挂着淳朴的笑容。每次看到兵，总让人感觉那是一道温暖的风景。
前两年，老同学聚会，我偶尔问起兵的下落。老同学沉默良久，说：兵在几年前去世了。
事情很蹊跷。当时是晚上八九点钟，天刚黑，兵和一个亲戚步行回家，正走在马路边人行道上，突然闯过来一辆车，冲上了人行道，当场把人撞倒。肇事车扬长而去，亲戚惊惧之中没有看清车牌，兵却再也没有醒过来。
多年过去，回忆起兵，却一点故事都想不起来，只有他那温暖的笑容。
(4)
这些年来，我走南闯北，算是经历了千山万水，见过的风光可谓五颜六色。
然而，唯有那些路过的人，仿佛一张张黑白照片，定格在记忆里斑驳的墙上，那才是最让人难忘的风景。
而那些人，在转身之间，从此再也不见。
 以后春花开了秋月清
冬阳落了夏虫鸣
谁来唱歌谁来听
谁喊了青春谁来应
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>水晶世界的露天电影院</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/or-5/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2017 10:23:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/or-5/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
世界著名品牌“施华洛世奇”，总部有个水晶世界博物馆，距离我家半小时车程。今年夏天，水晶世界播放露天电影。水晶世界的露天电影，会是什么样呢？会是挂在水晶上的吗？
一说起露天电影，我的思绪立刻回到了童年。
小时候，我们村孩子最盼望的，除了过年以外，就是村里有人家办红白喜事，不仅有大碗的猪肉熬白菜随便吃，还有露天电影看。
那时，家里有电视机的是少数有钱人家。夏天的夜晚，把电视搬到院子里，密密麻麻坐下半村子的人，挤破脑袋看一个12寸的小黑白电视，声音小得在后排根本听不见，远远不能跟露天电影的大幕布和大喇叭相提并论。
插图来源：http://img.mp.itc.cn
村里奢华的露天电影，是在村头的一块空地上，找四个最合适的树枝，把一块白色幕布四角挂在上面。上面这张插图是我在网上找来的，看上去条件比我们村更豪华一些。我们村的树枝有时候长得不争气，挂出来的幕布是歪歪斜斜的四边形，不是长方形，好在大家并不在乎。
晚饭后，村大队的大喇叭响了，男女老少就扛着家里的长板凳，浩浩荡荡来到空地。运气好的能挑个好位置，正对幕布，没人挡；运气差的，来得晚的，只能爬到旁边的墙头或树上，才能看到完整的幕布。
我那时小，经常溜达到幕布的背面，那里人少安静。唯一的问题就是，背面看到的电影是左右反着的，不管写字还是抽烟，看上去用的都是左手。此外就是蚊子太多，看电影的时候太专心，回家一看被叮了一身包。
那时放过什么电???，我基本不记得了，只记得常放一些地方戏的录像，比如《寇准背靴》，讲的是北宋忠臣寇准和杨家将的故事。挂在树上的黑白幕布上，寇准把靴子背在了肩上，这画面我到现在还记得，应该是看过不下三四遍吧。
除了小时候在村里看过，我们大学有一年暑假，在大操场和篮球场放过露天电影，放的大概是《上帝发疯了》之类。后来毕业工作娶妻生子，我们小区暑假也做过类似的活动，当时孩子太小，一次也没看过。
现在孩子都长大了，一起看露天电影成为可能。而且，这是水晶世界的露天电影哦，怎能错过？我们早就想去看看，种种原因未能成行，直到上周末才如愿以偿。
水晶世界位于阿尔卑斯山的大山深处。我在 2015 年去过一次。2016 年进行扩建之后，我还从来没进去过。这回，我们提前一小时到达。水晶世界原来主体部分是室内的博物馆和水晶超市，这回一看，扩建出一大片室外公园。露天电影的大屏幕，就竖在公园的一片草地上。屏幕前面有现成的各种座椅，我们来得早，占到了最好的座位。孩子们在草地上玩耍，我们舒舒服服地躺着拍脚丫。黑袜子就是我的脚丫，旁边是媳妇的。
水晶世界这个夏季的露天电影每天下午和晚上各一场，每场不重复。我们选中的电影是《美女与野兽》，老少咸宜。我们边看边聊，边聊边注意天气，因为预报说傍晚有雷阵雨。
 果然，到电影快结束的时候，乌云飘过来了。就在野兽变回王子的瞬间，远处山上轰隆隆一道闪电！太应景了，我还以为是电影里配的。
 观众们纷纷开始逃窜。我们坚持看到了最后一幕，然后跳起来，推着婴儿车拔腿就跑。一边跑一边把孩子的雨靴往肩上搭，心想，不知村里现在还放不放露天电影，人们还看不看寇准背靴了？
Tags: #cn-contest #cn-reader #movie #video</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Summer Holiday in Southern France (IX): People We Met (Videos) 带着俩娃游南法 (完结篇): 我们遇到的人们（视频）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/summer-holiday-in-southern-france-ix-people-we-met-videos/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 09:33:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/summer-holiday-in-southern-france-ix-people-we-met-videos/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
 On the night of Day 10, we arrived home in Innsbruck. It was cold, we saw people wearing winter clothes. The holiday in Southern France was like a warm dream. The sceneries were fantastic, but those kind people we met were more unforgettable.
 假期第十天的晚上，我们回到了因斯布鲁克的家里。下飞机的时候，看到有人居然穿着羽绒服，冷得能看得见哈气。相比之下，南法的假日变得如此不真实，就像一场温暖的梦。旅游的景色当然是美妙的，然而，我们遇见的那些人更难以忘怀。
Previously on Summer Holiday in Southern France (带着俩娃游南法 前情回顾):
 Day 1: Nice (第一天：尼斯)
 Day 2: Monaco (第二天：摩纳哥)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梦</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/3cxhbi/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 21:03:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/3cxhbi/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
谷哥点名第三期，一看主题是“梦”，老汉我一拍大腿上的赘肉，不由得长叹一声：
 @tumutanzi， @jessicameng，
将进酒，杯莫停。
老汉与君歌三曲，请君为我倾耳听。
 下面是老汉我的唱歌录音。点击歌名或插图打开老汉我的录音链接。大周末的，有喜欢 K 歌的朋友一起来吧。
第一曲：戏说人生。

大家大概知道电影《投名状》，李连杰主演，讲的是清末四大疑案之一的刺马案。其实，电影上映的 15 年前，有部电视剧《刺马》讲的是同一个故事。“戏说人生”是片头曲，罗文原唱。歌中唱到：
 风吹衣袖　月上西楼　昨夜的梦中
几番往事几番忧　无人懂
你说你将要远游　不需人相送
留下今夜的梦中　一个我
 第二曲：笑拥江山梦。

大家大概知道电视剧《康熙王朝》，记得斯琴高娃饰演的孝庄皇太后。在该剧热映的十年前，有一部电视剧叫《一代皇后大玉儿》，讲的就是孝庄皇太后一生的爱恨情仇。“笑拥江山梦”是片头曲，高胜美原唱。歌里唱到：
 笑拥江山同祝梦　醉看清风入帘珑
云是衣裳花是容　片片都有我的梦
盼呀盼的都是空　唤呀唤的都是风
念呀念的都是痛　等呀等的都是梦
 第三曲：八月桂花香。

大家大概知道央视的电视剧《胡雪岩》。在该剧上映八年前，有一部电视剧《八月桂花香》，讲的同样是这位红顶商人一生的传奇故事。“尘缘”是该剧的片头曲，罗文原唱。歌里唱到：
 尘缘如梦　几番起伏总不平　到如今都成烟云
情也成空　宛如挥手袖底风　幽幽一缕香　飘在深深旧梦中
繁花落尽　一身憔悴在风里　回头时无晴也无雨
明月小楼　孤独无人诉情衷　人间有我残梦未醒
 人间残梦未醒，回头无雨无晴（无欲无情）。光阴过得太快，一转眼人就老了。人越老就越容易怀旧。那些陈年的电视剧，陈年的老歌，陈年的老歌手，可能同一辈子人差不多已经忘了，而新一代的年轻人恐怕听都没听说过，然而，那些剧中的动人故事，仍然在人们的口中传颂。
人上了年纪，有时候恨不得一觉醒来，发现自己仍然趴在小学四年级的课桌上，擦擦脸上的口水，过往的一切只不过是上课打了个盹儿，做了场梦，盼着早点放学回家，看大玉儿和多尔衮是不是又吵架了。最近重温老剧 *Friends*，刚刚看过的一集有一段这样的对白：
 Joey: Look, I kinda had a dream, but I don’t want to talk about it.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中文段首加空格和增加段落间距 （steemit markdown）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/steemit-markdown/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2017 09:05:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/steemit-markdown/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown

　有朋友在 steemit 的 cn-reader 的微信群里问了一个 markdown 中文排版的问题：如何为中文段首增加空格，以及改变段落间的间距。这个简单：使用中文的全角空格。
　　一般的中文输入法都有上述设置界面。点一下弯月符号（或快捷键shift+空格）就变成满月，这就是全角。此时按空格键，就会输入一个汉字宽度的空白。所以，段首输入两个全角空白就行了。
　不过，如果是紧跟在非普通文本（全文第一段，插图，代码等）后面，这种方法会失效，那么可以在全角空格前面加上个&amp;lt;br&amp;gt;就行了。
　一般来说，在markdown编辑器里输入全角空格后再换行，就会多插入一行空白。下面我们用这种方法输入一行空白。
　　　但连续几个空行 steemit 就不支持了。那么可以输入：
&amp;lt;br&amp;gt;
也同样是插入一个空行。输入几个&amp;lt;br&amp;gt;就插入几个空行。下面，我们插入两个空行。
　&amp;lt;br&amp;gt;其实是 html 语言的代码。“全角空格”是html界的魔法占位符。善用“全角空格”这个小魔法，就可以实现诸如　对　齐　等其他功能。
　要想使用复杂的格式，就需要复杂的命令或按钮来排版，容易偏离对内容的关注。而 steemit 使用的 markdown 语法，在内容和形式之间达到了最微妙的平衡，让你用最简单的指令，实现日常99%以上的排版需求。
　不过，markdown 也尊重其他1%用户的特殊需求。原则上，markdown 支持 html，所以，要想对你的帖子的格式进行复杂排版，那么就学习 html 吧，少年！
　中文段首空格原本是用来印刷时方便划分自然段的。在网络时代，自然段完全可以通过段落间距看得出来，所以段首空格丧失了原本的意义。不过，作为对纸质书和印刷时代的怀念，用一下段首空格，不失为一种情怀吧。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>