<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Arduino on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/arduino/</link>
    <description>Recent content in Arduino on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 16 Mar 2015 15:54:05 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/arduino/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>男性成人玩具推荐：Arduino（附3P实拍图和学习笔记）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17921/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2015 15:54:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17921/</guid>
      <description>送礼物给孩子很容易，多少玩具都不嫌多，即使重复没关系。而给成年人就要看对象的喜好了。给女人的选择比较多，黄金指导原则是四个字“华而不实”；给男人可就麻烦多了，需要考虑的核心问题是“力量、速度、光明和需要动手操作，再加一个秩序感”。这样看来，给男人最好的礼物，是一辆装了涡轮增压和氙气大灯的手扶拖拉机。问题是这个东西太占地方，而且不便宜。能替代它的东西，其实可以很轻便很廉价，比如Arduino。这些天玩Arduino，我觉得这货的确是个好的成人玩具，在此推荐给大家一起玩。
Arduino是什么？看看官方介绍吧：
 Arduino 是一款便捷灵活、方便上手的开源电子原型平台，包含硬件（各种型号的Arduino板）和软件（Arduino IDE)，适用于艺术家、设计师、爱好者和对于“互动”有兴趣的朋友们。Arduino能通过各种各样的传感器来感知环境，通过控制灯光、马达和其他的装置来反馈、影响环境。
 读起来如果感觉不知所云，请看插图三件物品（3 pieces）的实拍，中间那个就是我现在玩的型号为 MEGA2560 的Arduino板子。左边的是配套用的数据采集器，右边信用卡大小的蓝色卡片是来对比以展示尺寸的。Arduino的确比拖拉机小多了，40欧元左右。
图一：我的Arduino（中）
我拿它做什么用呢？现在是用来控制我的科研仪器设备。我弄了99个小灯泡，在楼下的地面上摆成了阵。夜幕下打电话给女神，说：“快透过窗子看楼下。”在她探头的时刻，我按个按钮，Arduino开始按照我设定的程序，控制那些灯闪烁，灯拼出的字符先是“祝你生日快乐”，然后换成“吃了吗？”，然后换成“不如下来一起去食堂打饭吧”……当然，我的科研工作比这有趣得多，这只是打个通俗的比方，你懂的。从这个例子可以看出Arduino的用法：先把Arduino连上电脑，写入指令（怎么写？学习笔记附后），再断开电脑；把Arduino连上相应的硬件，它就开始独立工作，控制硬件做一些有趣的事情。工作时只需要个5V的电源。简单来说，Auduino就像个机器人的脑子。我觉得，这玩意儿的拉风程度，不次于汪峰那个求婚用的无人机。
发挥想象力，Arduino能玩出各种花样来。比如，可以装个喇叭，写一段音乐进去，让它演奏；可以装个距离传感器，安到汽车尾部，用来探测到后面障碍物的距离；安装上足够的外围硬件，甚至搭建一个机器人都没问题。只有想不到，没有做不到。事实上，我的科研工作不是控制99个灯泡，而是控制29个电磁阀的开闭。可惜我知道得太晚，已经过了约女神去食堂打饭的岁数了。过几年我一定教儿子玩这个。
Arduino不是新东西，已经有中文论坛，目测上面玩这个的都是年轻一代，让人好生羡慕。Arduino的编程简单得令人发指，而且控制硬件很容易带来成就感，非常适合初学者理解编程语言的逻辑结构。
Arduino官方网站提供了很好的编程教程，跟着走一遍就能学会核心内容，编些小程序玩。只是教程都是实例，回顾查找起来不够便捷。于是，我把这些实例重新做了总结，是为学习笔记，如下。
Structure script //variable declaration void setup() { // put your setup code here, to run once: } void loop() { // put your main code here, to run repeatedly: } /* comment */  if if (a == b) { } while (millis() &amp;lt; 5000) { } //可以用在setup{}，完成一些初始操作。 switch (var) { case 1: //do something when var equals 1 break;//break is used to exit from a do, for, or while loop, bypassing the normal loop condition.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>