<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>English on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/english/</link>
    <description>Recent content in English on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 14 Jan 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/english/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>English Grammar in Use</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/english-grammar-in-use/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/english-grammar-in-use/</guid>
      <description>2009年夏，我刚刚出国读书，被系里临时安排在交流学者的办公室。办公室书架上，竖着几本书无人认领，我就顺手牵羊拿走了唯一的一本英文书。此书叫做《English Grammar in Use》，作者是Raymond Murphy，剑桥大学出版社1985年第一版，1988年第八次印刷。扉页上还印着“仅在俄罗斯和乌克兰出售”。20年前的书，难怪闻起来一股古董味。
随手翻了一下，我立刻被吸引住了。这本全部用英文写的语法书，我竟能轻松读懂，顿时很有成就感。书的副标题是“给中级学生的自学参考和练习书”，我不知道自己的水平算不算得上中级，但里面很多小语法点是我的弱项，值得好好学习。此书对语法点没有过多解释，主要是举例子，点到为止，甚合我意。随便摊开，左面一页是语法点和示例，右面一页是习题，两页就是一个单元。每个单元独立成篇，全书共130个单元。前15个单元的习题已经被人用笔写满了，从第16单元，字迹戛然而止。
“虎头蛇尾的家伙。”我暗笑。当时我想，每天做一个单元，5分钟都用不了，那么四个月之后就全部搞定。书从印刷到现在都20年了，书的主人竟然没做完？真瞧不起这种没有自制力的人。
2016年冬，7年多过去了，我……我总算把这本外语书吭哧吭哧读完了。比较一下，大娃京生，7年前只会中文叫“爸爸”，现在能流利地用中文和德语进行日常交流；二娃德生，7年前还在这世上不存在，现在能用中文说“爸爸，你走开，我喜欢妈妈”。而我读一本外语书花了7年多。好吧，自己正是自己瞧不起的那种缺乏自制力的人。
据说，这本书是世界上最受欢迎的中级英语自学语法书。多年来一版再版，甚至还出了配套光盘以及手机上的app。最新版是第四版，共145个单元，彩色，比我手头这本上世纪80年代黑白印刷的、印刷错误比比皆是的旧书帅多了。我们来感受一下21世纪的时代气息：
而且，网上竟然可以下载得到（点击下载pdf版、含光盘版）。此外，该书作者为这本中级语法书写了个姊妹篇给初级用户，叫Essential Grammar in Use（点击下载）。
这么好的英语书，为什么我年轻时没有接触到？
下面，是我摘录的难点笔记，加上了我的简单注解。一边做笔记一边想，什么中级英语，难度不及我国高考，跟入门级德语的难度相比，更是被完爆……
#English Grammar in Use by Raymond Murphy
Present tense with a future meaning 现在时表将来 When you are talking about what you have already arranged to do, use the present continuous (I am doing) or going to do. Do not use will.
 What are you doing tomorrow? (not &amp;lsquo;what will you do&amp;rsquo;) What are you going to do tomorrow?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>