<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>吉他 on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/%E5%90%89%E4%BB%96/</link>
    <description>Recent content in 吉他 on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 06 Apr 2017 09:15:36 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/%E5%90%89%E4%BB%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>用 R bookdown 写吉他谱</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19291/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Apr 2017 09:15:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19291/</guid>
      <description>前情提要：
 用 R 语言的 bookdown 写书 用 R 语言的 bookdown 写诗集 用 R 语言的 bookdown 写学术论文 R 语言 bookdown 快速入门和语法速查  本篇说说如何用 R 语言的 bookdown 写吉他谱。别拦着我，让我陷进bookdown的怀抱里爽死吧。
中国的民谣吉他伴奏谱常见的一般是六线谱，格式是这样的：
 第一行是和弦谱，包括和弦名称和左手按琴弦的指法图； 第二行是六线谱，右手拨弦的方式（当然也夹杂左手按和弦外音的变化）； 第三行是歌曲旋律的简谱； 第四行是歌词。  前两行的和弦谱和六线谱在录入时需要专业软件，太麻烦；歌曲旋律一般是跟着原唱学，基本用不着；歌词最容易录入。由于和弦谱最为重要，任何乐器伴奏都用得着，为了省事儿，上图可以只保留和弦名称和歌词，简化为文字谱：
 C Em F G C Em 让我掉下眼泪的不只昨夜的酒，让我依依不舍的不……  文字谱的好处是用不着任何专业软件，录入很方便。但是，这比较坑菜鸟。想不起来Em和弦的指法该怎么办？Em还好办，看见个G#7sus4，我崩溃了，自认水平不行，乖乖翻和弦字典去。如果标注了指法图——
还是更方便一些，吉他和钢琴都可以用。我觉得等我老得掉光牙齿的时候，估计连C和弦的指法都忘光了，给孙子连个《成都》都唱不成，这时候指法图就有用了。
以前我玩过LaTeX输入指法图的游戏。由于对LaTeX心怀恐惧，这个游戏没敢多玩。现在有了R语言的bookdown来取代LaTeX，自然想把这个游戏拿回来找找年轻的感觉。
这个主意早就有了，原以为会很麻烦（恐惧心理），一直没行动。昨天在送大娃和接二娃之间空出半个小时，鼓捣了一下，居然鼓捣出来了上面那个样子。其实很简单：用 bookdown 的壳，LaTeX的核。上面那句歌词，录入的文字是这样的：
让\CM 我掉下\Em 眼泪的　不\F 只昨夜的\GM 酒　让\CM 我依依\Em 不舍的　不……  我打算以后陆陆续续把喜欢的歌弄成一本书（pdf），样子是：
并且把bookdown录入吉他谱的源代码在GitHub开了个bookdown-guitar的项目。毕竟，中文的对齐不太完美，看看有没有高手来帮帮我。
其实跟LaTeX里一样。那我在LaTeX里用就行了，干嘛来bookdown里用？
因为这样的话，就可以在同一本书里同时呈现R代码、作图、分析结果和吉他谱啊。
啊？把他们弄在一起有什么用？
呃……这是个好问题……容我清清脑子想一想……听说数学领域很多理论在提出时都没啥用，后来都用上了，除了数论……
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LaTeX制作吉他谱</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18230/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2015 09:11:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18230/</guid>
      <description>搜索了一下用LaTeX制作吉他谱的网页，发现几乎没有中文的，我来写一个吧。
作为免费的专业排版软件，LaTeX的特长是数学公式的排版和参考文献的管理。如果配合上各种扩展包，就可以做出更多意想不到的事情，比如说输入吉他和弦谱。
插图：LaTeX制作的吉他和弦谱示例
这个吉他谱的扩展包是一位名叫Kasper Peeters的仁兄十几年前开发的。我几年前就被这个扩展包迷住了，有相逢恨晚的感觉。用这个扩展包制作吉他谱，制作的过程灵巧便捷，制作的结果赏心悦目。
这个扩展包的使用示例可以直接去ctan的gchords页面下载。只需把 chord­box.tcl，gchords.sty 和 get2­knowu.tex 三个文件下载保存在同一文件夹里，对 get2­knowu.tex 用LaTeX编译，就会生成一首示例英文歌曲的和弦谱。
可惜的是，原版的示例文件并不支持中文字符的排版；要想录入中文歌曲的吉他谱，需要做一些修改。这个我已经做好了：
1、 把原来的一个tex文件分成了两个，这样每次有新歌输入的话，不用更改主文档Compileme.tex，只需在子文档Example.tex里照例子输入新歌，然后编译Compileme.tex就行了。
2.、在两个文档里增加了中文支持：
\XeTeXinputencoding &amp;quot;GB18030&amp;quot; % 设置中文解码。每个子文档的开头都必须设置。 \usepackage{xltxtra} % 支持\XeTeX。 \usepackage{fontspec} % 支持中文破折号（把--转成m dash）。 \setmainfont{Microsoft YaHei} % 更改默认字体。cmd下用&amp;quot;fc-list :lang=zh&amp;quot;查已有的中文字体  3、为了省事，新增了个cmd文件，编译的时候直接双击这个文件就行了。
对于新手来说，要做的事情就是：点击下载我的示例文件，解压缩，然后双击Compileme.bat就可以看结果了。
给新的歌曲制作和弦谱，只需预先把需要的和弦指法定义一下，然后在歌曲里对应位置插入这个指法的名称， 就可以了。比如，A和弦是这么定义的：
\newcommand{\A}{\chord{t}{x,n,p2,p2,p2,n}{A}}  其中，{\A}是指法名称，\chord{t}表示指法图从吉他指板顶端开始，{x,n,p2,p2,p2,n}表示第6弦不要碰（x），第5弦和第1弦为空弦（n），其他三根弦按住第2品（p2）。 {A}表示和弦图显示的名称。示例中给出了很多常用和弦的定义。如果需要添加新的，那么照猫画虎就行了。歌曲里调用和弦的时候是这样的：
 我祈求\upchord{\C }星辰　月儿来\upchord{\Dm}作证  这样，就给“星”和“作”上分别加入了C和弦和Dm和弦指法图。
当然，前提是电脑里已经安装好了CTeX。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>回国买些书</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18032/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jun 2015 16:00:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18032/</guid>
      <description>已经好几年没回国了，今年打算暑假回去一次。人上了年纪，对吃喝玩乐兴趣减了，只盼回国不生病，孩子们都能玩好，我就安心了。我自己有个心愿：只想带一些书回奥地利。国外要啥有啥，就是缺中文书。
在网上书店搜索的时候，我惊奇地发现，有好几位老同学老朋友已经出书了。联系他们，他们谦虚地说，自己写的书不够好。我说：我不是冲你的书去的，是冲你的人去的。放书架上，告诉儿子，这就是某天遇见的那个叔叔或阿姨写的，给儿子励励志。当然，也是给我自己提个醒。想想吧，我在刷微信的时候，他们在写书；我在看肥皂剧消磨时间的时候，他们在导演电影。还能有比这更励志的吗？我要把他们放在书架上，时刻敲敲警钟：时间有限，那些没有意义的事情，一定少做、尽量不做。
除了朋友的作品外，我还想买一些别的书，收藏在国内或带到国外来。你有什么好的推荐？欢迎留言。
江宁（著）：我的北大笑史 江宁是我在大学读书时的朋友，一同混迹在爱心社，她比我小1岁，比我高两级，多年不联系了，这两天一问，如今她在北大哲学系攻读博士学位。她还写了很多佛教的书。《我的北大笑史》讲述的是江宁在北大的衣食住行、考试、创业、百年校庆、 BBS风云等许多往事。
帅凌鹰（译）：飞鸟天堂 帅！凌！鹰！这不是笔名，而是真名。他是我在环境学院读书时的师兄，也是一起玩吉他的琴友。帅哥人比名字帅，弹得一手帅琴。多年不联系了，如今在中科院工作。他回复我说：
 《飞鸟天堂》是我几年前翻译的，不过给我的那个版本不太好，我个人不是很满意，内容也并不实用，所以不必冲着我去买了。当然里面的图画还是很珍贵的，如果对鸟类或者博物学有兴趣还是可以考虑收藏一本。
 我对鸟类和博物学都没兴趣，所以，我只能冲着他去买了。
王放放（导演）：黄克功案件 王放放是我的大学同系同级不同班的同学，也是多年不联系了。这是他执导的第二部影片。虽然youtube可以看全片，但我仍然想买一张DVD收藏。按说，这类主旋律电影，我一般都会吐槽不止，但这部电影我看得很舒服，不知道是因为拍得的确好，还是因为导演是同学就爱屋及乌的缘故。
郑怀信（译）：奇趣妙世界:从冒险乐园到动物园 郑怀信是我的中学同学，多年来长期保持着联系，如今在美国定居。趁他也是近期回国，索取个签名。除了这本书，这厮还写了其他的书，正在出版中，我坐等着继续买。
江南（著）：此间的少年 杨治，笔名江南，是我的大学同系的师兄，但我并不认识他。如今是一位作家，著有《龙族》等多部小说。
《此间的少年》是我最爱的一部青春同人小说，以金庸小说人物为基础，讲述了宋代嘉佑年间汴京大学（实为北大）里“多少红颜为傻逼，多少傻逼不珍惜”的大学生活故事：穆念慈为杨康，康敏为乔峰，王语嫣为慕容复……以前我在博客上发过关于这部小说的帖子。几年前，这部小说被大学生们拍成了电影，youtube有全片，里面的杨康和穆念慈演得棒极了。而且，主题歌是饰演穆念慈的女生写的，由饰演康敏的女生演唱……我怎么知道这么多内幕，我还为这首歌配上了吉他伴奏来弹唱……反省中……
阿兰：弦间余声纪念专辑 阿兰，1982年9月生于北京。曾就读于西苑小学、人大附中、北京大学。 2001年，阿兰师从中国指弹吉他权威高君先生，位列其众弟子之首。2008年，参加《在变老之前远去》演出，开始剧场创作和演出。 2009年，受著名导演孟京辉之邀，参与《堂吉诃德》的现场音乐创作，在世界各地巡回演出。2012年冬，因抑郁症而结束了自己的生命。
阿兰是我大学时的琴友，也是我师弟，一起在BBS上灌水的网友。这张专辑是阿兰离开之后，他的朋友们共同努力完成的阿兰指弹吉他音乐合辑。
阿兰的原名叫莫欣乐，他自己解释为“不要欣赏音乐”。阿兰说，这“意味着我要超越所有的音乐，独自歌唱”。
王小心：太平洋上有座桥 得知阿兰去世的噩耗时我很震惊，在网上搜关于阿兰的各种信息，搜到了一篇文章：《纪念阿兰，一个弹吉他的朋友》，作者是王小心，校友。这本书是作者在美国生活、旅行相关的故事。
刘慈欣：三体 早就读过多次了，我在博客上写过读后感，介绍过地球三体组织为之写的音乐。买来收藏。
马伯庸：风起陇西 从《寂静之城》开始，就喜欢马伯庸的作品了。
道金斯：自私的基因 这是一部告知我万物真理的科普读物，帮我解释了以前很多想不明白的问题。读过，买来收藏。
林达：林达作品集（全10册） 以前在Kindle上读过林达的《扫起落叶好过冬》，非常爱读，在勺子的书单上看到了林达的其他作品，索性一次买齐。
极简欧洲史 生活在欧洲，懂点欧洲历史总是好的。希望这本书能帮助我理清这些小国之间错综复杂的渊源。
美国种族简史 一直想读。希望有老罗吹得那么好。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>卡农串烧</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17230/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2014 04:31:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17230/</guid>
      <description>一个月前，我发了篇博文&amp;lt;卡农的故事&amp;gt;，为关于德国音乐家的一些虚构传闻辟了辟谣，顺便把16首用卡农伴奏的中文流行歌曲录了个视频叫《卡农串烧》（从大陆如果不能访问，请翻墙，或访问优酷），大部分都是七零后八零后们年轻时听过的老歌。没想到发博文那天恰巧是父亲节，博文被好未来公益基金会的一位朋友看上了，转载到了基金会的微信公众号上，并且添加了广告词：
 左手摇篮，右手吉他，父亲们懂的！
 还是人家专业啊，这一下就把博文的境界提高了一个档次。
我当时承诺，一个月后公布这16首歌的歌名。时间很快就过去了，我都没有意识到，直到昨天刘杨同学发信催问，我才想起这回事。感谢刘杨同学的关注和提醒！
下面，按视频中登场的先后顺序，讲讲这16首流行歌曲。按照作品的发表年代，他们的时间跨度达到了24年（1987 &amp;#8211; 2010），涵盖了我们这些人大部分的青春年华。
卡农串烧 吉他伴奏：C调就用C-G-Am-Em-F-C-F-G，D调就用D-A-Bm-Fm-G-D-G-A，以此类推。 [01 爱的代价] 还记得年少时的梦吗 像朵永远不凋零的花 [02 让我欢喜让我忧] 为何要到无法挽留 才又想起妳的温柔 [03 大约在冬季] 你问我何时归故里 我也轻声地问自己 [04 天水相连] 画出千个万个的圈 就像天水相连 [05 那些花儿] 啦 想她 啦 她还在开吗 [06 难舍难分] 说起来爱情的悲欢离合 有个你我永远不提 相偎又相依要留在心底 陪我一路到天涯 [07 情非得已] 难以忘记初次见你 一双迷人的眼睛 [08 老男孩] 到底我该如何表达 她会接受我吗 [09 对面的女孩看过来] 对面的女孩看过来 看过来 看过来 [10 浪花一朵朵] 慢慢地爬在沙滩上 数着浪花一朵朵 [11 朋友] 朋友一生一起走 那些日子不再有 一句话 一辈子 一生情 一杯酒 朋友不曾孤单过 一声朋友你会懂 还有伤 还有痛 还要走 还有我 [12 转身之间] 往昔时光已走远 我才会学着想念 平常的相见 [13 岁月轻狂] 手一挥就再见 嘴一翘就笑 脚一动就踏前 从前的少年 [14 朋友] 朋友啊朋友 你可曾想起了我 [15 祝你一路顺风] 当拥挤的月台挤痛送别的人们 却挤不掉我深深的离愁 [16 真心英雄] 把握生命里的每一分钟 全力以赴我们心中的梦 不经历风雨 怎么见彩虹 没人能随便成功 把握生命里每一次感动 和心爱的朋友热情相拥 让真心的话 和开心的泪 在你我的心里流动  01 爱的代价（1992年） 词：李宗盛 曲：李宗盛 唱：张艾嘉  小李给女歌手写的情歌是一绝，可惜一经自己翻唱就差远了，唯一的亮点就是够沧桑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一台低配置智能手机</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17228/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jul 2014 08:04:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17228/</guid>
      <description>看着锤子手机争议不断，我庆幸我是老罗的粉丝。老罗说，要有独立思考的能力。我照做。所以，任凭老罗怎么忽悠，我就是觉得锤子手机不怎么样。而且，不知怎的，我对自己的一台低配置智能手机越来越喜爱了。
我用的最后一款NOKIA直板机，里面装的是塞班系统，一直以为这是一台智能手机，一直用到周围的人都在刷微信，才发觉塞班真是不够智能，应该弄个真正的智能机玩玩。所以，2013年5月趁有款安卓手机打折，托朋友买了一个作为入门。这部手机配置很低，与其说是smartphone，不如说是stupidphone。它的配置是这样的：
插图：Motorola XT319 （图片来源：amazon.com）
 型号：摩托罗拉 XT319 售价：人民币387.80元（2013年购入） 屏幕：3.2英寸, TFT触摸屏 摄像头：后置300万像素，前置不清楚。 操作系统：Android 2.3 CPU：800MHz处理器 机身内存：512 RAM, 512 ROM 存储卡：附送2G MicroSD 扩展卡。最大支持32GB。  它有个别具特色的支架，很适合看视频和进行视频电话，这让我选中了它。当然，后来发现Skype的视频功能不支持这款机型，这是后话了。尽管如此，弄个天气图标和时钟竖在桌上，还是挺拉风的。
插图：Motorola XT319 的竖立模式（图片来源：http://asf-mobiles.net）
然而，到手之后，就发觉512的内存实在是捉襟见肘。即便是获取root权限后删除了系统预装的人人微博开心等乱七八糟的软件，等装上微信、安卓优化大师、豌豆荚和谷歌地图后，发现只剩余30M了。我想，三百多块钱的手机，还能指望啥呢？凑合吧。后来发现，凑合也没法凑合，微信竟然没法登录，原因下面再讲。所以，买了都快一年了，这只手机只在驾校学车的时候轰轰烈烈亮了一次相，就被闲置了。
作为有点强迫症的理工男，我对手机无缘无故没法用微信一事耿耿于怀。今年春天，朋友的母亲刺激了我一下。这位老年人对我说：“微信，连我都会用！”我觉得这事儿必须提上日程了。我的微信为什么不能登录呢？输入QQ号和密码后，什么新窗口也不出现，输入栏自动清空。我再输，仍然如此，死到这里了。山重水复，灵感突然来了。我发现，在安装后，没有登录的情况下，我用安卓优化大师把微信搬到了SD卡里，这样导致登录不了（原理不详）；只要安装后先登录，就能成功使用微信，然后再搬到SD卡，就万事大吉了。
解决了微信的问题，我信心暴涨，决心让这部屌丝手机从实用角度超越大部分人手里的iPhone。事实证明，达到这个目标并不难。安卓系统大量免费的优质软件，只要合理选择安装使用，杂七杂八地，这台低配置的手机，竟然装上了大多数常用的应用，非常神奇。
         插图：我的手机桌面
我这台XT319安装的应用程序简述如下。
翻译：欧路词典 欧陆词典是个强有力的翻译工具。我额外安装了德语词库和维基百科离线版。为了输入德语字符，又安装了Go输入法国际版。这样一来，手头好几本印刷版的词典完全下岗了。
读书：QQ阅读 原来我装的其实是多看，体验很不错，但是太占空间了。相比之下，QQ阅读小巧够用。
通讯：微信，Gmail 微信自然不必多说。我用坛子介绍的方法，拿Gmail来订阅rss，所以Gmail除了收发邮件外，兼做rss阅读器，偶尔也用来跟PC之间传个文件。
日历：Business Calendar free 健忘的人最离不开的是日历提醒。Business Calendar free 可以跟谷歌日历完美同步。
音频视频：天天动听，QQ影音，TuneIn收音机，喜马拉雅听，Youtube，Hi-Q MP3 Recorder 天天动听和QQ影音分别负责播放本地的声音和视频文件，TuneIn收音机、喜马拉雅听和Youtube用来播放网络音频视频，Hi-Q MP3 Recorder用来录音。其中，TuneIn收音机是我的最爱。有了TuneIn收音机，这台手机即使不当手机用，专门用作WIFI收音机也是超值的。
地图：Google地图 我常用Google地图作为行车导航仪，中文语音导航，在德国可买不到这样的导航仪。另外，Google地图是可以脱离手机信号使用的。上次去奥地利出差，我这个德国手机号没法使用，但幸好事先下载了离线地图，这台手机帮助我好几次摆脱了迷路的险境。
吉他：Guitar Tuner, Metronome Guitar Tuner是个定音器，调弦用的。Metronome是个节拍器。
系统增强：R.E.管理器，多键开关，Shootme R.E.管理器对手机里的文件进行管理操作。多键开关给桌面增加了很多快捷按钮，实现一键锁屏、开关无线网、静音等功能。Shootme用来截屏。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>卡农的故事</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17185/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jun 2014 07:12:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17185/</guid>
      <description>转载的传说 从前，德国纽伦堡有一个孤儿名叫小约翰。为了躲避战乱，小约翰流浪到英国，被小镇的教堂收留，学会了弹钢琴。小镇上有个漂亮的女孩叫芭芭拉，家里有钱有势，却爱上了小约翰这个穷小子，爱上了穷小子弹的钢琴曲，就以学钢琴的名义接近约翰。由于三心二意，芭芭拉的钢琴弹得一塌糊涂，竟被约翰赶走了。芭芭拉发誓把琴弹好。当她拿到钢琴比赛的大奖，回来找约翰时，约翰却服役当兵去了。芭芭拉拒绝了所有高富帅的追求，苦等三年。追求者想尽办法，最后用一具认不出模样的尸体谎称约翰已死。芭芭拉伤心过度，在约翰教她弹钢琴的教堂里割腕自杀身亡。此时，战场上的约翰慢慢发觉自己已经爱上了芭芭拉，思念中为她写了一首曲子。九死一生的幸运儿从战场上归来，却发现为时已晚。约翰把这首曲子弹给镇上每个人听，感人肺腑，催人泪下。
这就是《卡农》这首曲子的传说，我从别人的QQ空间里读到后缩写而成的。
可惜这个故事是虚构的。
事情的真相 这个传说，像是把《梁山伯与祝英台》和朴树的《白桦林》揉在一起编造的。事实上，《卡农》的作者是德国音乐家约翰·帕赫贝尔（Johann Pachelbel，1653-1706）。注意他的生活年代，那个时候世界上还没有钢琴呢！帕赫贝尔其实是个管风琴家和作曲家。
插图：管风琴
呃，那么《卡农》这个钢琴曲是怎么回事？
《卡农》，德语全称是 Kanon und Gigue für 3 Violinen mit Generalbaß，翻译过来就是《为三把小提琴和通奏低音创作的D大调卡农和基格舞曲》（Canon and gigue, for 3 violins &amp;amp; Basso Continuo in D major）。卡农其实是一种曲式，字面上是“轮唱”的意思，很多人都拿来用，并非帕赫贝尔这首曲子所独有；基格则是一种起源于16世纪英国舞曲的曲式。帕赫贝尔的原曲是分卡农和基格两部分的，现在我们常听到的是截取的其中卡农这一部分。不论如何，原曲跟钢琴没关系。钢琴曲是后人改编的。
插图：卡农曲谱的前九个小节
那么历史上真有芭芭拉这个人吗？
真有。只是，芭芭拉并非像传说中那样悲剧地殉情而死，也不是英国人。帕赫贝尔的爱情和家庭生活是这样的：他一生结了两次婚。28岁时娶了第一任妻子，就是德国小城埃尔福特（Erfurt）市长的女儿芭芭拉·加布勒（Barbara Gabler），后来生了一个儿子。可惜两年后，母子死于一场瘟疫。芭芭拉去世十个月后，帕赫贝尔娶了第二任妻子Judith Drommer，他们育有五个儿子和两个女儿（参见维基百科英语版和德语版）。
插图：埃尔福特教堂，帕赫贝尔在此工作了12年
帕赫贝尔的名字对我们来说不是很熟悉，但大家都知道大名鼎鼎的大音乐家巴赫。他们是什么关系呢？大音乐家约翰·塞巴斯蒂安·巴赫最开始的时候是跟他哥哥约翰·克里斯托弗·巴赫学的乐器，而他哥哥就是帕赫贝尔的学生。简单说来，大音乐家巴赫是帕赫贝尔的徒孙（天哪，师徒三人都叫约翰）。卡农虽然很出名，遗憾的是没有史料证明卡农这首曲子的创作意图。最靠谱的猜测是帕赫贝尔为他的学生，也就是大音乐家巴赫的哥哥的婚礼而写的，因为在婚礼上帕赫贝尔首演了这首曲子。
卡农在身边 早些年，有个哥们儿一个人唱卡农的四个声部，合成一段视频，标题十分可爱：女孩嫁个会给你唱卡农的男生吧，他上辈子也许真的是天使。
其实最有趣的，是一段名叫“我恨帕赫贝尔”的脱口秀，这哥们儿抱着吉他边说边唱，把那些源自卡农的歌曲调侃了一番，说大概是帕赫贝尔跟一个大提琴手恋爱被甩了，结果他就编出了DABF#GDGA这套和弦用来折磨后世所有的大提琴手。哈哈，其实这个哥们儿并不是说这套和弦有多难，相反，他是在说这套和弦的根音在大提琴上反复弹54次有多无聊。
无聊自有无聊的好处。年轻时候玩吉他，我们把卡农这套和弦称作“万能和弦”，只要学会了弹卡农，无数歌曲都能套用，简直是吃遍天下一招鲜。最近，我把曾经唱过的歌录了个视频，叫《卡农串烧》，内藏16首属于七零八零后的中文流行歌曲，全部是用卡农作为伴奏的。还记得年少时听过的歌吗？你还能认出几首？
16首歌的歌名将在一个月后的本博客公布。
视频：
墙外见Youtube：
墙内见优酷：

原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>两地恋</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17097/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Apr 2014 12:02:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17097/</guid>
      <description>The 7th day of the 7th month (double seven) in the lunar calendar, which often comes in August of the solar calendar, is called Qixi Festival in China since 2000 years ago. This festival is nowadays well-known as the Chinese Valentine&amp;rsquo;s Day. It celebrates a folktale of the Weaver Girl and the Cowherd. This tale is referred to in the Tanabata festival in Japan, and in the Chilseok festival in Korea.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>春天里（吉他谱和演奏视频）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15303/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Apr 2013 15:51:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15303/</guid>
      <description>&lt;p&gt;再不贴出《春天里》这首歌的吉他谱，春天马上就被夏天赶走了。这次的吉他谱配上了 dapeng 的视频，视频中的 dapeng 到后来不时左顾右盼，原因是，老婆杀过来说：有工夫你不能多干点儿家务活儿吗？三十来岁的中年男人哪，瞬间那真是：在这阳光明媚的春天里，我的眼泪忍不住的流淌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;embed src=&#34;http://player.youku.com/player.php/sid/XNTQ5NTA5MzMy/v.swf&#34; allowFullScreen=&#34;true&#34; quality=&#34;high&#34; width=&#34;480&#34; height=&#34;400&#34; align=&#34;middle&#34; allowScriptAccess=&#34;always&#34; type=&#34;application/x-shockwave-flash&#34;&gt;
&lt;/embed&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深情相拥（吉他谱）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14947/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2013 05:35:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14947/</guid>
      <description>这是电影“夜半歌声”里罗密欧与朱丽叶的对唱，出自“宠爱”专辑。同“一辈子失去了你”和“夜半歌声”一样，这首歌中间也有好几次变调，十年前曾试图给这首歌编配个吉他和弦，但是并不理想。如今翻出来再试，比以前有了一些改进。

至此，三首歌全部编配完毕。谨以此纪念张国荣辞世十周年，以及我们的年轻时代。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夜半歌声（吉他谱）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14943/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2013 05:40:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14943/</guid>
      <description>“夜半歌声”同样出自“宠爱”专辑，同样是钢琴伴奏，同样是张国荣笔下和嗓音中的优美旋律，改编成吉他谱不算难。“宠爱”专辑销量非常好，照理说这两首歌应该很流行才对，可是似乎吉他谱不太容易找得到。那就只好自己动手了。

原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一辈子失去了你（吉他谱）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14938/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2013 17:26:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14938/</guid>
      <description>一眨眼，张国荣辞世十年了。非典，愚人节，万柳，一切就像发生在昨天。

那天，隔壁宿舍的 L 同学发了疯一样来到我们宿舍，念念叨叨地诉说张国荣的消息，然后回宿舍把音箱音量调到最大，放了一整天张国荣的歌。
张国荣的歌，多为粤语，国语的不多，其中这首”一辈子失去了你”，出自电影”夜半歌声“，收在”宠爱“专辑里，十几年了，百听不厌。早年我依据原版的钢琴伴奏编配了吉他和弦，一直雪藏，今天贴在这里，以飨网友，并愿张国荣得到安宁。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大雾版’北京北京’</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14708/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Feb 2013 05:54:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14708/</guid>
      <description>这个冬天北京雾霾频频，原本期望只是个偶发事件，现在看来也许会成为今后很长一段时间的常态。2010年我在博客里介绍过一张地图（点我），你会发现其实问题早就摆在面前了。多年来欠的，迟早要还的。PM2.5这个名词就像气温、风向一样飞入了寻常脑袋瓜，润你的肺细无声，因此了解一下有关常识还是有用的。快速科普PM2.5，请看北大环境学院网页上的关于PM2.5的十个问题（点我）。懒得看的，请听这首大雾版&amp;#8217;北京北京&amp;#8217;（实为雾霾）。
汪峰的&amp;#8217;北京北京&amp;#8217;创作得挺早，可是广为传唱却是在电视剧&amp;#8217;北京爱情故事&amp;#8217;之后。此前旭日阳刚翻唱的版本我认为已经很不错了，哪料到如今又有了更精彩的版本，那就是咚哥的这首大雾版&amp;#8217;北京北京&amp;#8217;。不得不赞叹一下，有些歌原版歌词意思真是不太好懂，一改，怎么就那么清楚。
原版的吉他伴奏中很多七和弦和九和弦，不好弹的通通简化成三和弦就行了。

大雾版&amp;#8217;北京北京&amp;#8217;
&amp;#8230;
作曲：汪峰
填词：刘咚咚
演唱：walker
C小调，这里用A小调指法，变调夹第三品
&amp;#8230;
前奏 Fmaj7 Em7 Am9 Fmaj7 G Am9
&amp;#8230;
Fmaj7 Em7
大雾弥漫在这里的每一条街道
Dm7 G Cmaj7
空气污染指数竟然不断爆表
Fmaj7 Em7
除了仙境般的楼阁把你我围绕
Dm7 G Cmaj7
我依稀看到了满街满眼的口罩
Fmaj7 G Em7 Am9
谁在雾里寻找 谁在雾里呼吸
Fmaj7 G Am9
谁在雾里活着 又在雾里死去
Fmaj7 G Em7 Am9
谁在雾里奔波 谁在雾里哭泣
E Am9
谁在雾里挣扎 谁在雾里窒息
Fmaj7 Em7 Am
北京 北京
..
能见度说来也就两百多米
就像开发商到监管的距离
人们在大雾中相互质问和思考
探讨如何解决环境污染的问题
谁在强调发展 只顾眼前利益
谁在疯狂开采 不管遗留问题
谁在标榜幸福 偏又疏于治理</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Sound of Science (科学之声)</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14629/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Feb 2013 11:56:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14629/</guid>
      <description>2月12日是达尔文纪念日。m发给我一个youtube的链接，我一听就笑翻了。有人把老歌&amp;#8217;寂静之声&amp;rsquo;(The Sound of Silence)歌词改编成了&amp;#8217;科学之声&amp;#8217;（The Sound of Science)，很是有趣。歌词说，&amp;#8217;理论就是我们从科学中所发现的东西背后的规律，就是从我们无尽脑海中抽象出来的系统。&amp;rsquo;(Because a theory is a system of abstractions in our finite minds, of laws behind the things we find with science.) 能把这句话当成歌来唱的，不是奇才是什么。
这么老的歌吉他谱遍地都是。变调夹夹到自己嗓音合适的位置，选A小调指法。下面的歌词转载自youtube(点我)，和弦是我加的。
The Sound of Science
Am G
Hello Darwin my old friend
Am
I&amp;#8217;ve come to read from you again
F C
You comfort me when I grow weary
F C
Of people saying &amp;#8220;it&amp;#8217;s just a theory&amp;#8221;
F C
Because a theory is a system of abstractions in our finite minds</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>风景</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14620/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Feb 2013 12:54:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14620/</guid>
      <description>&amp;lt;&amp;lt;风景&amp;gt;&amp;gt;这首歌鲜为人知，对我而言却如那藏身绝情谷底的小龙女，或者逃往森林的白雪公主，虽然貌似绝迹人间，但总有人时时挂念，或者问问魔镜，便会得知谁是世界上最美的女人。
在线播放：
 红颜老了少年心，琴弦断了旧知音。谁来唱歌谁来听，谁喊了青春谁来应。
 这首歌的演唱者艺名叫景枫，原名廖金鹤，小名赫赫。廖金鹤的嗓音酷似张信哲，以至于一些盗版磁带商会把这首歌误归到张信哲的精选集里。廖金鹤的音乐生涯坎坷曲折，了解一下不得不感慨，圈子实在不好混，这么好听的声音却多年不见踪影，让人扼腕叹息。好在爱音乐的心没有变，这里仍然可以找到这个声音：点我。
&amp;lt;&amp;lt;风景&amp;gt;&amp;gt;收在2000年发行的&amp;lt;&amp;gt;专辑，由酒驾音乐人高晓松创作，无论词曲编配均属上乘之作。专辑一起收录的还有一首&amp;lt;&amp;lt;你是我长发飞舞的青春&amp;gt;&amp;gt;，也是我喜欢的调调。
当年初听此歌，就过耳难忘。如今看到仍有同道人在网上询问这首歌的吉他谱而遍寻不得。原唱是钢琴伴奏的，改用吉他不算难，适合吉他初学者。我试着编配了一下，贴在这里贻笑大方。
..
风景
词曲：高晓松
演唱：景枫
编配：大鹏
原调Em
变调Am
前奏Am(5) G(3)
Am F
斜的雨斜落在玻璃窗
G C
黄的叶枯黄在窗台上
F Am
背着雨伞的少年郎
G Am
他穿过一帘雨投来目光
..
路过的人都向他张望
他却将一支口琴吹响
再见吧那旋律依稀在唱
再见时已不是旧模样
..
F C
以后春花开了秋月清
Dm Am
冬阳落了夏虫鸣
F G
谁来唱歌谁来听
F G C
谁喊了青春谁来应
..
窗外的风吹窗里的铃
窗里的人是窗外风景
原谅我年少的诗与风情
原谅我语无伦次的叮咛
..
红颜老了少年心
琴弦断了旧知音
谁来唱歌谁来听
谁喊了青春谁来应
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>那些年，我们一起追的女孩</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14197/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2012 14:48:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14197/</guid>
      <description>在线播放：
那些年，我们没能追的女孩。
吉他谱，转自 http://www.wretch.cc/blog/iamnatsuki/13373057
那些年
词 :九把刀 曲：木村充利　KEY：F PLAY：C CAPO：5
C G E Am Em
又回到最初的起点 记忆中你青涩的脸 我们终于来到了这一天
F G Em Am Dm7 G7
桌垫下的老照片 无数回忆连结 今天男孩要赴女孩最后的约
C G E Am Em
又回到最初的起点 呆呆地站在镜子前 笨拙系上红色领带的结
F G Em Am Dm7 G7 C
将头发梳成大人模样 穿上一身帅气西装 等会儿见你一定比想像美
F E Am7 Dm7 G C
好想再回到那些年的时光 回到教室座位前后　故意讨你温柔的骂
F E Am7 D Dm7 G G7
黑板上排列组合　你舍得解开吗 谁与谁坐他又爱着她
C G E
那些年错过的大雨 那些年错过的爱情</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Li Lei和 Han Meimei（吉他谱）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12143/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2010 05:35:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12143/</guid>
      <description>在线播放：

Li Lei和Han Meimei
作者：徐誉滕
1=G4/4
G Bm C D7 C D/F# C Dsus4 D
G D/F# Em
一切从那本英语书开始的
C Em7
那书中的男孩Li Lei
Am Dsus4 D
身边的女孩名叫Han Meimei
C
还有Jim Lily 和 Lucy
Bm
Kate Lin Tao和 Uncle Wang
Am7 Dsus2 D
一只会说话的鹦鹉叫Polly他到处飞
G D/F# Em
好多年没有再一次翻开它
C Em
但那一段说的谁和谁
Am7 Dsus4 D
偶尔还能细细回味
C
书中他们的喜与悲
Bm
书外身后的是与非
Am D7 GCD
还有隐隐约约和我一起长大的小暧昧
G D/F#
后来听说Li Lei和Han Meimei
Em Bm</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>