<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>博客 on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</link>
    <description>Recent content in 博客 on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Jan 2017 01:41:55 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/%E5%8D%9A%E5%AE%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>人生无处不相逢</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18994/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jan 2017 01:41:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18994/</guid>
      <description>北京 黄昏时分，我离开北大环境大楼。楼新路生，好在有D，一路曲折引我到地铁站。
D和我虽初次见面，却如同故人。不过，“一见如故”用在这里却似乎并不贴切。路上，D说起如何从我的博客学到R语言和LaTeX，又如何在工作中使用。D甚至记得我博客里写过的句子，我倍感惊讶，因为这些句子连我自己都忘却了。我们还顺便讨论了用WordPress建立科研小组网站的可能性。
大言不惭地说，D是我的一位粉丝。
四年前，当我在博客上百无聊赖地发布“R菜鸟入门”时，绝没有料到，四年后的今天，北大有一位新入职的老师，会因为这些帖子而当面向我表达谢意。用“受宠若惊”不足以表达我的感受。不仅如此，我们是不约而同地去另一位老师的办公室的，无论我或他早到十分钟还是晚来十分钟，我们就会错过这次邂逅。这样戏剧性的巧遇，简直不可思议。
在地铁站，我们挥手作别。我不由得想起一句电影台词：
 世间所有的相遇，都是久别重逢。
 深圳 一听说要去深圳出差，我就想起了深圳的两个人，其中一个就是L。我们是在独立博客圈结识的。当年我在德国，L在法国，学的都属于生态学的范畴，自然多了几分亲近。后来，L给一首外语歌曲填上了中文歌词，我为他配上了吉他谱和自弹自唱的视频，颇有伯牙子期之乐。我们甚至打算合写两篇学术论文，草稿都有了，最后却因为种种原因没有完成。
两个文艺青（中）年能不能一起搞学术呢？
这次深圳之行，一定是要当面问问的。
可惜天意弄人，我们最终没有在深圳见面，见面的地点却是东莞；也没有讨论写论文的事情，见面之后L很快就醉倒了。
这全是因为我见了另一个人。
东莞 独立博客圈的人，只要来广东，就必须要拜拜码头，一睹老大风采。
来之前，我对YY哥说：初次见面，找个星巴克喝个咖啡聊聊天就好，如果能赐墨宝便再好不过。
有句话是怎么说的？
 当我走向你的时候 我原想收获一缕春风 你却给了我整个春天
 YY哥：不如来虎门吧。
我：“虎门硝烟”的虎门？
YY哥：是的。
东莞虎门，YY哥大设酒宴，并邀请当地社会名流与我们共进晚餐。我和L的见面也被YY哥一手包办了。
席间推杯换盏，畅谈人生。别人问我：你跟YY哥认识多久了？我答道：神交已久，初次谋面。
私下我说：YY你搞的排场太大了。
YY哥不以为然。后来我才知道，酒宴只是计划的一部分。

酒后，我们K歌到凌晨三点，然后留宿酒店。次日，YY哥专程开车送我去深圳朋友处，临别前赠我亲笔书法作品与当地特产，还有一套《浮生六记》。
这套书陪我从深圳一路回河南。书作者是一位清朝人，内容是生活琐记，读罢我大笑不止。这不就是二百年前的人写的博客嘛。YY哥与我通过博客结识，送的这个礼物大有深意。

古书记载，有一位士绅生性豪爽，常仗义疏财，喜结交名士，曾致信给一位读书人说：“先生好游乎？此处有十里桃花。先生好饮乎？此处有万家酒店。”读书人闻讯而至。士绅每日以美酒相待，别时送名马官锦，并设宴饯行，拍手踏脚而歌。读书人作诗一首，曰：
 李白乘舟将欲行，忽闻岸上踏歌声。
大鹏湾水深千尺，不及勺子送我情。
 
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我为什么写博客</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17808/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2014 16:00:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17808/</guid>
      <description>当我们在这儿的生命结束的时候，我们就变成了水上的泡沫。我们甚至连一座坟墓也不留给我们这儿心爱的人呢。我们没有一个不灭的灵魂。我们从来得不到一个死后的生命。我们像那绿色的海草一样，只要一割断了，就再也绿不起来。
——安徒生《海的女儿》
 前不久加入大学同学的微信群，自然而然地贴出了大鹏志的链接，便有老同学惊呼：在这个博客都要绝种的年代你还在写，你造吗？
不同于别的博主，大鹏志只管写博客，从来没讨论过写什么、为何写、如何写等话题。没说过不等于没想过；今天，借着大鹏志公开发布原创帖第400篇的机会，我也来说说我写博客的目的，免得被当作智障。本帖较长，没有耐心的，请直接看本帖最后六个字。
插图：大鹏志的google搜索截图
这个话题其实早就想写，可是有一些可怕的博主，他们隔三差五就会就“写博客”这个话题讨论一番，把这个话题写绝了。他们写博客的原因和目的包括：
 交友，更好地思考和表达，促进学习，锻炼毅力，自我展示（刘未鹏）。 学习技术，信息传播，个人品牌，写作能力，交流思想，个人兴趣（土木坛子）。 有助于修正和完善对事物的认识，增强自信心，帮你找到志同道合的人，使你脱颖而出（babgerlee）。 写博客是一种心理的发泄过程，并且最好借着发泄能跟别人交流（勺子）。  简单来说，写博客的原因（为什么）就是“有利”，目的（为了什么）就是“为了得利”；熙熙攘攘，利来利往，写博客的好处都被他们说尽了，叫我这后来者该说什么？
不过，后来我还是发现，他们的列表并不完全适合我。我自问：如果写博客交不到朋友，我还会写吗？如果写来写去思想也没有进步，我还会写吗？如果写的博客读者寥寥，谈不上什么展示自我和树立品牌，我还会写吗？如果他们列出的那些好处我都得不到，那么我还会写吗？
我会。我写博客的原因和目的，说到底，只有一个。一个就够了；太多的理由，怕是会彼此抵消每个理由的说服力。
当初，建立独立博客的时候，我曾经自嘲说：“折腾一个非盈利的博客所为何故？过于自恋、苛求完美、寂寞难耐，以上原因必居其一。”一年后，我在博客上挂了广告，对此的解释是：“用博客三省吾身与用博客赚钱之间，我选择后者。后者说明缺钱，前者说明缺德。”当然，我的博客没赚到钱，这是另外的话题。不过，这并没有阻挡我写博客的热情。因为，往深了想，这些都不是我写博客背后的真相。
对这个问题，同是研究生态学的同行Yang Liu fr给出回答：他写博客的目的是为了知名度，原因是自私。这个答案跟我的想法最为接近，但是在表达上不够狠。我写博客的目的只有一个，那就是：
为了得到一个不灭的灵魂。
前不久大鹏志的福利活动中，我给一位朋友在明信片上写的赠言是“博客勤拂拭，天涯若比邻”，第一句语出神秀和尚“身是菩提树，心如明镜台，时时勤拂拭，勿使惹尘埃”一偈。给另一位朋友的赠言是：“博客连着你和我，还有他她它牠祂……”“祂”是神的第三人称代词，我不是在开玩笑，博客连着我们的灵魂。
我是不是疯了？
有个问题我想过很久：人的本性到底是什么？有人说是“爱”，有人说是“利”，有人说是“主”，有人说是“佛”。在我看来，生命与非生命的区别，在于生命可以自我复制，表现的形式就是生存和繁衍，人类也不例外。我们所做的大多数事情，比如婴儿一生下来就会吃奶饿了就会哭，少年渴望拥有美好的爱情，青年希望找个好工作建立个和睦的家庭，中年担忧事业受挫出现婚姻出轨，老年又为子孙操心为健康发愁，这一切的一切，都可以用肉体生存和繁衍的本能来解释。这是肉体，那么灵魂呢？
爷爷家有一本家谱，薄薄的小册子，记述了列祖列宗的名录，自始祖传至我这一代，已经是第15代。如果当时有新闻联播，那么家谱上那位始祖天天看到的报道就是皇太极、崇祯皇帝、李自成、郑成功。这些名字离我如此遥远，却离家谱上的这个名字如此之近；我很想知道，他当时在想些什么，或者什么都没有想，只是在一心种田。我渴望在家谱上寻得蛛丝马迹，试图嗅到这波澜壮阔的400年来哪怕一丝一毫的味道。然而，让我失望的是，家谱除了在序言里简述家族从何而来、何时定居于此，再无其他信息，徒留一串串姓名。他们的想法，可能是因为不识字而写不了，可能是虽然识字却没空写，也可能是虽然写了却没能传下来。毕竟，古代没那条件嘛。我看着我的儿子在长大，如果将来在我身后的一天，他或他的子孙像我一样，也对前人的想法产生了兴趣，莫非也要以失望告终？
千百年来祖先的血液还在我身体里流淌，而他们的灵魂却绝了种。
在人类的科技达到让人长生不老的水平之前，死亡是你我最终的宿命。然而，跟古人不同的是，现在已经有条件，让我们这些凡人的所思所想保留下来，让我们的后世子孙有可能触及。用文字记录自己的所思所想，是再自然不过的事情，因为那是灵魂的生存和繁衍，是生命的本能。小说《三体》里幻想：未来的某一天，地球文明即将被摧毁。人类发现，要想让地球文明在宇宙里留下痕迹，最有效的方法就是：把文字刻在石头上。那是整个文明的本能。
自古皆死，不朽者文。
那么，只管写下想法就好了，为什么要用博客的形式呢？我有个朋友，这些年来坚持写，写了很多私房文字，但从不公布。这样，不也能把想法保留下来吗？
是的，这也能，但不如写在博客上好。博客，是对这些文字进行琢磨、整理、锤炼和传播的有效方式，尤其是跟别人的想法碰撞之后，收获到的火花是让人惊喜的。另外，一旦在网上的博客里写下来，那些文字就再也删不掉了，他们像一个个小精灵，跳跃在互联网的某个角落；平时也许看不见，只要一呼唤，他们就来了。博客其实是一本不上锁的日记本。没人读，当然要写；有人读，更要写，而且要尽量写得更好。
当然，博客只是灵魂的很小一部分，剩下的部分还是会丢失而形成空缺。我的科研工作里，有个东西叫gap-filling，说的是野外观测由于条件所限，获得的数据经常是不连续的，需要对缺失值进行插补；插补的原理，就是根据已有的数据（越多越好）找规律，然后补上空缺，就能得到完整的时间序列。类似的，博客里的每篇文字，都是灵魂拼图的一片；图片越多，组成的拼图细节也越丰富，内容就越丰满；即使有空缺，也是有可能补上的。这样，灵魂的完整和不灭就成为可能，不管这个灵魂有多平凡。
我甚至异想天开，就像X战警3里，X教授虽然被Jane杀死，但在片尾又借助另一个人的身体而苏醒一样，：如果我留下足够多的灵魂碎片，那么将来的某一天，有没有可能把这些思想装进另一个人的大脑里，我的灵魂不就在另一个身体复活了吗？
写下去，坚持写下去，在生命的最后一天，当回首往事的时候，你会发现：
 ……一个灵魂；它永远活着，即使身体化为尘土，它仍是活着的。它升向晴朗的天空，一直升向那些闪耀着的星星！正如我们升到水面、看到人间的世界一样，他们升向那些神秘的、华丽的、我们永远不会看见的地方。
——安徒生《海的女儿》
 好吧，我写博客的原因和目的就是这样。也许解释之后，反而有更多的人认为我非疯即傻。不理。如果再有人问我为何在这个博客几乎绝种的年代还在写，我的回答只有六个字：
写博客，得永生。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>当我的博客又被大陆屏蔽时</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13554/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2011 13:01:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13554/</guid>
      <description>在出国之前，就像大多数被天朝圈养的同胞们一样，我从来不知道有GFW这圈围墙的存在。现在到了墙外，往墙里看去，经常觉得哀鸿遍野民不聊生。偶尔回到墙内探亲，就再次感觉一派盛世联欢歌舞升平。正是“墙外行人，墙里佳人笑”。
我虽喜欢写博客，但仅仅是像喜欢玩CS一样，目的是图个痛快罢了，不像有的博客以盈利或结交朋友为目的，也不像有的以文笔或以主题取胜。这一目的，看似简单，但是在天朝墙内也是难以实现的，为此我尝试了很多提供博客服务的网站，搬了好多次家。最终叹一口气，把博客移民到了海外的wordpress.com上。
在这里，我常常率性而为，想写啥就写啥，这一方面让我的博客经营得很惨淡，平均每天的访问量只有20；另一方面，没有负担地写东西，没有约束地发布，让我得到了莫大的快乐。这对于很多国内提供博客服务的网站来说是背道而驰：他们更在乎的是生存和访问量，牺牲的是博主写作的快乐。对此，我觉得在北大31楼门前的DS雕塑旁边应该增加一个一模一样的雕塑，只是把字母换成FH（freedom 和happiness），表示除了民主靠边站，科学顶个球之外，自由和快乐也一样。在恶劣的环境里，生存最大，这也是人之常情，所以我每次在被新浪删贴之后都无比宽容地说“你们也不容易”。
想起一个小故事，我觉得国内很多媒体的自我阉割就像这个故事里的太监。故事说：清末，法国使臣罗杰斯对中国皇帝说：“你们的太监制度将健康人变成残疾，很不人道。”没等皇帝回话，贴身太监姚勋抢嘴道——“这是陛下的恩赐，奴才们心甘情愿。怎可诋毁我大清国律，干涉我 大清内政！？”
经营虽惨淡，我的博客仍然有一些好友关注。他们已经好几次询问过我，最近又问：你的博客怎么又访问不了了？
我很感激，朋友们关心我我的博客，其实就是关心我个人。墙外虽好，朋友却不多，国外生活，最大的困难之一是寂寞。wordpress.com样样都合我心意，唯一的不足是，不知何时何故会被天朝长城给拦住，断了我和国内朋友的精神交流。然而这不是wordpress.com的过错。从天朝放眼世界，博客网站只有两种，一种是朕不让你说的话你不能说；一种是朕恩准你随便说，但朕会把朕的子民的耳朵堵起来。两害相劝取其轻，即使被墙，我也坚守在wordpress.com上，誓死不搬往新浪。
同时我争取找到解决这个问题的方案。
首先，当你从国内访问不了某个网页时，先确定是哪里的问题。我推荐几个在线工具：
 http://doj.me/ 这个网站检测到底是：到底是网站挂掉了，还是你的问题。比如输入pengzhaoblog.wordpress.com回车，得到的反馈是 It&amp;#8217;s just you, pengzhaoblog.wordpress.com appears to be UP! 这说明是你的问题。那是什么问题呢？看下一个工具。 http://www.websitepulse.com/help/testtools.china-test.html 这个网站我很赞，专门测试某个网站是否被GFW墙掉的。比如输入 http://www.wordpress.com，再选好测试的城市，点击测试，得到的反馈是：  Tested From: Beijing, China
Tested At: 2011-10-14
07:41:35 (GMT -04:00)
URL Tested: http://www.wordpress.com
Resolved As: 74.200.243.251
Status: Failure in receiving network data
这说明的确是被墙了。整个wordpress.com都被墙了。
 * https://zh.vpnmentor.com/ 与上面的网站类似，不过这个网站是中文界面。  那该怎么访问？
首选的方案当然是国内的朋友翻墙。方法很多，看上去也不难。无奈我从墙外没试过，只能凭墙内的人自己琢磨了。今天看到一款专门用于翻墙的免费网页浏览器，叫做vforchrome，墙内的朋友可以搜一下试一试。
另外一个方法是订阅RSS。RSS早就不是新东西了，微博泛滥的今天，RSS显得有点过时，可是我发现还有很多更out的朋友还没用过RSS……用法自己搜一下吧。推荐用google reader或鲜果。
如果RSS仍然不行，下面这两个变通的方法可能管用——仅仅是可能，我没有试过。
 http://www.feedex.net/  有些博客的RSS仅输出摘要，这个网站用来把此类博客转为输出全文。比如我喜欢的三表哥的“不许联想”，前不久改为了输出摘要，有粉丝提意见，三表哥的解释是“多点一下你会死啊”。其实我也觉得摘要不方便，因为我的Kindle不支持“多点一下”。但对待三表哥这类个性十足让人爱恨交加的人，也只能用个性十足让他爱恨交加的办法。于是我在这个网站输入三表哥的博客源地址：http://www.wangxiaofeng.net/?feed=rss2，这个网站就转换成 http://feedex.net/feed/www.wangxiaofeng.net/?feed=rss2，把这个地址订阅到google reader里，就可以看全文了。
我猜想，如果把我的博客源地址 http://pengzhaoblog.wordpress.com/feed 输进去，生成的RSS新源http://feedex.net/feed/pengzhaoblog.wordpress.com/feed/，然后订阅它，也许可以绕开GFW吧。或者不必订阅RSS，直接点击http://www.feedex.net/url/http://pengzhaoblog.wordpress.com/feed。
 http://feed2pdf.appspot.com/  这网站用来把博客的RSS转成pdf，最多一次只能转30篇。既然是pdf，应该也许可以绕开GFW吧。网页上输入 http://pengzhaoblog.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>