<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Wordpress on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/wordpress/</link>
    <description>Recent content in Wordpress on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 15 Apr 2017 18:31:46 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/wordpress/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>迁都</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19323/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Apr 2017 18:31:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19323/</guid>
      <description>话说天下大势，汾酒必喝，喝酒必汾。北京市政府某些部门迁往通州不久，雄安开始作为新区开发，而我的博客，也迎来了迁站的好时机。
4 年前，这个博客开始使用 WordPress 框架；3 年前，开始使用 suffision 主题。从那以后，就再也没有折腾过。弱水三千只取一瓢，我对博客的框架一直是很满意的，用Stackedit 的 Markdown 书写，用 WordPress 的 Markdown 插件发布，从此不操心格式的问题，只想专心写内容。生活类帖子本来就用不着太多格式，而技术类帖子顶多就是折腾一下 R 语言，顶多就是把 Rmd 文件编织成 html 格式再发布，知足常乐嘛。
不过，隐隐之中，总觉得哪里有点缺憾，但又说不出来。
直到最近，我才闹明白是怎么回事。
原来，缺憾在于，我是个做科研的，心底有种写科研博客的诉求，只是我自己不知道。科研工作里的一些方法，未成形的科学想法，我想用博客的形式来记录和分享。我需要在帖子里插入图表、公式、参考文献，而我手头的图表、公式和参考文献都是 R 语言和 LaTeX 完成的。插进 WordPress，不是不可以，但我嫌麻烦，懒得折腾，就不知不觉放弃了写科研博客的念头。并且，pzhao.org 这个域名，当初申请时并不太严肃，有种“先玩玩再说”的意思。而科研博客，怎么着也得实名吧。
因为只有腿，我就只想着跑，顶多就是跑快点儿，从未想过，自己心底其实是想飞的。
这时，神说要有光， R blogdown 就来了，并且在益辉同学的指点下，我申请到一个满意的实名域名 pzhao.org。我感觉，这就是我等待已久的那对儿翅膀。
不能再等了。本博客就此一分为三。主站转移到我的实名网站 pzhao.org(RSS)，以科研和技术（包括 R 语言）为主，正经一点；而关于最近出书的动态，全部记录在该书的专属网站上 xuer.pzhao.net(RSS)；“大鹏志”的繁华我还不忍心拆掉，那就作为陪都吧，记录生活博客，估计主要是育儿。
从今天起，开始飞翔。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google支付给我的第一笔广告费</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18073/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Aug 2015 16:33:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18073/</guid>
      <description>去年7月份，我给博客挂上了 Google AdSense 广告。到今年6月底，Google通知我，可以提取第一笔广告费了。算起来，嗯，刚好12个月。这算是本博客的一个小小里程碑。衷心感谢那些没有屏蔽广告的网友！
这又涉及了一个老生常谈的话题：普通人写博客是赚是赔？
如果把投入的时间、脑力、体力、空间域名费、上网费、录入终端的折旧费都算作成本，把广告费算作收入，那岂止是不赚，简直是亏了老本了。每个月的广告费，平均只有几十元人民币啊！捡瓶子都比这挣得多啊！
但是，如果把写博客带来的快乐、交到的朋友、增进的思考算作收入，那就是大大赚到了。想想看，玩游戏也得投入硬件和时间，收获不一定比写博客多。再说，写博客说不定能得永生呢！
还可以换个思路。在余额宝上每存1万元，每天的利息是0.86元。如果把博客当余额宝的账号，广告费当利息的话，那么，我这个博客账户上现在相当于存了将近两万元钱。这可以算作“大鹏志”的估值吧。
所以，是赚是赔，全看算法。
这12个月里，博客的访客来自中国、德国、美国、俄国、奥地利等全世界123个国家和地区。访问量最大的仍然是老三篇：
 在德国考驾照（上） R菜鸟入门 在德国考驾照（下）  都是写于2年前的老帖子了，生命力仍然长久不衰。
包括这三篇在内，访问量排在前面的若干篇，几乎全部是技术信息类的帖子。记得很久以前，跟坛子讨论过技术类和随感类帖子分配的比例问题。我说：技术类是花蜜，随感类是花粉。通过花蜜的香甜，把访客小蜜蜂们吸引过来，让他们顺便把花粉里思想（如果有的话）的种子传播到世界。
如今回顾，这个看法仍不失价值。
看来，以后要多来点花蜜才好。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>精品网络应用：计算和单位转换篇</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17742/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Nov 2014 16:00:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17742/</guid>
      <description>Windows自带的计算器太简陋了，连个储存变量的功能都没有。这里介绍几款用于计算的在线应用，能够满足日常的大多数需要。
单位换算器 单位换算器不用多做解释，用途当然是各种单位之间的换算了。它支持各种常见的单位转换，包括长度、角度、面积、密度、能量、货币、时间等各种转换。使用它的过程中，还可以学一点相关的英语。
另外，还有一款更专业一点的货币汇率换算器 可用。
单位转换这个任务，也可以直接在google搜索栏直接输入自然语言就行了，比如输入 1欧元=?人民币，1磅=?公斤，同样出结果。
Instacalc计算器 Instacalc在线计算器的界面分左右两栏，其实左边就够了，用来输入和输出，右边相当于是帮助信息。首页底部给出了很多示例。
它最大的特点有三个：
 支持自然语言。比如想计算30天等于多少秒，只要像说话一样输入30 days in second 就得到结果了。
 可以储存变量。比如将计算的中间步骤某个结果保存在变量x里，后面直接调用x就行了。
 最有趣的一样，是创建自己的计算器，把自己常用的公式保存起来，并和别人分享。分享方式是发给对方链接，或直接嵌入网页。
  这个计算器甚至支持简单的编程。上面我自制的计算器可以计算身高体重指数，最后一行用编程语言来判断体重是否正常，要不你试用一下？
不过，这个编程毕竟是太简单了。需要复杂一点的编程计算，可以看下面这一款应用。
Ideone在线编程 Ideone实现了用浏览器来进行编程和调试，支持多种语言，包括C++和Java等几十种编程语言，当然也包括我的最爱：R。使用的时候，只需将代码敲入输入窗口，点运行按钮就出结果了，非常方便。喜欢的话，可以注册个免费账号，这样就可以将一些代码保存在自己名下，方便以后调用了。
它还支持把代码嵌入到网页里，以便分享。下面是个简单的嵌入示例。
由于输入输出端口的限制，Ideone里的R语言不能读入外部数据，也不能实现作图。下面这款R在线编程的应用则弥补了这两点。
R在线编程 R在线编程是一个强大的R编程环境。本地无需安装任何软件，只用一个网页浏览器，就可以编写R代码了，并且支持从本地或网络上导入数据，并可以输出图片。
有了它，R就可以伴我走天涯了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>精品网络应用：Markdown篇</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17712/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Nov 2014 16:00:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17712/</guid>
      <description>Markdown是时下非常流行的软件。我们一般用它在电脑里写文字（作文、笔记、会议记录等），功能介于记事本和 Word 之间，是html语言的简化版，比LaTeX要简单和容易得多。
Markdown的时髦得益于它的简洁和强大，可以满足平时用电脑写东西的大多数需求，甚至有时候更方便。比如想把本文里所有的“Markdown”这个词的字体加粗，Word的初级用户只会逐个修改，大概到中级水平才会批量操作，而Markdown用户学一分钟就能轻松完成了。
我以前写过题为九分钟学会Markdown的日志。这里介绍我精挑细选的几款超级棒的网络应用，让你不必安装任何软件，就可以痛痛快快使用Markdown。
大鹏志在线MarkDown编辑器 先给自己做下广告。&amp;#8217;大鹏志&amp;#8217;的所有博客都是用Markdown写的；每篇日志文末的评论栏都支持Markdown语法。不信，你把本网页拉到底部，试试输入文字，并选定一些文字后点工具栏的任意按钮试试效果。快捷键让插入超级链接(ctrl+l)、插入图片(ctrl+g)、粗体(ctrl+b)、斜体(ctrl+i)都异常方便。试试在评论栏按ctrl+g，然后把下面这个图片链接拷贝粘贴进去：
https://gwkpxq-bn1305.files.1drv.com/y2p02nUqt7uhPRsYrhV0dpnH6R1hDrLBksSpNrYuLl_VxmcnFb4LHtyqStJKM3hO9uC2i6mx7IH5p9Gnz8nZA6fi5rDTjJR_pZoA09hmVX-SBE/alipay.png  插图：&amp;#8217;大鹏志&amp;#8217;的评论栏
相信你此时大概理解了Markdown是什么。对，&amp;#8217;Markdown&amp;#8217;和&amp;#8217;Markdown编辑器&amp;#8217;是两回事，就像&amp;#8217;英语&amp;#8217;和&amp;#8217;英语字典&amp;#8217;的关系一样。Markdown是一套规则；不管用什么软件，包括记事本，你只要按这个简单的规则写文本就行了。它不依赖任何软件，就好比使用英语并不依赖特定的字典一样。不喜欢的字典，丢掉换一本就行，Markdown文本也一样。需要的时候，借助任何Markdown编辑器，不管是在线的或本地安装的，把这个文本的格式显示出来即可。
StackEdit在线Markdown编辑器 Markdown在线编辑器数不胜数，鱼龙混杂。我试用过几款，后来锁定在StackEdit上，再也不换别的了，并且卸载了本地安装的MarkdownPad。StackEdit是谷歌网络硬盘 Google Drive的默认编辑器，是我见过的最强大的Markdown编辑器，没有之一。
进入StackEdit的网站，点击上边的Start按钮，就看到了编辑窗口。默认给出一个文档示例，左栏用来写文字，右栏是输出结果，右上角可以修改文件名。就在这个默认示例文档里修改修改吧，体会一下。
插图：StackEdit在线Markdown编辑器
StackEdit太强悍，秒杀一切同类应用：
 最方便的是：只要是浏览器的StackEdit窗口里显示的文本，不管是不是网络硬盘的，都实时自动保存。怕因为死机、断电而没保存文稿的人有福了，在这里连ctrl+s都不用按。 更牛的是，只要不清除浏览器缓存，那么即使在没有网络的时候，在浏览器里可以同样使用StackEdit。相当于是个本地软件。 StackEdit可以跟谷歌网络硬盘关联同步。在Google Drive里可以选择创建StackEdit文档，就自动用StackEdit打开了。任何修改、编辑、重命名等，都在Google Drive自动实时同步。 也支持从Dropbox导入，或从本地电脑硬盘里导入。 最牛的是：支持扩展的Markdown语法，可以很方便地输入表格、脚注、LaTeX数学公式、生成文档目录等。而且，这些功能都很容易学会，看看示例文档就行了。 实时字数统计。 显示文档结构图。 支持Markdown和HTML之间相互转换。 支持拼写检查。  StackEdit的早期版本是可以直接导出pdf的，后来这个功能只提供给赞助者（每年5美元赞助费）。不过，只要把左栏写好的文本拷贝粘贴到下面这一款编辑器里，就可以免费导出pdf了。
Dillinger在线MarkDown编辑器 Dillinger的界面跟StackEdit类似，功能略逊，但也有它独特的优势。它支持的网盘更多，可以跟多个网盘关联和自动同步，包括Google Drive，Microsoft Onedrive，Dropbox，GitHub，可以更换主题，并直接导出 pdf。稍微不便的是，它没有给出一个直观的工具栏，因此更适合熟练者使用。
插图：Dillinger在线MarkDown编辑器
上面这两款编辑器都是英文界面。喜欢中文界面的，可以试试下面这两款。
中文界面的在线Markdown编辑器 麻花在线Markdown编辑器是国人自己开发的优秀编辑器，完全满足日常使用。而且，它另辟蹊径，可以自定义css，可以显示行号；最特别的是，它竟然支持vim的操作方式。
插图：MaHua在线Markdown编辑器
简书是一个支持Markdown的写作阅读平台。就像新浪博客一样，用户在上面写文章，并发布在网站上；也可以阅读别人发布的文章，发表评论。文章可以以Markdown格式打包下载。简书吸引人的地方在于它界面的简约清爽。跟上面介绍的Markdown编辑器不同，简书需要用邮箱注册才能书写。
结语 我使用Markdown，是从RStudio编写R代码开始的，到现在用了不到两年，渐入佳境，至今爱不释手，欲罢不能。我认为，电脑软件的理想境界就应该像Markdown一样，易用，简洁，优雅，灵活。以后我还会继续用下去，希望有更多的朋友爱上她。
顺便说一下，&amp;#8217;大鹏志&amp;#8217;的后台和评论栏支持Markdown，没什么神秘，用WP-Markdown插件就可以实现。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WordPress的Suffision主题添加AdSense广告</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17663/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2014 22:33:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17663/</guid>
      <description>“大鹏志”博客目前使用的是suffision主题。这个主题功能强大，而且免费，最重要的是，它在简洁和美观之间找到了平衡点。自从用了suffision主题，我就再也不想换用别的了。前不久，给博客添加google adsense广告时，我不知道该如何操作。网上有这方面的教程，但并不适用于suffision主题。试来试去，我摸索出了给suffision主题添加广告的方法。
说来简单，添加广告只需注意两点：一是按照固定的格式写好代码，二是在wordpress后台找到合适的位置填入即可。
第一，添加广告的代码格式：
&amp;lt;div style=”float:right; padding-bottom:10px;padding-top:10px;”&amp;gt;你的广告代码&amp;lt;/div&amp;gt;  float:left是靠左，float:right是靠右.
第二，添加广告代码的位置。这个稍微复杂一点。我的博客在文章页的首尾、首页的首尾以及侧边栏这5个位置添加了广告，代码位置分别是这样的：
WordPress文章页添加环绕广告 进入你的博客后台–&amp;gt;外观–&amp;gt;编辑，在右侧的模板列表里找到&amp;#8217;文章页面(single.php)&amp;#8217;（注意：不是now-reading/single.php！），点击。在左边的编辑窗口里找到下面的代码：
&amp;lt;?php suffusion_content(); ?&amp;gt;  在上面这段代码前填入广告代码，就实现了在文章页顶部展示广告。
若要在文章尾部展示广告，只要在下面的代码后面填入广告代码即可。
&amp;lt;?php // Due to the inclusion of Ad Hoc Widgets the global variable $post might have got changed. We will reset it to the original value. $post = $original_post; suffusion_after_content(); ?&amp;gt;  WordPress首页添加广告 仍然在右侧的模板列表里，找到index.php，打开，找到如下代码：
&amp;lt;?php suffusion_before_begin_content(); ?&amp;gt; &amp;lt;div id=&amp;quot;content&amp;quot; class=&amp;quot;hfeed&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;?php  在上面这段代码前填入广告代码，就实现了在博客首页顶部展示广告。
若要在首页底部展示广告，只要在下面的代码后面填入广告代码即可。
else { suffusion_after_begin_content(); get_template_part(&#39;layouts/layout-blog&#39;); } ?&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;!-- content --&amp;gt;  WordPress侧边栏添加广告 这个最简单。进入你的博客后台–&amp;gt;外观–&amp;gt;小工具，给侧边栏添加个文本小工具，把广告代码作为文本内容填进去就行了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>博客全站下载备份（含评论）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17635/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2014 16:43:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17635/</guid>
      <description>以前我写过一篇题为在 Kindle 上读博客 的帖子，讲的是如何把一些独立博客全站的博文扒下来，整理后放到 Kindle 上阅读的方法。用这个方法，我扒下来好几个精彩的独立博客，在 Kindle 上着实过了一把博客瘾。然而，过完瘾后发现了一个问题：别人的可以，自己的博客反倒是扒不下来了。而本文介绍的方法，可以通杀全部含有归档页的网络日志。
仔细研究了一下，原来，能扒下来的博客，归档的帖子地址都有规律可循，比如土木坛子和博士牌民工的归档地址规律都是 http://yourdomain.com/archives/i，其中i是个自然数。这是博主在wordpress后台这样设置的。因此，[用 wget 下载]1时设置个循环让 i 递增就可以了。而我的博客，归档地址是按帖子标题来的，比如 “http://pzhao.org/2013-04-02-深情相拥（吉他谱）”这个帖子，地址中的汉字被自动转换成了乱七八糟的字符：
http://pzhao.org/2013-04-02-%e6%b7%b1%e6%83%85%e7%9b%b8%e6%8b%a5%ef%bc%88%e5%90%89%e4%bb%96%e8%b0%b1%ef%bc%89/  难怪扒不下来啊！如果别人的博客也是这样，那该怎么下载呢？
在万能的R面前，这是小菜一碟。思路跟前两天写的&amp;lt;批量下载网页上的图片&amp;gt;一文完全相同：从博客的归档页中获取全部博文的链接，对这些链接的文本进行处理，删除冗余信息，下载所需的博文。
博客一般都有个归档页，显示了全部博文的目录。“大鹏志”的归档页地址是http://pzhao.org/contents，所有带链接的博文都在这里。在 R 中利用 readLines() 函数读取这个页面。查看得到的文本，发现里边链接很多，要下载链接的文本行其规律是以“\t\t\t&amp;lt;li&amp;gt;”开头的。这就好办了，只要用正则表达式挑出这些链接就行了。这一步很关键。后面的步骤就容易了。
下载备份“大鹏志”全部博文（含评论）到本地 e:\dapengde 文件夹的 R 代码如下：
dir.create(&#39;d:\\dapengde&#39;) setwd(&#39;d:\\dapengde&#39;) aa &amp;lt;- readLines(&#39;http://pzhao.org/contents/&#39;, encoding=&#39;UTF-8&#39;) # 读取网页 for (i in 1:length(aa)) # 逐行处理 { print(i) if (regexpr(&#39;\t\t\t&amp;lt;li&amp;gt;&#39;, aa[i])[1] == 1) # 挑出需要的链接行 { link &amp;lt;- substring(aa[i], regexpr(&amp;quot;http&amp;quot;, aa[i])[1], regexpr(&amp;quot;\&amp;quot; &amp;gt;&amp;quot;, aa[i])[1]-2) # 获取链接 output &amp;lt;- paste(i, &amp;quot;.html&amp;quot;, sep = &amp;quot;&amp;quot;) # 指定文件名 download.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>批量下载网页上的图片</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17610/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2014 09:48:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17610/</guid>
      <description>新工作单位的网页做得简洁大方，ctrl+u一看网页源代码，发现竟然是拿wordpress建的。网站下面有个图片展示页面，展示的是我们这个研究组的野外观测照片缩略图，按站点分了类。作为一个新来的，自然要把本组的工作了解一番；看图的时候，需要逐个点开才能看大图，不如下载到本地方便。但是这几百张图，一一点开下载也太累了。如何批量下载网页上的图片呢？
方案有很多，列举如下：
 可以通过浏览器的&amp;#8217;保存网页全部内容&amp;#8217;来实现，本地生成一个文件夹，包含了网页上的图片。这个我试了，但只保存下来了缩略图，没有大图。 可以安装迅雷、快车之类的软件，但是我不想装。有些软件臃肿庞大也就算了，关键是不知道他们在背后悄悄做了些什么。另外，他们无法解决图片分类的问题，详见第4条。 傲游、360等浏览器有批量下载功能，或者firefox+BatchDownload 插件也行，但我不想装，并且他们也无法解决图片分类的问题。我只用chrome。 chrome有个fatkun插件，专门用来批量下载图片，能下载大图，是我最满意的方案了，但也并非完美。下载的图片文件名要么是原始文件名，要么只能简单编号。这样一来，所有观测站点的图片都混在了一起，这仍然不是我想要的。我希望下载到本地的图片能自动按观测站分类保存。  其实，每张图片所属站点的信息，包含在了图片的链接里。比如Neustift观测站某图的链接是:
http://www.biomet.co.at/wp/wp-content/gallery/neustift/img_8260_59_58_tonemapped_a1_w3000px.jpg  这个链接里是含有站名信息的。这就好办了，可以自己动手用代码实现。
R代码好久不写，手都生了。下面是我写的R代码，先是从网页源代码里获取图片的下载链接，然后从链接中截取站名，并为下载到本地的图片重命名，只需要十几行。这个代码比较笨，如果我还能记得R里的正则表达式，就可以写得更漂亮些。
dir.create(&#39;d:\\dapengde&#39;) setwd(&#39;d:\\dapengde&#39;) linkformat &amp;lt;- &#39;src=&amp;quot;http://www.biomet.co.at/wp/wp-content/gallery&#39; urlink &amp;lt;- &#39;http://www.biomet.co.at/pictures/&#39; aa &amp;lt;- readLines(urlink, encoding=&#39;UTF-8&#39;) # 读取网页 bb &amp;lt;- aa[grep(linkformat, aa)] for (i in 1:length(bb)) # 逐行处理 { bb[i] &amp;lt;- substring(bb[i], regexpr(&amp;quot;http&amp;quot;, bb[i])[1], regexpr(&amp;quot;.jpg\&amp;quot;&amp;quot;, bb[i])[1]+3) # 获取链接 } bb &amp;lt;- unique(bb) filename &amp;lt;- substring(bb, 47, 50) for (i in 1:length(bb)) # 逐行处理 { download.file(bb[i], paste(filename[i], i, &#39;.jpg&#39;, sep = &amp;quot;&amp;quot;), method = &#39;curl&#39;, quiet = TRUE) # 下载网页 # Sys.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>博客挂上了AdSense广告</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17260/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jul 2014 13:14:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17260/</guid>
      <description>当初购买域名和空间的时候，我想过一个问题：博客上要不要挂上广告。有人说，博客广告不仅赚不着钱，而且影响网友体验；也有人说，博客哪有不挂广告的，钱不怕少，多多益善。后来有一天，在一个内容很不错的生活博客挂的广告上，我看到跟博客完全不搭调的内容：
插图：某博客挂的广告截图
我猜，博主本人可能并不知道他的读者看到了什么。反正我觉得别扭，这类广告我实在不敢恭维。所以，一直以来，晴耕雨讀志只挂内容明确的广告：一个是美购良品的公益广告，一个是博客空间商的推介广告。至于广告费，前者捐给了新洲学校，后者到目前为止只有三四十元人民币，还抵不上域名费和空间费，入不敷出。
前不久，有陌生人联系我，希望在晴耕雨讀志做链接广告，只要按要求做个页面就行了，甚至不必把页面做成菜单。我觉得不错，广告内容健康，对网友的体验没有任何影响，而广告费足够我支付每年的域名费和空间费，何乐而不为呢？从此，我再也不用麻烦我的朋友们帮我支付这笔费用了。想起这个，心里欢喜得紧。
可是最近，我的经济上出了状况，连续几个月没有收入，老本都快吃光了。任何挣钱的渠道，只要不违法，只要不给我的小孩做坏榜样，我都愿意干。正打算收拾一下吉他，去拜罗伊特的街头卖唱的时候，我看到资深博主土木坛子用博客上的Google AdSense广告暴富的励志故事，就眼红得要命，以迅雷不及掩耳之势给我的晴耕雨讀志也挂上了。坛子显然对此并不看好，但是，钱，能来一点就是一点吧。还好，AdSense的广告还算赏心悦目。如果广告里有上面插图那种不妥内容，希望朋友们一定告诉我。
大概，我是想钱想疯了。
老牛说水浅，松鼠说水深，小马只能自己试试，尝尝AdSense的滋味。就算是这样，我觉得还可以接受。缺什么就想什么。承认缺钱，总比承认缺德强吧&amp;#8230;&amp;#8230;
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>博客仓库，简书展厅</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17081/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Mar 2014 09:43:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17081/</guid>
      <description>两年多以前，从希腊旅游归来，我写了篇博客《三分钟学会希腊语》。最近一年的统计数据显示，这篇博文的浏览量只有 22；两年多以来，该文的评论数是 0。我想，这也许就属于垃圾文字吧。
最近在体验简书，我挑了几篇关于语言文字的旧博文贴了上去，其中就包括这一篇讲希腊语的。出乎意料的是，这篇在我博客上两年间属于无人问津的小文，在简书发布后就立刻被收在“语言学习”专题里，在短短 5 天内，被 710 人阅读，51 个人喜欢。到目前为止，此文在被挤出“最近七日热门”前十之前赖了两周时间，在“最近三十日热门”里盘踞了三周，排名至今还在上升。
插图1 简书十大里的《三分钟学会希腊语》
我用简书的事儿没有对任何人声张，开始的时候还用了个笔名，可以断定阅读和喜欢此文的读者都是陌生人。这样的关注度，对很多资深博主来说也许微不足道，但却让我倍感欣慰，并有种变废为宝的满足感。有人说，垃圾其实是有用的资源放错了地方，这话用在博文上大概也是吧。事实上，当想到可能有更多读者时，我会忍不住把它修改得更好一些，让“垃圾”发挥更多的作用。于是，这篇介绍小语种的博文，现在已经被我改得面目全非。最近，《简书周刊》第2期发表，这篇有标题党之嫌的帖子，赫然跟《先脱为敬》《关于性工作者的杂记》并列出现在封面上，不知读者会作何联想，反正我感到荣幸。对我而言，简书是个把博客里的文字垃圾变废为宝的好地方。
插图2 《简书周刊》第2期封面
明明有人喜欢，为什么文字放在自己博客里就一直是垃圾呢？前几天跟 Derek 聊过“平台”的话题。他代购的一款耳机价廉物美却无人问津，属于“酒香只怕巷子深”。我说“平台很重要”。我的博客就是我的文字平台；我这个人很过时，没有微博，不用微信，facebook 和 twitter 基本不上，除了有一段时间用 QQ 外，几乎不用任何流行的社交平台来宣传我的博客，而晴耕雨讀志这个平台连 SEO 也不会做，流量几乎全仗几位独立博客的博主做友链宣传和互访。最近我有意减少了在别人博客评论的次数，也有意降低了博客更新频率，结果发现：我自己的博文在更新两三天后，基本上就少有人来评论了。那么，那些旧文字，是不是就永远被封闭在独立博客这个孤岛上，慢慢腐烂成垃圾，而不为人知呢？
简书对外宣传的最大亮点是用 Markdown 写作。晴耕雨讀志后台和评论已经用上了 Markdown，因此简书并不新鲜，但很方便，直接拷贝粘贴过去就行了。简书对我的意义在于，那里的人不太少，能够让我的文字有更多的用处；那里的人又不太多，不至于让安静的声音淹没在喧嚣里。话说“性静情逸，心动神疲。守真志满，逐物意移。”我希望简书在其中达到某种平衡。如果说，博客是个仓库，什么都往里写，那么我愿意把简书作为展厅，在那里展示自己最好的东西。或者说，简书就像世博会，因为有个平台帮助运作，我只需在那里盖一个场馆，让万里之外那些无缘来我博客旅游的人，在馆中一叙。土木坛子曾撰文为简书的未来担忧，我倒不觉得。场馆常在那里当然好，但如果曲终人散，那也不过是像世博会一样拆掉场馆，别处再见。
事实上，我整理了一下旧文，发现精品并不多。简书是一个契机，来促使我用更认真的态度来对待博客。
于是，就有了简书上的晴耕雨讀志的精選集。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>九分钟学会 Markdown</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17033/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Feb 2014 11:29:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17033/</guid>
      <description>技多不压身。如果你愿意花九分钟学一个当前流行的软件技术的话，可以开始计时了。
00:00 是什么以及为什么 Markdown 是一种轻量级标记语言。好吧，我承认这不是人话。换个说法：Windows 里的记事本或办公软件 Word 你用过吧？类似的，Markdown 软件是用来在电脑里写文字的（作文、笔记、会议记录等），而功能介于记事本和 Word 之间。
那为什么要用它？因为它很流行耶！简书在用，Rstudio在用，本人的博客“晴耕雨讀志”也在用。还因为它简洁而强大耶！记事本太简陋，Word 太复杂又收费（用盗版的同学请不用举手了），而 Markdown 刚好满足平时用电脑写东西的大多数需求。甚至有时候更方便。比如想把本文里所有的“Markdown”这个词的字体加粗， Word 的初级用户只会逐个修改，大概到中级水平才会批量操作。而 Markdown 用户学一分钟就能轻松完成。马上就能，不信你试试。
00:01 初体验+换行+斜体+粗体 体验 Markdown，无需在电脑安装任何软件！本博客留言支持 Markdown，你只要在本帖后面的评论框里练手就行，框下面是预览效果。随便试，评论我不删。
请在评论框里随便敲几个字，然后按两次回车换行，再敲几个字。试试只按一次回车。是的，换行要按两次回车。
下面试一下斜体字。选中你输入的几个字，点击上面工具栏的斜体按钮（_I_），或者按快捷键ctrl+i（即italic），或者输入*斜体*，就得到_斜体_。工具栏按钮的用法简单，下文就不再提了。
输入**粗体**，得到粗体。快捷键是ctrl+b（即bold）。
现在，你已经可以把一篇长文的某个词瞬间全部换成粗体或斜体了。请自己思考一下该怎么做。
00:02 超级链接+电邮 输入[晴耕雨讀志](http://pzhao.org)，得到带超级链接的晴耕雨讀志。快捷键ctrl+l（即link）。
输入用尖括号括起来的电子邮件地址&amp;lt;name@gmail.com&amp;gt;，得到带链接的电子邮箱 n&amp;#x61;&amp;#x6d;&amp;#101;&amp;#64;&amp;#x67;&amp;#x6d;&amp;#97;&amp;#105;&amp;#x6c;&amp;#x2e;&amp;#99;&amp;#111;&amp;#x6d;。
到这里为止，你已达到 Markdown 初级水平，基本够写日记了。
00:03 插图 输入![](http://upload.jianshu.io/collections/images/18/markdown-800x492.jpg)，可以插入个网络图片。方括号里可以填个图片名称，不填也没关系。快捷键是ctrl+g（即graph）。
嫌图片太大？可以指定宽度或高度，只需输入：
&amp;lt;img src=&amp;quot;http://upload.jianshu.io/collections/images/18/markdown-800x492.jpg&amp;quot; width=&amp;quot;100&amp;quot;&amp;gt;  就得到： 用width指定了宽度。当然也可以用 height 指定高度。我拍胸脯保证本文再也不会出现比这更难的代码了。事实上，这是个html语句，这已经属于 Markdown 高级用户的水平了。
00:04 引用 段落开头加上&amp;gt;号就是引用。每多一个&amp;gt;号就多一层缩进。比如输入：
&amp;gt;dapeng：Markdown好用。 &amp;gt;&amp;gt;路人甲：我不信。 &amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;dapeng：不信你试试。  得到：
 dapeng：Markdown好用。
 路人甲：我不信。
 dapeng：不信你试试。
   00:05 代码 如果我不想让Markdown把两个*之间的文字识别成斜体呢？用前后各用一个单引号&amp;#96;，像这样：&amp;#96;*不斜体*。这叫做代码格式。如果一段文字全都是代码格式，只要在段首加四个空格就行了。快捷键是ctrl+k`（即kode=code）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>魔声悖论：美购良品商业推广背后的逻辑陷阱</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/16961/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Feb 2014 06:39:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/16961/</guid>
      <description>不要相信。不要相信。不要相信。 &amp;#8212;郑渊洁
半真半假的谎言是最恶毒的谎言。&amp;#8212;德国谚语
 从理性人说起 在经济学中，理性人假设是许多理论建立的基础，即假定参与经济活动的人都是理性的、精明的，行为都是为了使利益最大化，长于深思熟虑，不会被感情冲昏头脑。这些理论取得了很大成果，然而却在解释现实中的诸多经济现象时陷入困境。为了解决这个问题，美国经济学家切斯特·巴纳德(Chester I．Barnard，1886－1961)提出了“有限理性人假设”，认为人并非是“完全理性的”，而是只具有有限的决策能力和选择能力。在该理论提出后的数十年间，相关领域的研究鲜有突破，直到最近的一期（2014 年 第 2 期）国际知名经济学杂志《新理性人》上，一篇题为《丧失理性的理性人》的论文得以发表，文章作者首次提出的“魔声悖论”，在某种程度上对“有限理性人假设”做出了合理而深入的诠释。
这篇文章的作者是旅居德国的经济学家大卫·亚历山大·彭（David Alexander Bon），他在某公司的商业推广活动中发现了一种奇特的现象，即有时候人们要想达到某个目的，却不得不做一件事情来阻止自己达到这个目的，并且别无选择。他将这种现象命名为“魔声悖论（Paradox of Monster）”，又称“良品佯谬（Paradox of Liangpin）”，分别得名于该商业活动中所使用的奖品品牌以及商业机构的名称。
在此, dapeng 特别强调，许多华语媒体将这篇论文的发表作为重大新闻报道时，将“Paradox of Monster”译为“怪兽悖论”，这是个错误的翻译。虽然 Monster 的确是“怪兽”的意思，但在这里作为奖品的品牌，其中文名称官方译为“魔声”。
下面我们来看看“魔声悖论”是如何被发现的。
农历新年伊始，一家美国代购公司“美购良品”发起了一个“免费送耳机”活动，官方的描述是这样的：
 送一副魔声 Diesel VEKTR 迪赛维度耳机。你需要写一篇博文来介绍「美购良品」和本次送魔声耳机的活动，并把链接地址粘贴在本页的评论回复中确认参与。时间为从现在起、到 3 月 15 日截止；届时我会关闭评论，并从中选出一位、赠送耳机。
 博文即网络日志（web log， blog），是一种多年前流行的、目前已经过时的自媒体。耳机价值不菲（489美元，约合2899 元人民币），很多博客的写作者动心了，纷纷撰文参加。他们没有意识到的是，这是一个诡异的圈套。
自相矛盾的活动参加者 《丧失理性的理性人》一文用数学模型对此活动进行了深入探讨。原文过于艰涩，dapeng 尝试尽可能浅显地对这一模型试作解读：
假定 n 个参加者都是为了获得唯一的一副耳机而来的，并且假定中奖者是从中随机挑选的（实际挑选时并非随机，这里做了简化）。那么，每个参与者的中奖机会为 1/n，参加人数越少，参加者的中奖机会越大。
推广活动开始了。甲贴出了博文，并得到了美购的确认。此时甲获得耳机的可能性高达 100%。如果甲是个理性人，这时他应该做的，当然是阻止其他的竞争者参与进来，方法必然是：在第二个人得知之前，尽快将关于该活动的任何信息（自己的博文和美购官网的活动通知）进行封锁。如果能实现，那奖品就是甲的囊中之物。
但是，很可惜，可能由于甲丧失了理性而未能意识到这一关键，或者意识到了却没能成功阻止信息传播，或者因为其他难以知晓的原因，甲的博文被乙读到了。乙参加活动，把乙自己获奖的可能性从参加前的 0 提高到 50%，乙（尽管是无意地）把甲获奖的可能性从 100% 降低到 50%。对甲来说，乙的行为无异于恩将仇报。乙可能也会意识到自己的不道德行为，但别无选择。
同样的原因，丙从甲乙那里读到博文而参加，却把甲乙的获奖可能性全都降低到 33%，以此类推，信息的传播呈现金字塔型结构，其中的每个单元都是一条奇特的“恩将仇报链”，越是后来者，其道德羞耻感就越淡化，因为他只是把前人的获奖可能性从 1/n 降低到 1/(n+1)，而这个差值随着 n 值的增大而趋近于0。金字塔越大，作为金字塔顶端的甲获奖的希望就越来越渺茫，而具有讽刺意义的是，这种局面恰恰是甲一手造成的，而甲几乎没有别的选择。
这是个商业陷阱。一方面，商家希望参加人数 n 越多越好，广告宣传覆盖面就越大。但是当 n 趋近于无穷大的时候，每个人中奖的机会 1/n 就趋近于 0，参不参加都一样了；另一方面，参加者希望 n 越小越好，但自己的参与偏偏增大了 n 值。美购良品对这一陷阱毫不回避，在官网上赤裸裸地坦言：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的博客使用的 WordPress 插件</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/16035/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Feb 2014 16:00:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/16035/</guid>
      <description>又停用了一个插件。这个插件是用来在每个帖子后面注明版权信息的，今天看见，突然觉得自己的可笑：你以为你的帖子写得有多好？你以为会有几个人转载？你以为转载的网站会照你说的去注明来源吗？别自作多情了！注重版权的转载者，根本就不用你多说。
独立博客一年来，WordPress 的插件经过反复增删，现在差不多稳定了，以后也少折腾。对于 WordPress 插件的态度，有两个极端：有人是左派，杜绝任何插件，通通用代码；有人是右派，安装了无数的插件，看见代码就躲开。晴耕雨讀志走的是中庸之道，代码贴进去就好使的，就用代码；代码需要折腾嫌麻烦的，就用插件。一切以简单易用为目的。
有朋友问我，晴耕雨讀志博客的一些效果（如读者墙、评论汇总、全部博文目录等）是如何实现的，这里集中作答，并给出示例。下面列出晴耕雨讀志目前安装的 28 个插件，其中正在使用的有 16 个，停用的有 12 个（过一段等待期再删），已经删掉的就不再提了。
常来串门的朋友们，你安装的插件有几个？如有简单的代码替换方案，请不吝赐教。
Akismet 状态：使用中。
作用：屏蔽垃圾评论。
体会：基本满意。偶尔会误杀。最近垃圾评论突然多得吓人，每天上百条，让我很难把误杀的给救回来。好像是从用七牛加速开始的，不确定跟七牛有没有关系。
Better WordPress Recent Comments 状态：使用中。
作用：在任何需要的地方生成最近的评论。
体会：满意。用起来很简单，安装后只要在博文的任何位置输入一条短代码（shortcodes，需要把下面的代码用方括号[]括起来，下同）：
bwp-rc limit=30 prev=&amp;quot;上一页&amp;quot; next=&amp;quot;下一页&amp;quot;  就能生成最近评论列表。晴耕雨讀志拿它做了个评论汇总的页面。要是能隐藏博主自己的评论就更好了。
插图 1：晴耕雨讀志的评论汇总页
Clean Archives Reloaded 状态：使用中。
作用：生成全部文章列表。
体会：满意。只要在博文任何位置输入一条短代码：
cleanarchivesreloaded usejs=&amp;quot;1&amp;quot;  就能生成全部博文列表。还可以用cartotalposts来调用文章数目。晴耕雨讀志拿它做了个目录页。
插图 2：晴耕雨讀志的全部文章归档页
Comment Guestbook 状态：停用。
作用：生成留言页面。
体会：用过一段时间，留言页似乎用处不大。备用。
Comment Reply Notification 状态：使用中。
作用：当评论被回复时，会 email 通知评论的作者.
体会：不清楚。dapeng 自己测试过一次，还行，但不知道读者的体验如何。
Content Index 状态：使用中。
作用：在文章的开头添加个小目录，显示文章所有的小标题，就像 MS Word 的文档结构图。
体会：满意。
插图 3：文章开头添加小目录的一个示范
Google Analytics for WordPress 状态：使用中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>发福利啦！庆祝元宵情人双节暨博客周岁</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/16906/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Feb 2014 10:41:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/16906/</guid>
      <description>白鸽奉献给蓝天 星光奉献给长夜 我拿什么奉献给你 我的朋友
坛子散发出铜嗅 勺子舀出了书香 我拿什么奉献给你 我的读者
&amp;#8212;-苏芮《奉献》
 一些有趣的博主逢年过节会给网友发福利，比如坛子最近在赠送比特币、勺子经常赠书、博士牌民工曾经寄过荷兰小木鞋。这些创意一直让 dapeng 好生敬佩，包括上文里“铜嗅”，其实没有丝毫的贬义，纯粹是为了对仗（欢迎提出修改意见），dapeng 是大力支持坛子搞活动赠送比特币的，博主方便，网友实惠。为了消除视觉上的不快，特意加了口字旁。大家的目的都是一样的：表达对热心读者的感谢之情。dapeng 也一直想表达一下，但苦于身无长物，另外，博客既然打着“原创”的招牌，因此不愿照抄别人的创意。“我不停地问，我不停地找，我不停的想……”终于，值此元宵节、情人节双节，以及“晴耕雨讀志”独立博客一年之际，dapeng 想出了个与众不同的发福利方式。
活动内容：
留言者可以指定一个博客，dapeng 将该博客上的博文下载并制作成一个文件发给留言者。
适宜参加活动的人：
 如果你写博客时直接贴到了网上，本地没有留备份，怕将来丢失，那么这个活动适合你。 如果你喜欢某个人的博客，怕将来连不上了，想离线阅读或珍藏，那么这个活动适合你。 如果你想把自己的或别人的博客制作成一个文件，甚至想打印出来装订成册，送给家人、朋友或恋人做节日礼物，那么这个活动同样适合你。 如果你对博客备份技术感兴趣，也可以参与进来讨论。这里介绍了dapeng去年备份博客的方法。正如网友张刚所言，这个方法费时费力，如今dapeng 已经将其废弃，改用 R 语言编程。如果你有更好的方法，欢迎赐教。  不宜参加活动的人：
 对任何博客都不感兴趣的人。  参与方式：
 报名截止日期是北京时间2014年正月十五（2月14日）23:59:59。 报名方式是在本帖后面留言。为了避免误事，建议按如下格式留言：
 希望下载的博客地址（限一个，最好去掉“http://”字样，不然会被程序当作垃圾评论）。如果有全部博文归档的页面，最好能给出页面链接。 按时间顺序还是逆序。 要纯文字版的，还是要保留博文中的插图。 最晚想哪天收到。 其他想说的话。   下面是个留言的例子：
1. pzhao.org 归档页面: pzhao.org/contents-2/ 2. 逆。 3. 纯文字。 4. 不限时。 5. 无。   如果没有时间要求，dapeng 一有空就动手制作。由于博客的架构是五花八门的，dapeng 无法保证所有的博客都能做成，只能尽力而为。
 如果有时间要求，dapeng 会尽力满足，但是如果太多人希望情人节之前收到文件的话，dapeng 精力有限，只能满足前 5 位。未被挑中的将在情人节之后送出。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>戈戈主机使用感受</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15918/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jan 2014 00:00:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15918/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!--:zh--&gt;前几天收到&lt;a href=&#34;http://client.gegehost.com/aff.php?aff=617&#34;&gt;戈戈主机（GegeHost）&lt;/a&gt;的邮件通知，提醒我博客空间和域名该续费了。这次续费不能打折了，但是我想起他家有个推介计划，可以写篇博文来为他家做广告来获取奖金，额度在 15 到 30 元人民币不等。搞笑的是，奖金具体发多少，是由他们按照博文的“质量”来确定的，却不说具体评价标准，这种感觉让人倍感亲切。我这篇博文好话歹话都说说，看看他们给我多少奖金（2014-01-09更新：发了 30 元，是现金，不是代金券）。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;先说歹话。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;!--:--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为博客添加读者墙</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15764/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2013 15:49:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15764/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://pzhao.org/2013-11-07-%E6%89%B9%E9%87%8F%E4%BF%AE%E6%94%B9%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E8%AF%84%E8%AE%BA/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;上回书&lt;/a&gt;说到，我在给 wordpress 博客添加读者墙的时候，遇到了评论者信息的批量修改问题，于是介绍了一下&lt;a href=&#34;http://pzhao.org/2013-11-07-%E6%89%B9%E9%87%8F%E4%BF%AE%E6%94%B9%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E8%AF%84%E8%AE%BA/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;批量修改博客评论的方法&lt;/a&gt;。很快得到了朋友们的回复，我惊呆了：朋友们哪，那篇的主题不是读者墙啊，这让“批量改评论”这个题目情何以堪。风光无限的前台总是吸引眼球，默默无闻的幕后只能寂寞垂泪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本篇才是说读者墙的事儿。听从大家的意见，为了整洁和网速，我把墙放到了单独的一个&lt;a href=&#34;http://pzhao.org/friends/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;读者友链&lt;/a&gt;页面上。同样是为了整洁和网速，我顺手把评论也挪到了个叫做&lt;a href=&#34;http://pzhao.org/comments/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;评论汇总&lt;/a&gt;的单独页面上，侧边栏只保留了个搜索栏和广告栏。这下清净了。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>批量修改博客评论</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15736/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Nov 2013 15:48:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15736/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;有几个经常访问的博客，他们有个叫做“读者墙”的页面，把访问者的头像排成个矩阵，像中药店的药柜一样，挺好看的。这比专门弄个固定内容的“友情链接”的页面要好，死的友链在读者墙上自动沉底。可不是嘛，都没有来往了，还算什么友链。我也想弄一个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;技术上复杂的咱不懂，还是越傻瓜越好。于是，给我的 wordpress 安装了个叫做 reader wall 的插件。我的读者墙华丽丽地出现在了侧边栏上。不过，马上就发现了个问题。墙上出现了好几个属于我自己的 id。这是怎么回事呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是折腾的结果。历史上，这个博客从 MSN 的空间搬到了 wordpress.com，后来才搬到如今这个独立博客。这段历史里，我的自称变过好几次，比如 Peng， dapeng，还有 dapengde。邮箱和网址也在变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在我想在墙上把这些 id 都统一成 dapeng，该怎么办呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些 id 其实就是帖子的评论者留名。我的思路是，批量修改一下评论的作者、邮箱和网址就可以了。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>搭建中英双语 wordpress 博客</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15265/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2013 16:20:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15265/</guid>
      <description>打算搭建一个中英双语博客的想法由来已久。早期的帖子里，dapeng 曾同一篇前一半用英文，后一半用中文，想来阅读体验是相当糟糕的。后来，用个懒省事儿的办法，给博客上添加了个按钮直接链接到Google Translatge，英德韩简繁，看上去挺唬人，后来韩国同学的反馈是：大概看不出博客在说什么。其实，英德互译的话基本意思还能看明白，而中英互译简直就是胡说八道了。虽然 twisting 也许是个不错的名字，但 dapeng 不能忍受 Google Translate 把它作为兜兜名字的英文翻译。不过，作为一款免费翻译软件，表现已经相当出色了，还能期待什么呢？说到头来，双语博客还是得靠自己一个字一个字去写才靠谱。也看到很多朋友中文英文各开一个博客，各自独立，这不是 dapeng 想要的。dapeng 需要的是个双语界面，就像系主页那样。最好同一篇文章双语版本的评论能聚合到一起。但是，技术上 dapeng 一直不知道怎么实现双语界面，直到这两天为自己糟糕的英语水平所困，终于决定拿双语博客来练练手了。点击博客右上角的语言按钮，就可以实现切换。不是 Google 翻译的哦！
qTranslate 搭建双语博客比想象得要容易。这里假定已经搭建好了一个普通的单语种 wordpress 博客（方法以前介绍过），那么步骤如下：
 安装 qTranslate 插件。 修改 qTranslate 的语言设置。这个插件支持多语，甚至可以自定义语言。别说双语，新增一个精灵语都没有问题。 晴耕雨讀志默认安装了中英德三语，于是 dapeng 把德语删掉了。 这样在撰写文章的界面就会出现语言标签进行切换。同一个帖子或页面可以用多种语言书写，共用同一个永久链接。 在小工具选项里多出一个语言选择器，添加到侧边栏之后，读者就有入口来切换语言了。  时间格式问题 安装设置完 qTranslate 之后，dapeng 发现每篇帖子末尾附加的时间信息格式乱了。解决这个问题很简单。
 在 qTranslate 的高级设置里找到时间日期转换选项，将 “使用模拟的 date 函数”选中。 在 qtranslate_core.php 文件中找到 qtrans_strftime 函数，将下面这一行代码插入到这个函数的开头： $format = str_replace(&#39;%%&#39;,&#39;%&#39;,$format)  小工具的双语切换 侧边栏的小工具，可以通过下面的代码来切换语言：&amp;lt;!--:language--&amp;gt;your text&amp;lt;!--:--&amp;gt;。例如,&amp;lt;!--:zh--&amp;gt;晴耕雨讀志&amp;lt;!--:--&amp;gt;&amp;lt;!--:en--&amp;gt;dapeng&amp;lt;!--:--&amp;gt; 会自动在中英文之间切换。
还剩下最后一个问题，就是小工具的标题仍然只有一种语言显示。要解决这个问题可以通过 Widget logic 插件。安装该插件后，每个小工具会多出一个选项，叫做 Widget logic。将它设置成相应的语言即可，比如 qtrans_getLanguage()==’en’。
好了，一个双语博客就完工啦！
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在Kindle上读博客</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14785/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Mar 2013 09:28:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14785/</guid>
      <description>最近折腾博客过程中，意外结识了几位新朋友，其中，土木坛子给晴耕雨讀志的搬家带来很大帮助。进而，dapeng 又顺着链接溜到了博士牌民工那里去，继续受启发。读了这两位的博客，有一种感觉叫做相见恨晚。他们跟 dapeng 的兴趣类似，观点雷同，有一种发现叫做臭味相投，大概是因为2008到2009年前后赴欧洲留学的人都有类似的经历吧。比如读到坛子关于 Kindle 的帖子， dapeng 觉得眼熟，心想，这不是我写的吗？一看，坛子比 dapeng 写得好。比如读到民工关于奶粉的观点，dapeng 觉得亲切，心想，这不是我写的吗？一比，民工比 dapeng 写得早。这让虚长几岁的 dapeng 情何以堪啊！于是dapeng 决定把他们的博客通读一遍。在 Kindle 上。
是的，在 Kindle 上。这两位的博客都有二三百篇了，在电脑上看多了费眼，在 iPad 上看多了会被老婆抢走，而在 Kindle 上就方便多了，可以冠冕堂皇地做出一副“我在读书”而非看八卦的姿态。坛子曰，这不算盗版。那好，dapeng 就不客气了——
上图是坛子博客在 Kindle 上的截图。格式还不完美，dapeng 觉得不影响阅读，就懒得精益求精了。还有民工的，也还能凑合着看：
坛子的格式比较难看，抱歉，因为是 dapeng 试手的第一个小板凳。民工的加上了段首缩进，进步了一点。
那么怎么把他们的博客弄到 Kindle 上去呢？下面以坛子的博客为例试做说明。
下载原文 先把坛子的每篇博客都下载到本地电脑上。dapeng 想到了几个方法实现：
 一个一个点击另存。 用迅雷批量下载。 用 firefox 的 vim 插件，再用 vim 的宏功能。 用 wget。  方法 1 太累，不适合 dapeng 这种懒人。方法 2 失败。方法 3 也有点麻烦。最后选用方法 4。
wget 是个命令行下载工具，linux 用户尽人皆知。dapeng 现在用的是 windows 系统，所以下载 wget 的 windows 版。观察一下坛子博客存档的特点，每篇的地址都是 http://tumutanzi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>wordpress博客搭建新手全纪录</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14537/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2013 23:48:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14537/</guid>
      <description>本博客是用wordpress搭建的。虽然我在wordpress.com玩了快两年，但是由于条件限制，一直是个新手。此次把博客搬到了自己的独立空间来，体会到wordpress搭建的趣味。想来可笑，在博客式微、微博微信大行其道的今天，我竟然刚刚起步玩wordpress，那感觉就像大家都用email了而我刚开始学邮寄平信。落伍了。好在我已经习惯了。
这里简述一个新手花大概一天时间搭建wordpress博客的过程。如果你是高手，欢迎指教。如果你也是新手，那么希望对你有帮助。下文我会经常说“请自行搜索”，是因为我边遇见问题边解决，搜到的网页没有保存下来。因此这里只是记录个流程，领个路而已。
搭建晴耕雨读志这么个博客，分三步走：申请空间和域名，安装wordpress，博客初始化。
第一步，申请空间和域名。晴耕雨读志的博客空间是在000webhost免费申请的。域名dapengde.tk是在dot.tk免费申请的。如果有决心，最好还是花钱买个付费的，不贵。申请或购买方式网上一搜一大堆，此处略。要多说一句的是000webhost也提供一个免费域名，我把dapengde.tk指向了000webhost提供的域名，这样做是考虑我这种爱搬家的人，如果将来不高兴而离开000webhost换了新空间的话，把新地址和dapengde.tk绑定一下就行了。只要dapengde.tk这个域名好使，我就永远用它。
第二步，安装wordpress。上官网下载，用ftp上传到自己的空间，网上介绍的很多，此处略。
上面两步花了不到一个小时。麻烦的是下一步。
第三步，博客初始化。具体是这样的：
安装上传完毕后，用浏览器访问博客的域名，按照提示一步一步走，完成wordpress的初步设置。
接着，我把从旧博客上备份下来的xml文件导入到了新博客中。这里遇到了一个问题。导入时限制文件大小低于2M，而我欲导入的有3M。我办法是把这个xml文件分割成两个文件，逐个导入。用记事本手动分割就可以。分割的方法请自行搜索。
然后是页面布局。默认的主题简洁明快，很合我意。只是默认字体不够美观。这是可以更改的，更改方法请自行搜索。我还需要博客上面出现“首页”“目录”等菜单栏，右侧安置一些小工具，首页只出现文章摘要，目录页列出全部文章列表等等，这需要折腾一番了。
菜单栏在后台管理面板的“外观”&amp;#8211;“菜单”里设置。
首页只出现文章摘要，用的是 WP Limit Posts Automatically 插件。
列出全部文章的目录，用的是 Clean Archives Reloaded 插件。
文章批量分类，用的是 Batch Cat。wordpress自带了批量分类功能，但不知为何我这里总出错，只好另安装了这个插件。
每篇文章末尾列出版权信息、分享按钮以及相关文章，用的分别是 myCopyRight、JiaThis 和 WordPress Related Posts 插件。
另外安装的插件还有 Akismet （屏蔽垃圾评论）、All in One SEO Pack、Google Analytics for WordPress、Google XML Sitemaps、Login LockDown、No Self Pings、StatPressCN、WordPress Database Backup 等，都是看到网上大家推荐的，具体有什么用我也说不清楚。
差不多就是这样了。做到这一步，基本可以拿出来见人了。
很久不写博客，遣词造句竟然生疏了，唉。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开始独立博客</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14205/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Feb 2013 04:52:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14205/</guid>
      <description>又一番春夏秋冬，龙年要过去了，我的博客沉寂了快一年。
这一年很忙很累，我觉得自己没有什么要说de 了，于是把wordpress.com的博客关闭。人的想法总是会变的，今天又有了说话的念头。于是博客又开了。仿照舒克贝塔历险记中的话，我想重开博客，于是就开了。想来看的人就看，不想看的别看。
照惯例说说这次博客搬家的情况。
新的域名是dapengde.tk，强行解释为“大鹏的天空”。博客域名是在dot.tk免费申请的。原来想申的域名中不含de，可惜果然已经被别人抢了先。加个de，本意是目前人在德国。而tk是没法换的。
空间是从000webhost免费申请的。感觉有时候会连不上，多刷几下就好了。还有待更多测试。这个空间也给了个域名，略长，暂且不表。
其实自己原来连域名和空间是什么都不懂，的确是个菜鸟。本来这次有心买一套付费的，又怕自己的写作热情持续不长，还是先拿免费的玩玩吧。
原来wordpress.com被墙了。这次为了避免重蹈覆辙，我把以前的文章过了一遍，删减了一些敏感的言论，删掉了一些私人的信息，尤其是照片。希望现在这个能有好运。
2012年龙年里想说的话，慢慢道来。
2013-02-08: 免费域名和空间总是时不时连不上，美国的老同学给我的反馈也不好。一怒之下买了付费的空间和域名，pzhao.org。改天细说。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>博客搬家，订阅源不搬</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14160/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2012 08:04:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14160/</guid>
      <description>**
[摘要]
本文介绍博客RSS订阅的一些技巧：用feedburner生成固定地址的源，用Google Reader合并多个源，以及在wordpress中如何为不同分类的文章生成源。
**
　这次博客搬家，acrobat网友发现我爱折腾，建议用feedburner制作一个固定的RSS feed，以后不管博客地址怎么变，订阅这个固定feed的读者都不受影响。
　听起来不错，但这是什么技术？我听都没听说过。
　快过年了，反正也没心情干正经事儿，就折腾吧。折腾了大半个下午，明白了。这里简单说一下这道难题的解决方法。
**
壹：搬
**
　先解释一下题目：
　我的博客经常搬家，地址从A搬到B，害得读者也跟着搬。解决的办法是，固定一个F地址永远不变，把F和A或B绑定，读者只要访问F就行了。博客每搬家一次就重新绑定一次，不必给读者添麻烦。问题是，怎么绑定？怎么获取F？
　这个任务交给feedburner完成。
　在feedburner的主页用google帐号登录，然后输入当前博客的feed地址（A），feedburner会生成一个新的feed地址（F）。博客搬家时在feedburner把A改成B，这事儿就成了。
　feedburner不光可以生成F这个地址，还提供了向读者公布F的各种方法。我用feedburner提供的一段代码，贴到博客侧边栏， 替代了新博客上自带的RSS源widget，这样读者就不会误订A了。但有个问题我没有解决，就是有些博客模板上默认显示A这个RSS源，比如notepad这个模板。估计得修改CSS，但我不知道具体怎么做，索性换了模板。
　问题解决，但是事儿还没完。因为这次搬家是把原来的博客一分为二。也就是说，原来的博客是A，现在是B1和B2，这种情况下怎么把B1和B2同时绑定到F上？
**
貳：合
**
　上面这个问题的答案是：先把B1和B2合并成B，再和F绑定。
　合并的工具吓了我一跳：Google Reader。
　话说Google Reader我用了两年了，都不知道这个功能。
　把B1和B2订阅到Google Reader，放在一个文件夹里。点击文件夹，选择生成一个bundle。这个bundle的地址就是B。这事儿就成了。
**
叁：分
**
　有合就有分。上面合并的逆操作是什么？我的博客A，有些读者只想订阅其中关于育儿话题的，有些只想订阅软件相关的。我怎么把A分成F1和F2两个feed？
　方法是利用文章分类。
　在wordpress后台的posts下找到catagories，建立A1和A2分类。鼠标放在分类名称上，会看到浏览器底部出现一个长的地址，找到里面ID=xxxxxxx，这一串数字就是这个分类的代码。
　批处理把育儿文章分到A1类，软件文章分到A2类。这时就可以给两类文章分别生成feed了。假设整个博客A的地址是：
　http://happy2012.wordpress.com/feed
那么分类订阅的A1或A2就是：
　http://happy2012.wordpress.com/feed/?cat=xxxxxxxx
　再用feedburner为A1和A2分别生成两个固定feed就是F1和F2，这事儿就成了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新博客地址</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13814/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jan 2012 09:43:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13814/</guid>
      <description>2012年春节到来之前，晴耕雨读志的访问量过万。
　这个数字其实是微不足道的，因为我有朋友新浪博客每天都有几百的访问量，一个月就上万了。比不了新浪的是，wordpress.com 从大陆访问不了。过几天回国，跟兜兜在一起是肯定有很多故事想写下来的，我又没有耐心先写下来等回头一起贴出来。中文写的博客，全人类说中文最多的地方却访问不了，这实在尴尬。当然，尴尬的不是我。不过，这倒是说明了一个问题：脱离了中国的土地，华人的力量就会减弱很多。————对不起，说错了，应该说：脱离了我们这儿的土地，我们这儿的人的力量就会减弱很多。华人说中国，不可用大写。
　最近调研了国内的一些wordpress博客托管，最终决定借此契机来做一次调整（其实也许只是给喜新厌旧找个借口）。调整如下：
　1.晴耕雨读志的一分为二，把育儿和电脑软件两个主题分开，新博客地址为：
 兜兜和爸爸：http://ddbb.blog.cd R &amp;amp; Friends：http://randfriends.blog.cd  　两个站点合并订阅的RSS为：http://feeds.feedburner.com/baydap
　2.本站点（http://pengzhaoblog.wordpress.com）不再更新，但不排除将来把上面两个站点定期备份到本站点或者搬回来的可能。
　新春快乐。
2012-04-01 新地址测试失败。blog.cd不知何故，经常无法连接。算了，还是搬回来吧。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2011 in review</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13806/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jan 2012 11:11:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13806/</guid>
      <description>The WordPress.com stats helper monkeys prepared a 2011 annual report for this blog.
 Here&#39;s an excerpt:
A New York City subway train holds 1,200 people. This blog was viewed about 7,600 times in 2011. If it were a NYC subway train, it would take about 6 trips to carry that many people. Click here to see the complete report.
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>博客模板升级</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13192/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Aug 2011 15:38:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13192/</guid>
      <description>原来的博客模板Journalist v1.3 早就不在主题列表里了。想升级，又怕是不是需要重新设置，怪麻烦的。试了一下，是多操心。升级到Journalist 1.9，平稳过渡。
　后来想试试别的模板，发现另一款可以平稳过渡的，就是现在这款Albeo。我还以为是Albedo。
　一周的贝叶斯推断课终于上完了。打算整理整理放到博客上。这个博客的主题越来越乱了，也许再开一个？
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>往wordpress博客里插入代码</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13169/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2011 23:02:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13169/</guid>
      <description>今天学会了往博客里插入编程代码，方法是:
[sourcecode language=&amp;#8221;r&amp;#8221;] 你的R代码在这里[/sourcecode]
具体参见http://en.support.wordpress.com/code/posting-source-code/。
还可以插入$latex LaTeX$代码，方法是:
$latex 你的latex代码放在这里$
具体参见http://en.support.wordpress.com/latex/。
这个网页给了个插入公式的例子：$latex ihbarfrac{partial}{partial t}left|Psi(t)right&amp;gt;=Hleft|Psi(t)right&amp;gt;$
终于有可能写一些关于编程的博客了。
[sourcecode language=&amp;#8221;r&amp;#8221;]
Step by step example: library(BRugs) # loading BRugs
Now setting the working directory to the examples&amp;#8217; one: oldwd setwd(options()$OpenBUGSExamples)
[/sourcecode]
2013-02-05修订：本文所述的方法适用于wordpress.com。搬家到独立博客后就不灵了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2010 my blog in review</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12952/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Feb 2011 22:34:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12952/</guid>
      <description>The stats helper monkeys at WordPress.com mulled over how this blog did in 2010, and here&amp;#8217;s a high level summary of its overall blog health:
The Blog-Health-o-Meter™ reads Wow.
Crunchy numbers 
A Boeing 747-400 passenger jet can hold 416 passengers. This blog was viewed about 2,200 times in 2010. That&amp;#8217;s about 5 full 747s.
&amp;nbsp;
In 2010, there were 148 new posts, growing the total archive of this blog to 184 posts.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>搬家很烦</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12840/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Nov 2010 09:47:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12840/</guid>
      <description>搬家很烦我，我很烦搬家。不管是博客，还是现实里住的地方，都一样。
国内的两位好友告诉我，我的wordpress.com博客访问不了了。起初我怀疑大概是因为我的博客有好几次“不平则鸣”，而最近更是转载了梁文道的《光明、慈悲与和平》并且谈了一点我对Nobel Prize的看法，于是这篇博客被封杀，其他的博客文章连坐。不过因为最近刚搬了家，新家一大堆事情没有收拾，无暇顾及博客。后来发了一个没有任何敏感文章的博客链接给朋友试试，发现也访问不了。于是我知道，整个wordpress可能都被大陆屏蔽了。google一下“wordpress.com无法访问”，发现我猜得没错：
WordPress.com 二级域名遭屏蔽。
为什么？恕我用小人之心去揣度：可能主要是wordpress.com上想说神马就说神马，没有禁忌，这是让一些人不能容忍的。特别是最近live spaces很多用户搬到wordpress.com之后，用户更多就意味着有言论自由的人更多了，这样更危险，索性封杀。
另一种可能存在的原因是新浪和微软合作，提供了博客往新浪搬家的工具，国内其他一些网站例如QQ空间等也提供类似的搬家服务。肥水不留外人田，掐断跟wordpress.com的联系，可以把用户强行留给国内咱们自己人的公司。
我想对mono说抱歉，当初是我告诉mono说大陆可以访问wordpress.com不如也把博客搬过来吧。于是mono刚搬过来写了两篇文章就……我还撺掇1qian也搬过来，幸好没听我的话。
试着把博客搬到新浪，我很惊奇地发现，搬过来的并不是wordpress.com上的数据，而是两个月前就已经无法访问的live spaces上的数据。这部分数据早就不能访问了，我以为微软已经把它们删除了呢。文章都是初稿的版本，不忍心重读。而且到9月底就没有了。我还惊奇地发现，新浪很贴心地把一些可能比较敏感的文章自动放进了私密日志里，别人访问不了。管理员们真的不容易呀，就像皇宫里负责为太监阉割的手术师，该割的一定割干净，既是为了自己不失职不失业，也是为了保证新太监以后的安全。生存在“新太监希望别割”和“皇上要求一定割并且割干净”之间的夹缝里，我向你们致敬。你们每删一篇别人原创或转载的并不违反任何一条法律法规的博客，我都理论上向你们致敬一次。
我也懒得再折腾，就这样吧。风云难料，晴雨莫谈，还是务实一些，老老实实读书种田吧。谈谈日常的琐事，谈谈儿子的成长，谈谈歌坛体坛八卦，这些话题很安全和谐稳定。其他的神马human rights神马democracy，不用多说，说了也没用。这些大事自有大人物去推动，我这等小人物心里有就够了。
新搬的公寓，我们新装了灯泡，装了床，买了鞋柜，买了厨房的水池，学会了开暖气。但是，水池还没配好水管，上网还没接通，热水器是坏的，“没有二十四小时热水的家”。一步一步来吧，这个圣诞节，希望不要在寒冷中度过。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>博客新家一个月</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/11853/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Sep 2010 00:55:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/11853/</guid>
      <description>老婆这两天辛苦地在德国搬家，我们感谢拜罗伊特朋友们的大力协助。我有心无力，只能继续声援，总结一下博客搬到wordpress这一个月来的体会。这是一篇技术帖，也是一篇广告帖，推荐wordpress，不感兴趣的朋友请跳过。做广告的目的是觉得好，好吾好以及人之好。
第一部分：wordpress使用体验
　wordpress发布博客帖子很舒服。
 同步更新。每次我都是打开gmail信箱，把三个博客的收信地址填进去，书写正文，发送，三个博客就同步更新了。由于是同步（其实并不完全同步，我在wordpress博客上的修订是无法同步到两个镜像上的），以至于有的朋友并没有意识到我的博客搬了家。而发邮件的感觉也相当好，以前我说过了，如果说直接在博客上写文章就像在三角地张贴海报一样，那么把博客文章通过邮件发出去的感觉就像把三个漂流瓶扔进了大海，扔的那一个瞬间的心情很奇妙。没事儿就扔一个，今天你扔了没有？ 实时保存。gmail很贴心，实时保存正在书写的邮件，不会写了一半的时候因为死机或者浏览器崩溃而把写好的文字丢了，也不会因为不小心写了敏感词而被博客网站过滤掉。 自动备份。gmail邮箱设置了一个过滤器后，凡是发到博客地址的邮件，会自动备份到发件箱一个叫myblog的文件夹。也就是说，发布博客的同时在gmail信箱里自动备份并且自动整理在一起。 插入图片。gmail信箱插入图片的功能默认情况下是没有开启的。在gmail的实验室功能里把它打开就可以了。  　wordpress接收读者反馈也很舒服。
 wordpress的默认设置是把读者的留言自动发到信箱里，可以在第一时间和网友互动。  　google reader订阅博客帖子和网友留言很方便。
 只要点击我博客主页右上方的“文章RSS”，就可以把新帖子订阅到你的google reader账户里。而点击“RSS评论”则是订阅网友留言的。有证据表明，先进的1qian和mono网友用的是这种方式；田不野也应该是，不过没有证据表明而已。一般的博客网站都有这个功能，只是很多人不知道怎么去用。无疑，这比传统方式要方便快捷得多。  　小结：wordpress博客+gmail信箱+google reader订阅，基本上不用访问博客主页本身，就可以在自己喜爱的网络环境下完成所有的操作了。如鱼得水，如牛得草。
第二部分：wordpress界面体验
 我有意选择了一个简洁的界面模板。没有不需要的图片，更没有乱七八糟的广告和弹出窗口，我最喜欢。没有哪家其他博客网站给我提供了这么白这么空的一张白纸。 meebo插件给了我一个惊喜。当我挂在meebo上的时候，有时候会发现下图里这样的id出现，我就知道有人在访问我的博客了。有时候我会猜测，那个人会是他么，会是她么，还是谁谁谁。这时他或者她突然通过我博客右侧那个meebo聊天窗口发来消息，那就是惊喜上的惊喜了。另外，meebo兼容msn，要是你电脑上没有装msn，或者工作单位屏蔽了msn，可以试试meebo。实际上即便是我现在电脑上装了msn我也不再用了，因为meebo用起来更方便。捎带脚提一下QQ。meebo不支持qq，那么没有安装qq或者工作单位屏蔽了qq怎么办？可以试试webqq，最近刚刚推出了2.0版本，用的时候按一下F11让firefox全屏，你会大吃一惊：网络操作系统的时代到来了。  
 flickr的插件也不错，可以把网络相册更新的照片显示出来，无奈在祖国大陆flickr是被封掉的。twitter插件也不错，无奈也是被封的。 网友留言可以分层次，这比其他博客要清晰。也就是说，网友甲可以对博主的文章进行评论，也可以对网友乙的评论进行评论，这两种回复是以不同格式显示的。我设置为3层，而实际上wordpress可以设置多达10层。一个月前，若想在live spaces上针对某一条评论回复，那在格式上是不可能的。 有个很大的缺陷是，首页只能显示全文。我希望能像google的blogger那样，用一段代码就可以设置是显示全文，还是摘要，还是只显示标题。wordpress当然是可以做到的，如果你是租借的服务器上传自己的wordpress文件，那一点问题都没有。但是我用的是 wordpress.com上的免费服务，还没找到办法。不过我找到了稍微能弥补一点的方法，那就是添加静态页面，例如我用shortcode添加了个目录页，含所有文章标题，此页自动更新，一目了然。我还把这个shortcode以下拉框的形式放在了博客右侧，点一下就可以看到所有文章的标题。  　小结：界面很精彩，满意度达到90%以上。
第三部分：访问量分析
　wordpress统计数据显示，搬家一个月以来，博客累计访问量超过了600次，最高的日访问量是45人次和41人次。以下图表和数据是wordpress自动报告的。
　
　访问人次超过20的几篇文章是：哪里能买到《此间的少年》（54人次），wordpress 博客设置段落开头空两格（35人次），搬家（26 人次），有趣的德语：自找麻烦的数数方法（23人次），电影推荐：盗梦空间（Inception）（21人次），稻田里的红蜻蜓（21人次）。这相当于是色谱分析，出现了6个峰。我的博客比较冷清，也就是说噪声比较低，一旦有信号就可以看出一些情况。信号分析如下：
 排第一那一篇，写于9月9日，1qian网友立刻在她的“懒妈开博”上推荐，结合上图可见，访问量在推荐后连续几天持续走高。这说明想让自己的博客人气旺的话，可以请人气更旺的朋友推荐。不过，对于我这种非商业博客来说，人气并不重要，推不推荐都挺好，谢谢1qian，麻烦以后继续推荐。 排第二那一篇，是技术帖，估计是wordpress其他用户搜索看过来的。说明wordpress有人关注，并且关心此类问题。 排第三那一篇，也是技术帖，同上。 排第四那一篇，说明有人对德语八卦感兴趣。“有趣的德语”系列可以继续挖掘素材。 排第五那一篇，原因简单，热映电影，与时俱进。 排第六那一篇，估计是因为图片多。很多人没有耐心阅读文字，喜欢图片。我也喜欢看别人的图片，但是除了兜兜照片以外，我不喜欢在自己博客上贴太多图片，偶尔玩一下而已。我的博客主要是练习文字的地方。  　从反馈得到的访问者的性别信息来看，参与评论者以女性网友居多。这大概是以下几个原因造成的：博客主题原来是育儿日记，女性网友更感兴趣；虽然可能更多男性网友对技术帖感兴趣，但技术帖得到的留言率一贯比较低；吸引男性网友参与讨论的时事评论性帖子比较少，因为怕被墙掉，老是得先挥刀自宫删除敏感词才行，索性不想写了。
　小结：想写啥写啥，不管写啥，只要好好写就行。以上分析，纯属玩玩。
总结：
　用wordpress写博客，跟其他博客网站相比，如live spaces或者新浪博客或者博客大巴等等，就像total commander跟资源管理器相比，linux跟windows相比，vim跟notepad相比，R跟excel相比，自制咖啡和速溶咖啡相比，自由恋爱和包办婚姻相比……前者不仅提供了更为强大的功能，而且包含着自由的精神，洋溢着大方的气质。他们简直就没有可比性。因此：
 wordpress，好，真好，太好了。坚持用下去。 博客练笔，好，真好，太好了。坚持写下去。  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>wordpress博客设置段落开头空两格</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/11570/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Aug 2010 01:35:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/11570/</guid>
      <description>今天一大早就解决了一个wordpress博客的小问题：段落开头空两格。
　我以为敲入两个空格就可以了，哪知系统会自动把空格去掉——老外的习惯嘛。后来找到了个解决办法，简单得不可思议。 方法是：后台管理——appearance——edit css，添加下面的代码:
 p {text-indent:2em;}
 　完毕。博客上所有的文章全部自动更新格式了。
　这才像中文文章的样儿。可惜只能预览。要想完全生效，就得花钱购买了。
　变通的办法，就是在每段开头用HTML格式敲入两个全角空格字符。全角半角的切换在中文输入法里都有快捷键，比如我用的拼音加加，默认快捷键是shift+space 。
　越来越享受wordpress写博客了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>搬家</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10930/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Aug 2010 15:31:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10930/</guid>
      <description>从今天起，我的live spaces好爸爸日记退居二线，不再作为我的博客主站。更新仍然会继续，只是访客不能添加评论了。我的博客主站搬到这里：
http://pengzhaoblog.wordpress.com
　喜欢潜水的朋友仍然可以继续访问这里，而想要留言的请来新家。留言的都是对生活热情比较高的，我想应该喜欢我的博客新家。
　搬家的原因，你要不嫌啰嗦就听我慢慢道来。
　最重要的原因是，兜兜送回国后，我们在德国不需要在那么好的地段租那么大的房子了，所以兜兜妈现在在张罗着搬家。我远在韩国，帮不上忙，只好精神上声援一下，就把博客搬个家吧，嘿嘿。
　其实，博客搬家的想法由来已久。不知道微软是怎么想的，live spaces的文章，朋友的留言没法逐一回复。这是博客应该有的基本功能啊。倒是很多对我没用的功能很多，什么相册音乐好友动态之类的。看来live spaces的定位并不是博客，而是个复杂的社交平台。每次我想改一下设置，都找不着改的地方，要么是没法改，要么是选项藏得太深。其实我不需要花里胡哨的东西，我理想的博客就像一张白纸，上面我想怎么写就怎么写，想怎么画就怎么画。我想要有的都有，不想有的都走开。就像我的NOKIA 1100。
　曾有一段时间，看见天才在搜狐上写马累游记，觉得不错，就搬过一次家到搜狐，可是用着用着就不爽了。有一次文章太长，发布的时候竟然给我截掉了后一半。标签的更新也存在问题。后来还出现了大量的垃圾留言，弄得心烦。看来不是搜狐博客好，而是天才写得好。于是我又搬了回来。只是发在搜狐上的文章我找不到一个好的方式给转过来。看见新浪有搬家工具，就把搜狐的文章搬到了新浪。可惜，虽然新浪客户群很大，我仍然不喜欢，什么关注评分之类的，还经常弹出一些无关的窗口。
　博客网站多如牛毛，可是找个中意的，并且适合自己的，还真不是个容易事儿！
　眼下只有两条路：凑合着过，或者精挑细选。
　我是个关注细节的人，也是个比较挑剔的人，目前还是个在山沟沟里坐看云卷云舒的人，所以我决定花时间挑选，但是不准备花钱买空间。我要找个免费的。一花钱，我怕把写博客这件令人享受的事儿变成个负担。
　担心国外的博客网站被伟大的防火墙屏蔽，我希望找个国内的。然而自称有多好的博客网站先后被我尝试后毙掉了，陈尸如下：
　搜狐，新浪，QQ空间，blogbus，七十二松。
　QQ空间太幼稚太花哨。blogbus还算不错，但是没法用邮箱发布文章——为什么要用邮箱发文章？这个问题我待会儿再说。七十二松是最接近我理想的，但是在导入好爸爸日记以前的文章时总是出错，不知道是兼容性的问题，还是网站又在升级。我几乎选定了七十二松，却在多次导入失败后不得不放弃。还有歪酷，我也想试试，可是现在不允许注册了，只好作罢。
　国内其他的博客，基本逃不出这几家的框框。只好把目光投向国外。
　国外的我尝试了两个，个个中意！
　一个是wordpress.com提供的免费空间。界面简洁，管理功能强大，支持邮件发布，博客能够导出备份，而且国内能够访问。我把好爸爸日记和新浪博客都连同访客留言完美导了进去（方法附后）。于是，wordpress.com成了我的最终选择。唯一的问题是，我希望首页不显示全文，仅显示摘要或者标题，但是找不到哪里设置的。看来最终的完美方案还是自己架设wordpress。
　尝试的另一个完美博客是大名鼎鼎的google的blogger，上面的问题通通解决，可惜，被伟大的防火墙全面封杀，国内访问不了。
　世界最好的互联网服务，国内基本都访问不了。因为，你们这些所谓世界最好的互联网服务，精神内核都是“自由”，不封杀你封杀谁。
　不过我还是把下面这个博客作为一个镜像，同步更新。因为我有一个梦想，未来有一天，好朋友们能从祖国大陆访问这个博客：
http://pengzhaoblog.blogspot.com
　从今天起我有三个博客了，live spaces, wordpress.com, google blogger。这三个博客我怎么同步？这就是我说的邮件发布功能。
　在这三个博客的设置选项里，找到邮件发布的选项，简单设置一下，他们会分别提供一个信箱地址。每次发布博客，我用gmail给三个指定信箱同时发邮件就行了（wordpress的信箱作为收信人，其他两个作为抄送人，不然的话wordpress会不高兴）。有个小问题，就是如果里面含图片，google blogger上的更新是显示不出图片的，其他两个都完美显示。不知道是为什么。
　我觉得邮件发布博客或者微博是个流行的趋势。权且不说可以抄送给多个博客作为镜像，至少不用担心博客写了一半没保存却丢了，或者博客空间因为某种原因把数据丢了，因为邮箱会自动保存到发件箱。只要能发邮件就能发布博客，比如用手机。发邮件就行了，根本不用上博客主页，不用在上传的时候因为网速慢而等待。最关键的是，发邮件的是你，接收邮件的是全世界，就像抛入大海一个漂流瓶，永远预料不到谁会看到里面的文字，这种感觉妙不可言。
　折腾了一天，终于踏实了。将来再搬也不是没可能的，好在wordpress的博客搬起来也容易。我只是想让我的博客有个家，不需要太大的地方，不需要豪华的家具，只要贴心就好。
附1：从windows live spaces 搬家到 wordpress：
　简单来说，先把两者日期时间格式设为一致（如2010/8/22 23:59），本地安装python，并下载beautiful soup类库和live-space-mover脚本（我用的组合是Python 2.5.2+Beautiful Soup 3.0.6，mover脚本要放在soup类库文件夹里），然后运行：
python live-space-mover.py -s http://yourSpaceName.spaces.live.com/</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>草泥马，博客又被墙</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10798/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jun 2010 07:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10798/</guid>
      <description>满屏幕我找不出哪个是敏感词，悄悄地，没有声息地，就又被墙掉了。上回我还能猜到原因，把敏感词删掉就好了，这次，我猜不到。
嘴边有一个神秘的无形的臭袜子，被一个神秘的力量控制，他一不高兴就堵上了你的嘴，然后并不告诉你为什么。下次想不被堵，那就细心揣摩圣意吧。
谁能给我一份敏感词清单？我是守法公民，坚决拥护d和zf，不想发表敏感言论，但是d和zf你们总得告诉我啥敏感啥不敏感啊！求求你们了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>问题解决：博客被墙</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10832/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Mar 2010 19:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10832/</guid>
      <description>我自觉将敏感词语删除了。
国内的朋友可以继续访问了。
最近的事情让我回忆起《科幻世界》发表过的一个科幻小说，不过标题和发表时间我都忘了。一问小伙儿，立刻就给了我答复，果然不愧当代青年偶像人物：
寂静之城：http://blog.cfan.com.cn/html/33/60133-125692.html
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>搬家来到新浪</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10846/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2010 05:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10846/</guid>
      <description>搜狐博客让我很不爽，于是我搬了家。从今天往前的文章都是在搜狐博客写的。往后在新浪写。
搜狐哪里让我不爽了呢？
起初，是我更改了几篇博客的标题，结果发现在标签模块里对应的博客标题却不能自动更改，而且也找不到手动修改的地方。心里有点别扭；
然后在发布长文章的时候，因为字数太多，而被拦腰砍断却没有告诉我一声，害得我不得不挽救丢失的很多信息。开始郁闷了；
最后，我想把别的博客搬家过来，就用搜狐搬家工具，提交申请后，就开始漫长的等待。一个月的等待期间，我又提交了两次，每次系统都说已经在处理，请不要重
复提交。终于我不耐烦了，发信问在线客服，答复说目前博客搬家服务已经停止了！可是当我得知后我又找到搜狐搬家的网页，网页仍然在，仍然可以提交申请！这不是糊弄人吗？终于不能忍了！
其实新浪博客也不见得更好多少，搬过来试试看吧。希望让我能够忍受。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新年来到，全新改版</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10870/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Feb 2010 18:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10870/</guid>
      <description>新年到了，拜城时光全新改版，新面孔叫做“好爸爸日记”，主题为“写育儿博客的爸爸，品牌好爸爸”！
无关文章移至搜狐拜城时光：
http://baydap.blog.sohu.com
原文链接</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>