<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Prezi on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/prezi/</link>
    <description>Recent content in Prezi on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:00:14 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/prezi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>精品网络应用：图表绘制演示篇</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17763/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:00:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17763/</guid>
      <description>本帖是对精品网络应用：办公篇的补充。原则上来收，绘制图表这个任务，是可以在办公软件里完成的，只是不够专业，效率比较低。我的电脑里以前安装了MS Office的Visio组件，用来绘制流程图、组织结构图等，非常方便。后来受“善用佳软”的影响，开始转向正版的免费软件，改用Edraw Mind Map，直到发现了一些很好用的网络应用后，本地电脑上就再也不必安装此类软件了，电脑又瘦了一圈。
流程图和结构图 ProcessOn可以用来绘制流程图、组织结构图、维恩图等各类图表，具有中文界面。它的社交功能做得不错，你可以从别人贴出来的图表中寻找灵感，喜欢的话克隆一份给自己，修改修改就可以发布了，可以容易地嵌入网页。下面是我克隆来的一张图表。
draw.io是另一款不错的图表绘制应用。他的好处在于不必注册，打开就可以画，画完就可以保存到本地，也可以从本地或常见的网络硬盘导入或导出文件。
有一类特殊的结构图我很感兴趣，那就是家谱。Family Echo 这款应用就是专门来绘制家谱图的。Family Echo可以在输入每个姓名的时候附件各类信息，并且便于检索。绘制的图表可以下载成各类主流的文件，方便其他家谱软件调用。
思维导图（脑图） Mind42和Mindjet专门用来绘制思维导图。思维导图被很多人所推崇，据说可以有效地组织思路。我用它来整理我的电脑文件，以及构思论文。Mind42画出的思维导图很容易分享到网页里。
插图：我曾经未完成的论文
上面这些应用画出来的图表有时候会很庞大，自己看还行，放在ppt里给别人演示的时候就不太方便了，在展示全貌和局部放大之间很难兼顾。别着急，下面介绍的应用就是来解决这个问题的。
图表演示 prezi这款网络应用我在博客里已经介绍过多次，在这里我把它归到图表演示类里。你可以把prezi当作一个超级的powerpoint，做出的“ppt”是下面这个效果的。
prezi很炫，但要慎用。用时请注意照顾观众的身体状况，避免发生眩晕、呕吐等不良反应。
可惜prezi没有中文界面。不喜欢英文的，可以试试腾讯山寨的ipresst，也不错。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prezi 常见问题解答（FAQ）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14742/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Mar 2013 10:19:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14742/</guid>
      <description>自从有了Prezi，幻灯片演示的世界就得了解放。前些天在博客上贴出了我的博士预答辩Prezi演示后，收到了很多反馈。首先澄清一下，有人说：幻灯片做成这样也敢称完美？呵呵，其实我哪敢说完美，我说的是“完美的博士答辩，终究是一场泡面”嘛。有一些朋友对Prezi这款软件感兴趣，提出了一些问题，讨论一下蛮有意思的，我决定整理出一个FAQ，以后可能会不断更新完善，方便自己和朋友们使用。
Prezi是什么？ Prezi是一款很炫的幻灯片演示软件，类似于微软的Powerpoint，官方网址是prezi.com。Prezi的优越之处在于：1. 幻灯片可随意缩放和旋转。2. 免费正版。3. 便于网上分享。这里是一个例子：点我。
Prezi 是免费的吗？ Prezi 有免费版和收费版。用户可以免费使用在线版，在官网注册个免费账号，就可以用网页浏览器制作幻灯片了。提供100 M免费空间。学生和教师用教育系统的email注册，可以免费在功能和空间上升一级，得到500 M。个人认为，免费在线版已经够用了。想离线演示时，可以把文件下载到本地用flash播放器播放。
也有可以安装到本地电脑windows系统的离线版，可以试用30天。
晴耕雨讀志推广正版观念，因此盗版不在本文讨论之列。
Prezi支持中文吗？ Prezi在线版操作界面是英文的，离线版也不幸地没有中文界面。好在操作简单，搜搜网上的教程，几分钟就能学会，不必在意界面语言。顺便学学英语也是好事。
Prezi制作的幻灯片只要在template选择中文模板，就可以输入繁体中文了。简体中文只有部分字符是支持的，比如&amp;#8217;宝&amp;#8217;和&amp;#8217;寶&amp;#8217;都支持。据说离线版可以支持，我没有试过。一个变通的做法是在先做好中文的pdf或图片文件，再导进去。
2013-06-21更新：今天看到了 Prezi 的国产山寨版 iPresst，腾讯弄的，可以很好地支持中文。
Prezi幻灯片的渐入（fade-in）效果怎么弄出来？ 选中frame，鼠标放在左侧的小数字，会提示double click to edit path。双击，小星星的标签会变成橘色。这时鼠标移到目标物上，会出现 Apply fade-in effect，点一下就成了。
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>完美的博士答辩</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14696/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Feb 2013 21:02:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14696/</guid>
      <description>2011年的秋天，阿尔卑斯山脚下的小镇，我在学术会议上第一次见到了有人用prezi这个软件做报告。当时我就被震住了，在网上搜索后暗下决心，将来毕业答辩时，我要用prezi做一个完美的学术报告。一年之后，我悲催地发现一个早该注意的事实：我们学校博士答辩，要求用黑板+粉笔这种古老的板演方式，不允许用电脑&amp;#8230;&amp;#8230;古老的欧洲啊！怪我疏忽了。prezi顿时沦为屠龙之技。看来梦想的那个完美博士答辩，只怕终究只是一场泡面了。哦，是泡影。
正当我心情低落的时候，事态峰回路转，老板安排我2012年圣诞节前在组会上做预答辩。允许用电脑。我数了数，这是我在这个研究组最后一次公开做学术报告的机会了。龙是宰不了了，弄条小蛇玩玩也不错。我决定用prezi做个完美的博士预答辩。
Prezi的特点显而易见，那就是zoom in和zoom out（放大和缩小）。很简单，很有用。一个长一点的学术报告，比如博士答辩，有必要展示整个论文的逻辑结构和各个部分之间的内在关系，这种关系常常是网状的。传统的幻灯片软件，比如powerpoint和LATEX Beamer，适于展示线性逻辑，从第一张幻灯片按顺序走到头，这显然满足不了很多学术报告的要求。这就是为什么有人用powerpoint的时候，讲到某一页要突然跳回已经讲过的内容，再跳回来，跳来跳去把听众的逻辑给跳晕了。去年我写过一篇题为解开PPT情结的文章，介绍了好几款此类软件。而Prezi用放大缩小这一招鲜，任意展示整体和局部，完美避免了powerpoint的逻辑缺陷。更让人称道的是，prezi用起来很简单，几分钟就能掌握了，没有技术门槛，并且是免费在线版，跨平台。简单又美丽，人见人爱。你可以把几乎所有的精力都集中到自己的答辩内容和思路上。
精心准备后，我的预答辩依然不够完美，不过还是得到了良好的反馈，大家像看电影一样听完了我的报告，没有人睡着或中途上厕所。很多人说：你的演示给人印象深刻！虽然没有听懂你讲的内容是什么。看来我大概是把zoom效果用过了头儿。过犹不及啊！好吧，你记住了我，我的目的就达到了。
下面是我的预答辩prezi演示。显示不出来的请点我。再显示不出来那八成是被墙了。免费用了prezi的产品，这回算是做个广告，聊表谢意。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>解开PPT情结</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14154/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2012 08:02:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14154/</guid>
      <description>[摘要] 推荐替代Powerpoint的软件：Openoffice，WPS，永中Office，LATEX，Prezi。
　上周在课题组的研讨会上做了个口头报告。咖啡时间，组里的博士后美国人克里斯跟我闲聊。克里斯问：“你做报告的时候用的是什么软件？好像不是Powerpoint吧？”
　我说我用的是prezi。
　他接着问：“为什么不用Powerpoint呢？要知道，大家都在用，学生们在用，教授们也在用。看到偶尔有人不用，我就很想知道为什么，想知道是不是自己也要学这些新东西。Powerpoint做演示不是已经足够好了吗？”
　克里斯说得没错，我管它叫做“Powerpoint情结”。
1. Powerpoint
　是的，从十几年起开始，我们刚刚接触计算机的时候，Powerpoint就是最常使用的明星软件之一。它简直就是口头报告的默认配置。我们说：“明天就要答辩了，你的Powerpoint准备好了吗？考给我一份吧。”这里Powerpoint既指答辩报告本身，也指演示用的文稿。不管是不是正版，那时的我们每个人都在用powerpoint 97，你发给我一个ppt文档，我一样能打开，演示效果跟在你那里看得一样好。微软的产品做得非常不错，我们很满意。
　微软却不满意。没过多久Powerpoint 2000出现了，然后是2003，2007，2010……
　朋友精心设计的贺卡是个ppt文件，我收到后打开一看，文字和图片的位置怎么不对啊，质疑朋友的审美眼光和制作水准。作学术报告的时候，我把ppt考到公用计算机上，等演示的时候发现，公式里面的符号怎么都成了乱码？被质疑学术上的严谨态度。后来知道，是MS Office版本间的兼容问题。不光Powerpoint，Word也是。
　当你发给我一个pptx的时候，你是要求我必须升级我的Powerpoint吗？但是我不想因为要向你看齐而花钱，你说怎么办。你是在诱导我使用盗版软件么？
　或许我们也许可以避免这个问题。比如，交流时只交换演示文稿的pdf文件。这样，我就可以解开Powerpoint情结。Powerpoint之外，尽是自由天地。
2.永中Office
　最优秀的取代微软Office三件套的免费软件，当属永中Office。这个软件当年算得上同类软件的翘楚，界面跟微软三件套毫无二致，并且和微软的格式兼容得极好，常用功能毫不逊色甚至多有突破，比如把三个软件整合到一起，比如具备pdf导出功能，最重要的是，免费！而且同时具有linux版本。永中office 2007是当时linux下最棒的中文办公套件。不久又推出了2009免费版，也不错。
　可惜，这个软件后来就下落不明了。听说是公司经营不善导致了债务问题。如今登录永中官网，免费版已经找不到了，只有专业版和试用版。我感觉，永中Office如今已是荣光不再了。
3.WPS
　跟永中Office比较相近的，是WPS。说起WPS的前世今生，每个支持国货的中国人都会扼腕长叹，这里不谈了。如今的WPS亦步亦趋地跟随微软Office的脚步，用户的使用体验几乎完全相同，如果不是免费，我还真分辨不出到底是微软的产品还是金山的。Windows下的普通用户完全可以抛弃微软的office，远离不得不升级购买或非法盗版的噩梦。
　对我来说，WPS的最大缺点是，第一是没有英文界面，影响我和国外同事的交流，这一点不如微软;第二是没有linux版本，这一点不如永中;第三是版本太多，个人版，企业版，抢鲜版，新春版，华而不实。
　若要弥补这些缺憾，只有openoffice了。
4. Openoffice
　正如上面说的，Openoffice的优点很明显，免费，多语言界面，多平台支持，该有的功能基本都有了。这些优点得益于两个字：开源。当然，也有缺点，那就是对微软office虽然支持，但是不够好。另外，界面看上去比较简陋。如果你觉得这点缺点跟盗版比起来不算什么的话，那不妨试试。用惯了我发现我喜欢上了Openoffice，很多时候比微软的Office更好用。同一个家族的LibreOffice也一样好用。
　哪里好用呢？
　举个例子。拷贝粘贴时，软件默认会把文字连同格式一起粘进来，速度慢，后续工作麻烦。因此，办公软件都包含了“选择性粘贴”的按钮，允许仅粘贴纯文本。微软Office需要点击工具栏-编辑-选择性粘贴才行，Openoffice只需要点击Alt+shift+v就可以了。微软不是不能做到，但是需要用户自己设定一下才行。个人感觉，Openoffice的快捷键比微软丰富灵活。
　再举个例子。有时候需要将ppt里某张图片导出来。新版的我不清楚，但是老版本的微软office需要先把ppt另存成html文件，然后在生成的文件夹里方能找到这张图片。或者把整页幻灯片另存成图片格式，再后续处理才行。Openoffice就简单多了，因为文件本身就是个封装好的文件夹。windows下可以用total commander打开，ubuntu下可以用归档管理器打开，看到的就是个文件夹，从里面找到图片就可以了。
　第三个例子比较小众，无关ppt，是关于excel的，但是可以从中看到有趣的现象。用excel打开csv数据文件的时候，会自动转换格式，比如2012-1-19会自动认为是日期的年-月-日格式。问题在于，中国人习惯年-月-日的顺序，美国人习惯的是月-日-年，德国人习惯日-月-年。Openoffiece对此有充分的估计，导入时给用户选择来确认，而微软……显然没有考虑德国习惯。这个失误曾让我在数据处理时出现过重大错误，不堪回首。
　Openoffice是我接触的第一个免费的办公软件，当时某个bbs上管它叫OOO（OpenOffice.Org），还专门成立了个蛋蛋版。那时纠结的是文献管理软件Endnote跟微软office结合得很好，但不支持Openoffice。现在，有免费的zotero，全面取代收费的Endnote并全面支持Openoffice。我还有什么理由继续使用昂贵的、闭源的、笨重的微软office呢？
5. LATEX
　在众多取代Powerpoint的软件里，LATEX无疑是最为另类的。因为，它是一个排版软件，不是个文稿演示软件。
　LATEX免费，强悍，就是上手比较难，这得怪微软。习惯了微软图形界面的我们，每每接触一些涉及“指令”的软件就觉得头大。我想如果我刚刚接触电脑的时候就从linux、LATEX、vim、R开始，那么我的生活会是另外一个模样。而如今，LATEX我始终学不会，自然在这里不便多讲。但是，当我第一次看到用LATEX制作的pdf格式的幻灯片动画效果时，我的确震惊了。pdf可以带动画效果！这完全是另一个世界。
　对我来讲，它就是有点难。
6. Prezi
　有一次参加一个学术报告，一位学者演示用的是个flash文件，动画做得绚烂多姿。我不知道他是怎么做到的，如果用Macromedia Flash来做，一定很花时间。
　其实，从Powerpoint到永中到WPS到Openoffice到LATEX幻灯片，生成的演示文稿其实都是一个模样，我们觉得做报告演示就是这个样子，一页一页讲，一页一页切换。不知不觉，我们的思维被困在了Powerpoint的笼子里再也没有新意。而flash动画显然具有更大的自由度，能动的不光是页内元素和页间过度，你可以放大某个细节，可以旋转某个角度，可以做一切你想做的动画效果。当时我就盼着，有个这样的免费工具就好了。
　最近这样的工具终于被我找到了，它就是prezi。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>