<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生活 on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
    <description>Recent content in 生活 on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 02 Apr 2017 08:25:49 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>挑食</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19283/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Apr 2017 08:25:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19283/</guid>
      <description>挑食 1
网友zouxiang给我的公众号投稿，文章标题是&amp;lt;家里有个“挑食”娃&amp;gt;。这位年轻妈妈的视角很特别。原以为会讲自己孩子挑食的故事，结果她讲的是自己小时候挑食的故事。因为她挑食，所以在母亲眼里，她是倔强和固执的。
这篇投稿让我颇有感触。
小时候，我不喜欢吃饺子馅儿。逢年过节，我啃饺子皮儿，馅儿都夹到我妈碗里，经常是她撑得都吃不下了我还没饱。我倒是没有被逼着吃馅儿。只是，每次在老师讲到“挑食的是坏孩子”时，我会羞愧得低下头，看看胸前的红领巾是不是暗淡了一些。
赵丽蓉奶奶说过：站着不如倒着，好吃不如饺子。这天底下最美味的饺子，为啥我偏偏不爱吃？
长大后，走南闯北吃了百家饭，虽然隐隐觉得哪里不对劲，但从未多想，毕竟时过境迁。直到有一回看&amp;lt;武林外传&amp;gt;，小米临终前对李大嘴说：
 如果上天再给我一次机会，我会对你说仨字儿：少放盐。
 小米说的是地道的河南方言。那一瞬间，数年的经历在脑海里如电光石火一闪而过，我突然明白为什么家里的饺子我不爱吃，而学三食堂的饺子却吃得津津有味。原因有三：
 我家饺子馅儿太咸。 咸是相对主观的感受。我作为孩子觉得咸，但我家的大人不觉得咸。 我没吃过或极少吃过别人家的饺子。没走出家门的时候，我还以为每家的饺子都应该是这个味儿。  就像没走出国门的时候，我还以为各国的运转都应该是新闻联播那个样儿。
“咸”算是小事; 而对某些食物过敏，那是会要命的，我遇见过，事大纸小，这里写不下，按下不表。
总之，成年后，我知道自己“挑食”的“罪名”实属冤枉。但已经晚了，这个“罪名”伴随我度过相当长的一段童年时光。好在老子考试好，我是学霸我怕谁，双百遮千丑，挑食的缺点被大人有意无意忽略了。
我妈从未逼我吃饺子。不管吃什么，只要吃饱就行。她识字有限，虽然只读到夜校小学三年级，做事却常常讲道理顾大局，有郭母李萍的风范。我至今不知道她是怎么做到这一点的，所以我是既感激又佩服。
然而有些孩子可能就没我这么幸运了。明明是不吃饺子可以吃馒头，小孩子的做法明明无所谓对错，家庭却告诉小孩子，你这样做不正常; 学校告诉小孩子，挑食是个坏习惯。你要改，我们是为你好。
同样是固执，小孩子坚持挑食就是“坏”，大人坚持不许孩子挑食就是“爱”？
以爱之名，行虐之事，这样的故事还见得少吗？等自己当了父母，我发觉，逼孩子改掉我自以为是的“坏习惯”，我的这种行为才是坏习惯。
2
作为家长，确实为孩子挑食犯愁。其实更值得发愁的，是怎么应付孩子越来越犀利的问题：
为什么不让我挑食？
—— 因为挑食对身体不好。
挑食为什么对身体不好？
—— 因为小孩成长发育需要营养均衡，挑食导致营养不均衡。
挑食一定导致营养不均衡吗？
——这个……
我不吃米饭，吃馒头; 不吃白菜，吃青菜;不吃葡萄，吃苹果；不吃猪肉,吃牛肉……我是挑食，但我挑的食品里啥都不缺，怎么就不均衡了呢？
——呃……也均衡……
那为什么不允许我挑食？
——……
“挑食是个坏习惯”，你们大人努力捍卫的这个观点居然经不起问？
——（落荒而逃）
京生吃饭，也挑食。
京生的姥爷做得一手好菜，荤素搭配色香味俱全。一起住的时候，我每次都吃到扶墙。当我松开腰带继续战斗的时候，总是发现京生对着眼前香喷喷的饭菜发呆。他说他不想吃。不饿。
是胃口不好吗？米饭换成烤披萨，他能吞一整张; 炒菜换成拌沙拉，他能吃一大碗。
起初我们很生气。老人辛苦大半天张罗的一桌好饭，你居然不吃？这不是对老人不敬么？你不饿？不饿别吃了！
然后他就真的不吃了。
饿的是自己的娃，疼的是心头的肉。等冷静下来，还是得找原因。想来是他习惯了在幼儿园和小学吃的西餐，以及经过改造的欧洲中餐馆口味，对于地道的中餐反而不适应了。
我们纠结了很久，后来想通了。挑食分“大挑”和“小挑”。危害健康的算“大挑”，无碍健康的算“小挑”。大挑伤身，小挑怡情。京生挑的食品里有面粉、牛奶、果蔬、肉、鱼、粗粮等，花色多，品种繁，算是小挑。随他去吧。
所以，孩子，我们的动机虽然是出于对你的爱，但如果造成你不喜欢的后果，那么这样的投稿你可以拒收，我们可以商量着修订重投。
况且，说老实话，逼他吃饭的动机里，有多少是出于对他的爱，有多少是吃不完扔掉嫌浪费，有多少是重新给他做一顿嫌麻烦，有多少是维护家长的权威和面子，这都很难讲。
遇到这种情况，我就问自己：你是出于爱还是出于懒？如果是出于懒，那就别自欺欺人了。何必做披着羊皮的狼呢？你以为孩子太小，他们什么都不懂？
以前听过一个笑话，说的是两个孩子在聊天。一个问：“为什么大人不挑食？”另一个说：
 “因为他们买东西时已经挑过了，净挑他们爱吃的买。”
 3
挑食意味着与众不同，禁止挑食是在泯灭个性。
这似乎是件奇怪的事： 孩子小时候，我们拼命泯灭他的个性；孩子长大了，我们却责怪他为何泯然众人矣。我们为什么要在精神上这么虐待他呢？
明明是出于爱，我们为什么会做出实际虐待孩子的事情呢？
那是因为我们给爱贴上了一个高尚的标签叫做“伟大”。一旦觉得自己的行为是高尚和伟大的，就可以不顾后果，反正自己动机是好的。
可惜，父母之爱用“温馨”、“感人”来形容是贴切的，但用“高尚”和“伟大”来形容却是值得商榷的。身为父母，你我迟早会认清这一点：父母爱跟吃喝睡觉一样，是生物的本能，是基因生存的小手段。假如你对孩子没有父母爱，你的基因就难以在孩子身上延续。如果这称得上伟大，那么你的吃喝睡觉都伟大。阳光下老猴子给小猴子捉虱子，角落里老猫衔着小猫躲避危险，厨房里大蟑螂带着小蟑螂一起散步，粪坑里苍蝇宝宝一朝分娩，这都是父母爱，本质上没区别，都一样伟大。
以善的名义来作恶，这种思维惯性，是几千年来的社会风气造成的。社会需要稳定，我们的统治者，不管是个人还是团体，都会把自己扮成父亲或母亲的形象，君君臣臣父父子子。因为要孝，所以要忠，忠孝的逻辑一脉相承，混为一谈。所有的社会舆论和教育体系都在为这种价值观添砖加瓦。这样，统治者就顺理成章地以“爱民如子”的名义，以“父母官”的姿态，对老百姓为所欲为，达到或善或恶的统治目的。正如林语堂在&amp;lt;苏东坡传&amp;gt;一书中所写：
 凡是有极权主义提出来，不论古时或现代，基本上的呼声，都是为了国家和人民的利益。在历史上，多少政治上的罪恶都是假借“人民”的名义而犯下的，现代的读者自然不难明白。
 我是你的爹妈，我所做的一切都是为你好啊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>逻辑</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19181/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2017 08:46:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19181/</guid>
      <description>很多朋友给我提意见，说我怎么光写京生，不写德生，是不是因为对京生偏心。我想说：不是的。即使是偏心，也不是这样偏的……熟悉我的朋友都懂，我就不明说了。
那么本篇就说说德生。
1
对于德生的教育，我们一直采取放任自流的散养方式。对此，家里的老人经常着急，老是催：你们教他说话呀！教他数数呀！我们不着急，因为从京生成长的经验来看，有苗不愁长，长苗不用拔。到了长的时候，你摁都摁不住。
比如，前不久，德生的中文数数能力突飞猛进，突然数到了九十多。我们没教过，而他学中文的唯一途径就是爸爸妈妈哥哥，所以我们怀疑他是跟京生学的。
不过，德生数数的方式是这样的：
 十八，十九，十十，十十一，十十二，&amp;#8230;..，十十九，十十十，十十十一&amp;#8230;&amp;#8230;
 我和老婆惊得面面相觑：逻辑上好像没啥毛病哦！
德生用的是罗马计数法呀，三十一写作XXXI。
2
有一天，幼儿园的“阿舅”克里斯对德生妈妈说：德生得练习上厕所了，不能老戴纸尿裤，因为转到Kindergarten后，那里的老师不管换纸尿裤。
我们大吃一惊。奥地利和德国一样，三岁之前上Kinderkrippe，三岁之后上Kindergarten，而京生在德国上Kindergarten的时候，是可以换纸尿裤的。
于是在家里练。前天是星期六，我们跟德生商量：除了睡觉和外出，其他时间不戴纸尿裤。德生不乐意，妈妈哄道：今天先戴着吧，明天星期天，在家不戴。德生同意了，重复道：
 今天戴，明天不戴。
 我们很高兴：“说话算数哦！”
德生点点头。
第二天早上，脱下纸尿裤，德生要求换上新的。妈妈说：“不是说好了吗？今天不戴纸尿裤。”
德生睁大眼睛，一本正经地说：“今天戴，明天不戴！说话算数！”
我和老婆惊得面面相觑：逻辑上好像没啥毛病哦！
德生记得清楚，这确实是我们的原话。
3
每天晚上哄德生睡觉，我们都会说，天黑了，喝奶、洗脸、洗脚、刷牙、睡觉。这套程序德生已经能背下来了。
星期天下午，我带德生去河边的游乐场玩。下午四点，太阳就转到山后面去了，气温立刻下降，我对德生说：天要黑了，别玩了，回家吧。
德生点点头。
一进家门，妈妈就要脱掉德生的纸尿裤。德生哇哇大叫。妈妈说：“不是说好的吗？在家不戴纸尿裤。”
德生说：“爸爸说，天黑了要回家。天黑了，喝奶、洗脸、洗脚、刷牙、睡觉，睡觉要戴纸尿裤！”
我和老婆惊得面面相觑：逻辑上好像没啥毛病哦！
算你能说！等幼儿园同班小女孩们围观你换纸尿裤的时候，看你还说什么……
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>镜子</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19175/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Mar 2017 14:03:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19175/</guid>
      <description>上一篇帖子我讲了讲京生的钢琴音乐会，是篇小学生水平的记叙文，没有任何论点。然后，从读者的反馈里，我读到了一些观点，是很有意思的。
比如，自家亲人给的评论是：
 京生真聪明！
 我说：“啊？”翻回去看看，找找有没有说京生一点就通、拿谱就能弹的句子，没找到。那么从哪里得出京生聪明的观点呢？
我想了想，大概是因为亲人一直有“京生聪明”的成见。从我的帖子里，他看到的仍然是他的成见，并非我的原意。
网友“角落里”的留言是：
 更赞赏你对孩子的教育方式。
 我说：“啊？”翻回去看看，找找有没有说我如何引导京生学琴的句子，没找到，顶多就是弹错的时候安慰了一句而已。“角落里”从中看出了教育方式，我猜他八成经常关注教育问题。
最有意思的是，此文在我微信公众号同步更新后，一位老同事Y重赏留言说：
 看完之后我被刺激得愈发不想让儿子练琴了……
 而同时网友尚磊看完之后留言说：
 进一步加强了我让闺女也学钢琴的欲望……
 瞧，同一个事实材料，观众看出了截然相反的观点。如果搞场辩论，那么同一个素材可以同时作为正反双方的论据，那可就热闹了。
我们常说，论证一个观点时要以事实为依据。然而事实是什么？事实经常是一面镜子，每个人从里面看到的其实都是自己内心的想法。
况且，很多情况下，我们连事实是什么都搞不清楚，更别提事实的全部了……
所以，想通的话，要么选择沉默，要么就讲个“天凉好个秋”的故事，只是越来越懒得表达观点了。于是状态就回到了小学生。
京生早早就看透了。有一次我跟京生妈妈吵架的时候，京生说：
 将来我不跟我老婆吵架。不管她说什么，我都说“是”就行了。
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>钢琴音乐会</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19165/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Mar 2017 20:21:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19165/</guid>
      <description>京生走下舞台，我美滋滋地接受着众家长的赞誉之词，完全忘记了，在这个时候，我本应该热泪盈眶，脑子里应该闪回京生被推出产房的场景，就像电影电视和小说里写的桥段那样。

1
自从搬到因斯布鲁克，京生的名字就列在了市音乐学校的报名单上排队。音乐学校的钢琴班总是爆满，等个一两年是正常现象的。等待期间，妈妈在网上找了一位私人老师教京生，每周学45分钟，学费是每次20欧元，比音乐学校贵一点。
第一次上课归来，妈妈就跟我说：钢琴老师是个大美女！——我想，那贵就贵点吧！
从听到这句话起，我就一直想见见这位大美女，但一直没机会。这位老师是台湾人，大概二十来岁，很喜欢京生，有时候会主动拖堂，想多教京生一会儿。听说老师说话温文尔雅。有一次京生不好好学琴，妈妈对老师说：你可以吼他呀。老师说：我不会呀。
京生也很喜欢这位老师。如此跟着老师学了两年，音乐学校始终没有位置，我们倒是不在乎了。就跟着美女老师学吧！唯一遗憾的是，京生没机会参加音乐学校经常组织的对外开放的音乐会，少了上台锻炼的机会。老师说，她早就想为她所有的学生组织一次音乐会，可是一直没有找到合适的场地。
我家给京生买的是台电子钢琴，老师是知道的。有一次学琴的时候，不知怎的，老师觉得京生的表现不像是在电钢上练的，就问了起来。京生说：是呀，我在上中文课的教堂弹过真钢琴。
京生妈妈周末教几个华裔孩子学中文，其中一位孩子的家长所在的教堂愿意提供上中文课的场地，碰巧那里有台三脚架钢琴。于是，每次中文课前后，京生就在那里练。
老师对这台钢琴产生了兴趣，就追问起来。一来二去，我们发现，在这个教堂举办一场钢琴音乐会是有可能的！
京生妈牵线，老师直接跟教堂联系，教堂爽快地答应了。老师打算自掏腰包给钢琴校音。
我想，我终于有机会见美女老师了。
2
京生和老师一起商量表演的曲目。
京生说：“我想学秋日的私语。”
老师问：“那是什么曲子？“
待看到曲谱后，老师对我们说：这个曲子没有什么可练的，京生应该趁着最适合的年龄多练练基本功，将来自己想学什么就学什么。最后，定的表演曲目是“骑士”和“致爱丽丝”。京生每天不懈练习，从不间断。每弹完一曲，德生就大声赞美：
“Super！”
后来，德生常常跑来按琴键，京生说：“没关系，他不影响我练琴。”
德生说：“我也要学钢琴！”天天这么说。于是我们商量，要不让德生也开始学琴？
一问老师，老师就笑了：3岁太早了，对手指发育不好，等大一点吧！
距离音乐会的日子越来越近。隔壁邻居遇到京生妈，说：“你家孩子弹琴越来越好啦！”
3
音乐会安排在星期六。上午彩排，下午正式演出。
彩排的时候，我终于见到了美女老师。确实挺漂亮的，难怪京生愿意跟着学。要我我也愿意。
彩排每人十分钟。京生把两个曲子弹了一遍，仍然有弹错的地方。我安慰说：弹错就弹错，接着弹完就行了，他们都不懂，听不出来。你只要不在台上哭鼻子就好。
腾讯视频链接
老师指出了几个要点，说：离音乐会还有几个小时，回家再练20遍！
下午，我们虽然提前准备，但出门仍然晚了。到音乐会现场一看，将近100个座位几乎坐满。想不到老师有这么多学生。我们只好找了角落的位置，这下录像的时候就没有好机位了。
一共有21位演奏者，京生排在第13个，黄金分割点。京生之前，是儿童组；京生之后，是成人组。京生是儿童组的压轴。真不知道这老师还教大人！我不由得暗自心动：也许我可以报个名？
4
京生被安排在压轴，是有道理的。排在前面的孩子，学琴时间都不太长；学得长的，都在音乐学校等到了位置。像京生这样跟这位老师学两年的，不多见。
轮到京生了。他上台，鞠躬，飞快地把曲子弹完，鞠躬，下台。全场响起热烈的掌声， 夹杂着尖叫和欢呼。京生坐下的时候，周围的人都转过来看他。前排女孩刚刚表演过，他爸爸对京生说：弹得真好！
腾讯视频链接
我私下问：你怎么比平时弹得快多了？
京生答：赶紧弹完赶紧下来呀。
这样也好，虽然弹得不对，但显得熟练和流畅。
音乐会结束后，好几位家长过来跟京生说话，夸弹得好，问学了几年了。前排女孩的爸爸还跑到老师那里，指着京生说“他弹得真好，跟你学多久了？”我在旁边享受着大家的赞誉，仿佛夸的是我。
哎，毕竟很多年没人夸我了呀。
5
全部演员合影留念。老师送给每个学生一支郁金香。送给德生一支，还送给妈妈一支。我这才想起，应该事先准备一束花献给美女老师的。怎么没想起来呢？其他免票的儿童音乐会，最后会让大家自愿捐点钱，我以为这次也是这样，但老师根本没有安排这个环节。
结束后，我们一家去餐馆庆祝。京生说：“要是能弹我自己写的曲子就好了。”
我问：“你写完了吗？”
京生说：“还没有。”
那下回吧。有的是机会。
视频传给京生姥姥，姥姥给朋友看，朋友问：这是几级水平？
这个……不知道。我们也没打算让京生考级，怕考级影响他的兴趣。
就让京生凭爱好这样弹下去吧。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开年记事6: 今年好运必当头</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19081/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2017 16:00:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19081/</guid>
      <description>有朋友留言：你开年怎么发生了这么多事？
我想说：写出来的，只是冰山的一角；发生的事情其实更多，只是不方便也没时间全写出来。
比如论文惨被拒。搞科研的，论文被拒是家常便饭，这个看得淡一些才好，不多说。
比如邮包险寄丢。我开始把代购的事情收缩，让它自生自灭，所以这个话题也懒得多说。
尽管事情发生了这么多，好在结果都还算不错。
银行遭劫匪，劫匪归案。
餐厅遇小偷，钱包归赵。
全市共停电，文件归档。
有人独坠楼，原因归终。
丢的邮包找回来了，错的罚单改回来了。
就差论文了，希望再投后能发表。
尘归尘，土归土。希望一切不完美的开始，都有个说得过去的结局。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开年记事4: 有人独坠楼</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19076/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Feb 2017 16:00:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19076/</guid>
      <description>前天下班后，媳妇告诉我，说她早上送完孩子上幼儿园，步行回家，看见路上围了很多警车和救护车，有两个人在对地上躺着的一个人施救。她有点害怕，没敢正眼看就绕开走了。
第二天一上班，就听同事说：你听说了吗，离你家不远处有人坠楼了。我说，啊？
报纸上已经有报道了。一名28岁的工人在9层楼的顶层换窗户，从20米高处坠落身亡。
每天，这个城市都会发生很多事情，但不知为什么，今年开年这些事儿，都被我或远或近地遇到了……
阿弥陀佛，菩萨保佑。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开年记事3: 全市共停电</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19072/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Feb 2017 16:00:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19072/</guid>
      <description>不是要轻量化写作嘛，为啥我还是写那么长呢？是事情太复杂，还是我太罗嗦？
那就说件小事儿。
1月31日星期二下午，办公室突然停电，隔壁同事气得猛锤桌子。他正在处理数据，没保存，前功尽弃。好在我从windows xp时代就养成了没事儿就ctrl+s保存一下的习惯。
这次停电停得彻底。连电话座机都没电了。电梯也断电了。一个女孩在电梯里呼救，我们从电梯外把门打开了。好在电梯到了顶层，要是卡在中间就不好办了。
这时，媳妇打手机给我，说家里也停电了，她刚把孩子们留在桌上的食品碎屑扫到了地上，准备用吸尘器吸。
微信朋友圈有人说，正在市里乘坐电车，电车都没电了。红绿灯也都熄灭了。幸好，医院的应急供电设施启动正常。
后来得知，停电区域覆盖全市2/3的面积，原因是Wilten区的变电站突然出现了故障，某个设备发生了爆炸。工作人员花了40分钟才修复完全。
我大体估计了一下，我们系办公室每年都有两三次突然断电的情况。因斯布鲁克在这方面确实不如拜罗伊特。我在拜罗伊特住了5年，从未遭遇过停电，更不要说这么大范围的。
因斯布鲁克这么美的城市，我始终爱不起来。我想，这就是原因之一吧。
好像又写长了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开年记事2: 餐厅遇小偷</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19070/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2017 16:00:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19070/</guid>
      <description>1月21日星期六，我去超市采购归来，接到媳妇的电话，说她钱包被偷了。
当时，媳妇带着两个孩子在市中心的一家餐馆刚刚吃完午饭。离开时，发现挂在椅子靠背的背包被拉开，钱包没了。钱包里有刚取的几百欧元现金，还有驾照、信用卡、借记卡、保险卡、超市会员卡、借书证……几乎所有能放在钱包里的东西，都随钱包不翼而飞。
太奇怪了。据媳妇说，她中途带二娃德生上过卫生间，而大娃京生一直在座位上。小偷能当着9岁孩子的面打开背包？
我一时不知如何是好，就说赶紧回家吧。放下电话，我才发现，这是个欠缺的常识：在奥地利，钱包被偷了该怎么办？
下面是我们这回的经验：
 报警。警察的证明在补办证件时有用。当时我拨133电话报了警，同时我媳妇赶赴警察局。警察带着我媳妇做了笔录，开具了证明，并且告诉我们，这种事情最好在现场等待警察到来。 挂失借记卡和信用卡。警察给了个电话，可以24小时电话挂失奥地利的各种银行卡和信用卡。但是，媳妇的信用卡是德国的，需要给信用卡中心打电话冻结和补办。 补办驾照。媳妇的驾照是在德国拜罗伊特领的，我们本来担心是不是得回德国补办。经多方询问得知，不用回德国。媳妇拿着警察开的那个证明，去位于因斯布鲁克 Gilmstraße 2的Bezirkshauptmannschaft挂失补办就行了。这个机构会跟拜罗伊特交管局联系来解决相关事宜。办好之前，在一个月之内，媳妇可以凭警方证明来开车。 去市失物招领处。媳妇隔天去问了一下，做了个登记。  卡证补办起来都不难。但是我不甘心，设想小偷会不会拿走现金后把钱包扔进附近的垃圾箱？于是我就去餐馆附近的垃圾箱排查。不查不知道，原来市中心有这么多垃圾箱！不管我站住什么位置，几步开外就有个垃圾箱。我用手电扫过几十个大大小小的垃圾箱后，放弃了。还是补办吧。
美剧《成长的烦恼》里有一集，家里被盗，报警，警察来了说这是个小案件。大人孩子都不服气，说别人闯进我家了偷东西，怎么算是小案件。警察笑着说，因为你们人都没事儿呀。
跟银行持枪抢劫比起来，确实是小case。人没事儿就好，就让原以为这事儿就这么过去了。岂料……
10天后，媳妇收到了失物招领处的来信，说钱包找到了！被丢在了一个邮筒里，邮递员捡到后送到了失物招领处。卡都在，只是现金全没了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开年记事1: 银行遭劫匪</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19068/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2017 16:00:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19068/</guid>
      <description>星期三早晨发生在我家附近的银行持枪抢劫案，星期五告破，两名嫌犯在法国落网。
那天是1月11日。清早，我送二娃去幼儿园。途径一座大桥时，天空有架直升飞机在盘旋。我略感异常。送完孩子去上班，一到办公室就听说，有家银行被抢劫了。我观赏直升飞机时站的位置，距离该银行的直线距离只有三百米。罪犯有枪。
同事们一边喝咖啡一边议论纷纷。很多人都不知道那个角落有这么家银行。我是知道的，因为我去年搬家前原来住的地方，就在银行门口。这家银行几年前就被劫过一次。
据报载，8:30左右，两个蒙面人进入银行。当时银行有7人在场，包括6名员工和1名顾客。蒙面人一人左手持枪，身高1米70左右，30到40岁之间，东欧口音；另一人持伞，身高相仿。顾客受了惊，而一名银行员工头部被歹徒用手掴打。歹徒抢到钱后向南逃窜。警方立刻开始通缉。
劫案发生后，警方立刻对出入境车辆进行了排查，歹徒却蒙混过关。后来，一名特警提供了个线索。他说，在案件发生的前一天，也就是星期二的晚上，他在一家餐厅看见了两个可疑的人。于是，他记下了这两个人的车牌号！
两天后的星期五，两名歹徒在法国捉拿归案。是两个意大利人，42岁和48岁，跟最初的估计还是有偏差的。
这案子破得，真是神使鬼差。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2017年开年大事记</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19062/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2017 16:00:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19062/</guid>
      <description>银行遭劫匪，餐厅遇小偷。
全市共停电，有人独坠楼。
论文惨被拒，邮包险寄丢。
罚单开错幸能改，今年好运必当头。
从今天起，试试传说中的轻量化“写作”。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>老虎杀人时我们能做什么</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19059/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2017 08:22:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19059/</guid>
      <description>宁波雅戈尔动物园老虎杀人，距离上次八达岭野生动物园事件仅仅半年。跟上次还是有不同的，这次流出的视频资料很多，血腥恐怖，看了一段就看不下去了。我震惊的是，镜头里的围观人群，怎么会有这么多人在兴奋地拍老虎吃人的过程，伴随惊呼和讨论，大家仿佛是在看电影，背景还有儿童说话和哭闹的声音。
我倒不是想谴责什么，因为设身处地，如果是我在现场，除了报警和通知动物园管理员外，我也不知道该如何应对，最省事的方法当然是举起手机，拍下这千载难逢的场景。
网上就此事件的讨论，跟上回一样，基本还是停留在“破坏规则”或者“人道同情”。我想问的是，下次遇见这种情况，围观群众能否为救人多做些什么呢？这样具有现实意义的讨论，我没有看到。
《权力的游戏》里，布蕾妮被扔进斗兽场与熊搏斗，千钧一发之际，詹姆舍身跳进去救人；姜昆的相声里，围观群众用串起来的腰带把掉进老虎洞的游客拉了上来。
宁波这次事件里，如果游客们齐声呐喊，有没有可能把老虎吓走？如果把手里的手机都掷向老虎，会不会把老虎砸跑？当然大家不舍得扔手机，那周围能不能找得到石块什么的？进一步想，如果游客采取这样的举动非但没有救人，反而惊动了老虎导致更凶猛的攻击，那么游客要不要承担法律责任？说到底，遇见这种情况，我们游客应该怎么做？
最差最差，这时候难道不应该赶紧带孩子离开现场么？上传的视频难道不应该打上马赛克么？
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>怎样才能不出轨</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19023/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jan 2017 16:18:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19023/</guid>
      <description>1 最近，圈里很多人在聊“出轨”。大概是我们这一代人到了这个岁数，遇见了一些个烂事儿，“出轨”这个话题就自然而然摆上了桌面。放眼看去，蒋介石在出轨，季羡林在出轨，孔子的老爹在出轨；林丹出了轨，陈思诚疑似出轨，最红最红的毛爷爷确定出过轨。我认识的同辈人（我的年龄±10岁）里，据不完全统计，已经出现了五起出轨事件，三男两女，都以离婚告终，让人叹惋。
出轨是病，得治。所以，这里我来聊聊怎样才能不出轨。
对这个病，我的朋友土木坛子开出的药方是“重罚”。这个方子的靶子是“律人”，层面是治标。不错，但不够。如果有办法“律己”，层面在治本，两法结合，标本兼治才完善。
老实说，两性关系这个问题，我这个榆木脑袋是不太懂的，在婚姻这条轨道上也仅仅走了十年而已。不过，有一个预防出轨的惊天秘方，终究是被我找到了。方子虽然只有一个，但是简单有效，釜底抽薪，可以从源头上断了出轨的念想。
当我发现这个秘方时，就像看见了破晓的第一缕微微曙光。沉思片刻，突然一轮红日喷薄而出，将黎明前的黑暗一扫而空，随后万丈光芒，最终风轻云淡。那一瞬间我万分惊诧，就像被苹果狠狠砸中了脑袋，我惊诧的不是发现了真理，而是看到真理以如此简单明了美丽深刻的形式呈现在面前，一如麦克斯韦方程，而此前的我竟然丝毫没有察觉。
这个预防出轨的方法，是我独自发现的。没人告诉过我，我也从未告诉过别人。
现在，把你的左耳凑过来，我来悄悄告诉你。
这个办法就是——
2 ——读半本书。
事先声明，此书不是半部就能治天下的《论语》，更不是植物学名著《葵花宝典》。尽管宝典在理论和临床上能根治出轨，却是歪门邪道，这里不推荐。
而我说的这半本书，从科学上告诉你出轨的根本原因。当你明白了这个原因之后，休谈出轨，说不定你想出家。
那么，出轨的根本原因是什么呢？不是精神上的内心寂寞，也不是肉体上的荷尔蒙波动——对，这些是原因，但都只不过是表象。而根本原因是，你像一个机器人，被植入的程序控制着，做着“出轨”这件身不由己的事情。你的大脑完全停止了思考，就像一个演戏的木偶，被幕后的黑手操纵着，让你脱衣就脱衣，让你上床就上床，让你不惜一切代价去完成剧本。并且，幕后的声音同时命令你：这个过程要假装快乐。
待曲终人散，幕后黑手拿到了想要的东西后，他扬长而去，留下你这只木偶独自瘫在舞台，筋疲力尽，无限空虚，有气无力，生不如死。
你自以为在享受出轨的快乐，其实你被玩了，被卖了还在帮别人数钱。而幕后的黑手，名叫“基因”。
这本书，书名叫做《自私的基因》。
3 婚后想好好读书是困难的，但为了家庭的长治久安，冒一下险也值得。如果读书时被老婆训话：“读什么破书，赶紧去给娃换纸尿裤！”这时只需淡定地回答：“我读书是为了不出轨。”就OK了。
而自私的基因，讲的故事惊心动魄，引人入胜。
在生命出现以前，地球的原始海洋里，极为偶然的一天，出现了一个具有自我复制能力的超级化学分子。它碰到合适的小分子，就采集过来做原料；碰到大分子，就将对方击碎成小分子，再把合适的采集过来做原料；一切原料，都用来修复（生存）和复制（繁衍）自己。日积月累，这样的超级分子不止一个，彼此遇到之后都想把对方击碎，于是弱肉强食，适者生存，谁的攻击力和防御力更大，谁就能活下来。然后，他们不断演化，出现了伪装的外壳。他们像蜗牛一样，躲在自制的外壳里面苟且偷生，每天如临深渊如履薄冰，只求不被对手击碎。经过四十亿年，他们的外壳变得极为复杂和强悍——没办法，弱者中途都被强者击碎而消逝了——他们间接与外部世界联系，他们的外壳无比迂回曲折，不为别的，只为生存。
我们的肉体和心灵，就是他们的外壳；他们就是基因，躲在我们的肉体和心灵背后发号施令的幕后黑手。
我们是基因的傀儡和奴隶，自我感觉良好的行尸走肉。
4 这本书可以从根本上解释很多现象。
你看到一个异性，之所以觉得她美丽动人，是因为幕后黑手暗示你：跟她生个孩子吧，美就是健康，她的健康基因将有利于你的基因在世上生存。
你之所以费劲心思靠近她，一掷千金讨好她，是因为幕后黑手怂恿你：跟她生个孩子吧，先取悦于她，她才愿意接受你的基因。
你终于跟她在一起了，阴阳交流的刹那间，你之所以感受到宇宙的大和谐，是因为幕后黑手安慰你：要生孩子啦！你的基因终于有机会跟她的基因结合了！于是，就在你的肉体里撒了点化学物质，作为奖赏，让你快乐，以便下次再接再厉地操纵你。
全是套路。一切都是基因用四十亿年处心积虑设下的骗局。
真正心满意足的，是幕后黑手——基因。
而傻瓜的你，确定你真的是要跟她生个孩子吗？生容易，养呢？生养孩子的人力、财力、物力、精力，你打算怎么解决？
基因拍拍屁股走了，留下个烂摊子，千疮百孔，等你收拾。
不要以为你有钱有权就能搞定一切；美女的基因也是久经沙场，看上的就是你的钱权。原配的基因，发现属于自己的钱权被别的基因分走，那是要被击碎的感觉，于是恨不得把你给击碎了，你想好怎么应对了吗？
也不要以为你可以控制在最后一步之前就行了。就算你不是真想生孩子，但是她呢？你确定她的基因是什么意图么？她确定她自己的基因是什么意图么？伟大的爱情只是基因伪装的外壳，她的基因只是想利用你的基因，得到更好的生存而已！想到这个，就毛骨悚然，不寒而栗。
当然，如果确定要跟她生个娃，想清楚了，那就出轨吧，我支持你，祝福你，并提醒你记得承担一切可能的后果。
否则，平凡如你我这般，从看到美人的第一眼，就要警惕了。因为，你觉得她美的那一瞬间，就是幕后黑手对你发出的第一个诱惑信号。
我坚决不出轨，不是因为不爱美人，而是实在太懒，懒得收拾事后基因留下的那个烂摊子。
听了我这话，我的某个基因在我的肉体里撒了一点化学物质，并把我的这个态度叫做“对家庭负责”，从而让我感觉到快乐，作为对我的奖励。
5 一切有为法，如梦幻泡影，如露亦如电，当作如是观。
读了这本书，再无心情谈出轨。街上熙来攘往的美女，不管是穿貂皮大衣的，还是穿比基尼的，在我眼里，尽是一具具丑陋的骷髅；包裹在外面的，是基因光鲜亮丽的狡猾外壳。
世间哪有什么动人的亲情、友情、爱情，一切皆是虚妄；什么事业家庭、民族大义、爱国情怀，全是基因赖以生存的伎俩；什么全球变暖、环境污染、PM2.5超标，只不过是基因对将来能否苟延残喘的恐惧。
人生不过如此，索然无味。
矫枉过正了，这可不是我想要的结果。我只是找个充分的理由不出轨而已，并不想自杀。跟基因对抗，不输给它就行了，我还不想赔上身家性命。
大自然的规律是打不破的。绞尽脑汁，我也想不出破解的办法。我即将对生命的本质完全绝望了。
此刻，突然迎来了转机。
6 转机来自我妈。
我妈退休之后，多了个爱好。她不去跳广场舞，不去打麻将，只爱去听保健品公司举办的免费讲座，听完就领赠品。只领赠品，绝不买东西。任凭推销员说破嘴皮，也不买。
墙角，是我妈领来的脸盆，高高一摞，估计一二十年也用不完。正是从这一摞脸盆里，我找到了战胜基因的钥匙。
保健品公司用赠品这种奖励来诱惑老年人来买东西，但我妈利用这个规则只领取奖励而不上当。
基因用快乐这种奖励来诱惑我们结婚和出轨，我们可以利用这个规则只享受快乐而不受骗。
专业术语，叫做“反擒拿”。
举例来说，跟你的伴侣好好过日子，相伴一生；生一两个孩子，为孩子的成长营造健康的环境。享受这个过程里的每一分快乐，那是基因给你的奖励。而轨外的美女，看看就行了，顶多去沙滩或游泳池看，仅此而已，不越雷池一步。
这样一来，基因就成了你的木偶，乖乖为你服务了。
红尘我已看破，只是我依然眷恋这俗世的美丽。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生无处不相逢</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18994/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jan 2017 01:41:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18994/</guid>
      <description>北京 黄昏时分，我离开北大环境大楼。楼新路生，好在有D，一路曲折引我到地铁站。
D和我虽初次见面，却如同故人。不过，“一见如故”用在这里却似乎并不贴切。路上，D说起如何从我的博客学到R语言和LaTeX，又如何在工作中使用。D甚至记得我博客里写过的句子，我倍感惊讶，因为这些句子连我自己都忘却了。我们还顺便讨论了用WordPress建立科研小组网站的可能性。
大言不惭地说，D是我的一位粉丝。
四年前，当我在博客上百无聊赖地发布“R菜鸟入门”时，绝没有料到，四年后的今天，北大有一位新入职的老师，会因为这些帖子而当面向我表达谢意。用“受宠若惊”不足以表达我的感受。不仅如此，我们是不约而同地去另一位老师的办公室的，无论我或他早到十分钟还是晚来十分钟，我们就会错过这次邂逅。这样戏剧性的巧遇，简直不可思议。
在地铁站，我们挥手作别。我不由得想起一句电影台词：
 世间所有的相遇，都是久别重逢。
 深圳 一听说要去深圳出差，我就想起了深圳的两个人，其中一个就是L。我们是在独立博客圈结识的。当年我在德国，L在法国，学的都属于生态学的范畴，自然多了几分亲近。后来，L给一首外语歌曲填上了中文歌词，我为他配上了吉他谱和自弹自唱的视频，颇有伯牙子期之乐。我们甚至打算合写两篇学术论文，草稿都有了，最后却因为种种原因没有完成。
两个文艺青（中）年能不能一起搞学术呢？
这次深圳之行，一定是要当面问问的。
可惜天意弄人，我们最终没有在深圳见面，见面的地点却是东莞；也没有讨论写论文的事情，见面之后L很快就醉倒了。
这全是因为我见了另一个人。
东莞 独立博客圈的人，只要来广东，就必须要拜拜码头，一睹老大风采。
来之前，我对YY哥说：初次见面，找个星巴克喝个咖啡聊聊天就好，如果能赐墨宝便再好不过。
有句话是怎么说的？
 当我走向你的时候 我原想收获一缕春风 你却给了我整个春天
 YY哥：不如来虎门吧。
我：“虎门硝烟”的虎门？
YY哥：是的。
东莞虎门，YY哥大设酒宴，并邀请当地社会名流与我们共进晚餐。我和L的见面也被YY哥一手包办了。
席间推杯换盏，畅谈人生。别人问我：你跟YY哥认识多久了？我答道：神交已久，初次谋面。
私下我说：YY你搞的排场太大了。
YY哥不以为然。后来我才知道，酒宴只是计划的一部分。

酒后，我们K歌到凌晨三点，然后留宿酒店。次日，YY哥专程开车送我去深圳朋友处，临别前赠我亲笔书法作品与当地特产，还有一套《浮生六记》。
这套书陪我从深圳一路回河南。书作者是一位清朝人，内容是生活琐记，读罢我大笑不止。这不就是二百年前的人写的博客嘛。YY哥与我通过博客结识，送的这个礼物大有深意。

古书记载，有一位士绅生性豪爽，常仗义疏财，喜结交名士，曾致信给一位读书人说：“先生好游乎？此处有十里桃花。先生好饮乎？此处有万家酒店。”读书人闻讯而至。士绅每日以美酒相待，别时送名马官锦，并设宴饯行，拍手踏脚而歌。读书人作诗一首，曰：
 李白乘舟将欲行，忽闻岸上踏歌声。
大鹏湾水深千尺，不及勺子送我情。
 
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>罗一笑事件：剖析转发和捐款时我是怎么想的</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18982/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2016 15:10:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18982/</guid>
      <description>1 朋友圈接力转帖这种事，我极少跟风，尤其那种“是中国人就转”的，根本不看内容，一概不转。还有那些寻找走失儿童或宠物的，在网上一搜，几乎无一例外都是骗局。于是，暗自庆幸，并且充满同情地看着朋友圈刷屏。闲时，我留言提醒一下，忙时，就默默围观，心中暗想：这种谣言流言，转发前怎么就不证实一下呢？就算转发成本可以忽略，但受损的是自己的信用。
风水轮流转，自己被打脸。昨天，我不仅转发了“罗一笑，你给我站住”这篇帖子，而且还捐了几十块钱。今早一起床，就看到舆论在反转，整个事情背后可能是精心策划的网络营销。
如果属实，那么我大约是被利用了。有几位朋友是从我这里转发的帖子，这说明，我的信用也受损了。兴许还有好心的朋友为我的智商着急呢。
不过，我并没有懊恼。虽然大家对此议论纷纷，有的咒骂，有的心灰意冷，但是从当事人罗尔和小铜人接受的采访来看，他们对事情的解释并非全然没有道理。舆论，还有再次反转的可能。毕竟，是不是小三上位，是不是装修致病，这跟挽救一个小朋友的生命没有任何关系。
然而，反思一下自己，未经证实就转发和捐款，的确是行为异常。一贯谨慎的我，做出这个异常行为的时候，自己脑子里是怎么想的？
趁着还没忘，让我来回顾一下，细细剖析。
2 时间回到24小时前。
我正在办公室处理科研数据。困扰我一年多的一个定积分方程终于解出来了，拖了一个月的汽车故障终于全修好可以通过年检了，国内自家那套房的房价又涨了，心情难得的好。
心情好，是行为异常的第一个原因。 古人有训：“乐极生悲。”又云：“福兮，祸之所藏。”
咖啡时间，休息一下脑子，刷刷朋友圈吧。就看到了关于罗一笑的文字简介和链接，文字里透露着鼓励转发的意思：“转发一次就有机构捐出一元。今天打赏已达上限，但可以转发。”需要说明的是，这并不是原文里的文字。
一般来说，如果不是出于我的自愿，任凭你怎么鼓励，我都不会转发的。
但是，我说了，当时我的心情很好。
而且，帖子是两位靠得住的老朋友转发的。这是行为异常的第二个原因。古人有训：“不以言举人，不以人废言。”反之亦然。
同时，这个标题吸引了我：
 罗一笑，你给我站住
 这不正是平时自己教训孩子时最常说的话么？孩子都得了白血病了，还这么训吗？
于是，我就点开了链接。
其实，即使后来出现反转，我也并未感觉上当受骗，因为，印象里，文中并没有“请读者转发和捐款”的文字。我的转发和捐款，纯属自愿。从这一点来说，这篇帖子并未蓄意敛财。
但是，当我重新阅读这篇帖子时，我才注意到，文中有“悲痛我们花不起这个钱，更悲痛我们花了这个钱也可能救不了笑笑的命”这样的字眼。如果后来披露的罗家经济状况属实，并且医疗费用大部分都报销的话，那么“花不起钱”就是实打实的欺骗了。
文中暗示“缺钱”，文外提倡转发。我希望这是巧合，希望不是精心策划的陷阱。
这是后话。当时，我看到的是一个扎着小辫的小姑娘的灿烂笑容。
有个女儿真好啊！
还有这样的文字：
 罗一笑，不要乱跑，你给我站住！要是你不乖乖回家，就算你是天使，就算你跑进天堂，有一天我们在天堂见了面，爸爸也不理你！
 虽然我隐隐觉得哪里有什么不对劲，但还是联想到了意大利电影《美丽人生》里的那位父亲。
写得真好。我心想，我的博客以后要学着点。
被各种暗示的信息蒙蔽，这是导致我行为异常的第三个原因。
看到下面的“赞赏”按钮。不是说打赏满了么？从来没见过打赏满了是什么样的，点一下看看……咦，谁说满了，这不是还能继续打赏嘛……捐几十吧，咱房价不是涨了么……
捐都捐了，顺手转了。
道理都懂，但放到事儿上，就管不住自己了。
因为心情好极了。
做完上面这些事情花了总共不到一分钟。我记得清清楚楚，当时我对自己的行为略感诧异：平时一毛不拔的我，这次捐钱捐得怎么这么轻快……
3 亲戚朋友里，曾经有人被骗过。受骗者的描述经常是，骗子不知用了什么药，把他脑子弄晕了，晕晕乎乎就把钱交给骗子拿走了。
对此，我多半是持怀疑态度的。骗子当然该惩处，但受骗人也应该反思一下自己。与其相信是药物的力量，我更相信是人性的弱点，是事后受骗人不能真正面对自己，而编了一个理由，骗骗自己，换得一丝心安；骗骗别人，挽回一点面子。
美剧《权力的游戏》里，瑟曦有这样一段台词：
 Beating me, starving me, frightening me, humiliating me. You didn&amp;#8217;t do it because you cared about my atonement, you did it because it felt good. I understand.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>快速变年轻的惊天秘诀</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18972/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2016 22:04:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18972/</guid>
      <description>今天，因为工作需要，在下面这个事情上忙活了一整天。没料想，无意之间，我发现了隐藏在数学公式后面的一个惊天秘密。 掌握了这个秘密，就有可能瞬间变得年轻。

秘密就是：
做微积分！瞬间仿佛回到19岁；
因式分解！瞬间仿佛回到14岁；
我相信，如果手边有算盘，我一定会瞬间回到我儿子的年龄。
只是……
床上是娃，不是下铺的室友；
座旁无人，更无当年的同桌。
流水带走光阴的故事。多年过去，你和我，一切都变了。
好在，让人略感慰藉的是，还有一样东西没有变，而且我坚信以后永远也不会变，那就是——
当年解不出来的题，现在仍然解不出来……
我跟当年一样年轻，这就是证据。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>京生学琴记2：为何选钢琴</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18933/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2016 08:55:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18933/</guid>
      <description>拜罗伊特这个德国小城，只有7万人口，却因音乐家瓦格纳闻名于世，素有“歌剧之都”的美称。受此影响，很多孩子都来市立音乐学校学音乐。音乐学校每年有一天开放日，让孩子和家长们接触各种乐器，面对面了解音乐学校的情况。
京生6岁那年的开放日，我带他去参观。我骑着自行车驮着京生，一边吭哧吭哧上山坡，一边说：儿子，乐器你随便挑，喜欢哪个就学哪个，咱不在乎钱。
于是，京生把各种乐器都玩了一遍。最后，他指着一样乐器说：爸爸，我想学这个。
顺手指一看，我顿时后悔大话说早了。
是一套架子鼓。
我说：架子鼓除外。
啊？那，就小提琴吧。京生说。
呃，小提琴也不行。我说。
为什么？京生不乐意了。
嗯，让爸爸来给你讲讲道理吧。
小朋友第一次学乐器，最重要的前提是，不能影响身体的健康。提琴、吉他、二胡这些弦乐会伤手。你摸摸爸爸的左手手指尖，是不是很硬？这是茧子，弹吉他磨的，现在不疼了，但刚开始软的时候会很疼。而架子鼓这种打击乐，会伤耳，影响听力。你要选一个手感和声音比较温和的乐器才健康。
第二，不光你的健康，还得考虑别人的健康。咱家没有隔音设备，乐器的声音会影响到邻居的生活，没有礼貌。你睡觉的时候不想听见隔壁咚咚锵锵吧？别人也不想。小提琴的声音穿透力强，架子鼓的噪音比较吵，会影响邻里关系。爸爸上大学时在宿舍练小提琴，就被室友们和隔壁的邻居轰出去了。你要选一个对邻居有礼貌的乐器。
第三，小提琴入门比较难，头几个月跟杀鸡似的。哦，杀鸡你没听过吧？换个比喻，就像你们手工课锯木头似的，自信心容易受打击。如果小孩和大人迟迟享受不到音乐的乐趣，那么坚持下去的阻力就大。你要选一个入门容易的乐器。
第四，很多东西试过才知道是不是真喜欢，你将来可能发现更喜欢另外的乐器，那是不是就白学了？不是的。只要你学会了乐理，换别的乐器会很容易。哪种乐器上容易学乐理？键盘。跟五线谱对应得好，不加升降号的就是白键，加了的就是黑键，比在吉他上数品格要直观多了。你要选一个方便学乐理的乐器。
最后，就是要好听。比如说钢琴吧，弹起来听觉上很丰富，十个手指十个音，号称“乐器之王”，一个人就弄出个乐队的感觉，将来你不管是玩独奏、合奏、伴奏都可以，发展潜力大。你要选个动听的乐器。
健康的、礼貌的、入门容易的、方便学乐理的、动听的乐器，会是什么呢？
京生想了想说：好吧，那就钢琴吧！
儿子，你跟我想到一块儿去了。看着京生一步一步落入我的圈套，我暗喜。对啦，老子本意就是想让你学钢琴。
其实还有第六条原因我没说，那就是钢琴音乐很普遍，到处都听得到，耳濡目染的机会多，容易哄孩子坚持下去。这一点一般会被忽略，但后来事实证明，这一条在关键时刻会发挥作用。比如说，京生8岁生日时得到个Wii游戏机，我们允许他每周玩半小时。想玩又不能玩的时候，钢琴发挥了作用，京生憋得去钢琴上弹电子游戏里面的配乐。没谱子，自己凭印象和感觉弹。后来我给他找来谱子，另外跟他的钢琴老师也沟通了一下，教他弹电子游戏里的音乐。因为玩电子游戏的时间被限制，现在他把玩顶蘑菇的热情都发泄到弹配乐上了。
视频：京生弹超级玛利兄弟配乐城堡主题
就因为钢琴有这么多好处，所以学钢琴的孩子太多了。这一方面是坏处，不容易出彩，不容易脱颖而出；另一方面有好处，老师比较容易找。这又回到我们上一篇里提到的儿童学琴的理论基础：让孩子学琴的主要目的是什么？我们的目的本来就是培养个爱好，不是为了脱颖而出。因此，对我们来说，这根本不是个问题。
我说：京生，钢琴是你自己选的哦，你可得坚持下去。
京生：那我什么时候可以学架子鼓？它好酷。
我说：等咱家有个独立的大别墅吧，就不会吵到邻居了……
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>京生学琴记1：学乐器的5个理由</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18929/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Nov 2016 16:13:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18929/</guid>
      <description>一位老朋友联系我：京生不是在学钢琴吗？我也想让孩子学，零基础，你有什么建议？
我：我的建议是：好——好——学！
朋友：嗯，这个建议真不错……
京生从6岁多开始学琴，至今两年有余，最近刚刚取得一个里程碑的进步，可以演奏完整版的《献给爱丽丝》。既然朋友问起来，正好趁机总结一下儿童学钢琴的经验教训。
需要说明的是，这些经验仅仅是阶段性的小结。外推到一生的尺度，不一定是正确的。李双江当年不也对自己的育儿经验侃侃而谈么？只能说，到目前为止，我们对京生的钢琴学习是满意的。
另外，每个孩子都是不同的。在这个孩子上的经验，在另一个孩子上未必行得通。因材施教，才是普适的道理。所以，这里的经验仅供参考。
那就从最初讲起吧。
视频：京生学琴两年多，弹奏完整版《献给爱丽丝》
1 抓周：学乐器的5个理由 京生周岁生日那天，我们让他抓周。媳妇故意把钱包放在离京生最近的位置。可是，人算不如天算，京生吭哧吭哧地绕过钱包，抓起一支笔，兴致勃勃敲玩具琴的琴键。
媳妇失望地说：看来，将来是个文青。
没错，京生从小就表现出一些音乐天赋。刚学会坐的时候，就会随着鼓点舞动；刚会说话的时候，就能区分出哪首歌出自哪部动画片。当然，有可能是我们不由自主地夸大了孩子的优点，因为后来德生也有类似的表现。不过，如果真是天赐的，不发挥一下太可惜了。这是京生学乐器的第1条理由。
第2条理由，多一项爱好，就多一分个人魅力，就多一群朋友，将来找媳妇时多一些选择，而不是被选择——从生物学角度说到底是为了我家的基因能获得更好的延续。我刚刚读过了《自私的基因》这本书，深以为然。在以后的日子里，这一条理由不断得到了印证，下文慢慢讲。
此外，我和我媳妇多多少少算是喜欢音乐的。我弹一点吉他，吹一点口琴，学过一点小提琴；媳妇小时候会吹点笛子，唱歌不错。给孩子培养个共同的爱好，既容易营造环境，又可以合家欢乐。京生在学琴两三个月的时候，就可以全家一起合演个简单的歌曲了。在这样的环境下，孩子也容易学，形成了良性循环。因此，家庭氛围是学乐器的第三条理由。
视频：刚开始学琴时，合家欢乐（钢琴：京生。吉他：爸爸。人声：妈妈）
第四条理由，是京生的性格特点。拜罗伊特是音乐家瓦格纳和李斯特之都，到处经常有免费的音乐会，我们经常带京生去听。四五岁的时候，他可以坐下来连续听1个多小时的整台管弦音乐会。坐在后排的我都差点睡着了，京生却告诉我：“我没有睡着。”然后解释：“你不是说听这个音乐能让我变聪明吗？”京生比较内向，注意力比较集中，适合静心学学乐器。德生就不一样了，比较外向彪悍，将来得用另外的思路带。
最后一条理由，我们想得长远，将来京生也会变老，会退休，有自己喜欢的事情，快乐就可以不依赖他的妻儿和朋友。我们一贯让京生和德生从小就多接触新事物，学着从里面筛选出自己喜欢的，不要像我，童年生活太闭塞，什么都没见过，长大了根本不知道自己喜欢做什么。
总的来说，儿童学乐器，家长首先应该弄清学的理由和目的是什么。当钢琴家？培养个爱好？还是借乐器学习一些音乐知识？陶冶一下性情？
论语说：“知之者不如好之者，好之者不如乐之者。”
程颢、程颐说：“学至于乐，则成矣。”
爱因斯坦说：“兴趣是最好的老师。”
目的是个纲，纲举目张。培养兴趣和享受快乐，就是京生学琴的总纲，也是在这几年的学琴过程中，遇到各种困难时我们找办法的理论依据。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>推荐几本儿童书</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18912/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2016 13:49:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18912/</guid>
      <description>网友土木坛子这些年坚持做一件善事，就是为他的小学母校湖南安仁新洲学校捐款。最近，他打算用捐款给孩子们买一些书，让大家推荐个书目。
我不由得想起，小时候的课余生活是多么无聊。当时，没有多少合适的电视节目，没网络没手机，不舍得花钱去玩街头的电子游戏。家里经济条件不好，我只得找一件省钱而有趣的事情做，这件事就是看书看报。
虽然我妈素来省吃俭用，但在给我买书报上毫不含糊，我要什么书就买什么书。可问题是，我也不知道该买什么书，就瞎买乱读。现在回想起来，有些书报买对了，像四大名著、《故事大王》《童话大王》《少年科学画报》《儿童文学》《少年文艺》；而有些简直是浪费时间，像《故事会》《故事家》《少年英雄赖宁》；而有些在那个年纪应该读的好书，因为没有人推荐，就错过了。这就好比小孩的鞋子，虽然好看，年龄已过，想穿也穿不进去了。
从遥远的记忆里使劲搜寻，我终于想起了几本好书，他们完全是自己的兴趣筛选出来的，曾经对我影响至深。其中，有些书现在在市面上已经买不到了，而有些书一版再版。这些书并不过时，我给上小学的儿子读过一些，他依然听得津津有味，而对我来说也是一种重温，重温少年时代受过的熏陶。那些好书在记忆里许久没有触碰，落上厚厚一层灰，但稍经擦拭，书中那些关于勇敢、善良、正义、睿智的故事，便再次熠熠生辉。
下面我列出在市面上还能找得到的6本书，包括书名、作者、版本。同一书名可能是不同作者或译者写的，同一作者可能有不同的版本，版本有优劣之分，我列在这里的是我觉得最好的版本。点击每本书书名大字，可以进入亚马逊上该版本的网页。
舒克贝塔传 郑渊洁[著] 浙江少年儿童出版社，2015年12月第1版  《舒克贝塔历险记》单行本是我在90年代初从《童话大王》里给的地址邮购的。当时，舒克贝塔的故事写到了第100回，故事终结在舒克贝塔从外星归来，发现地球上全部变了样。儿时涉世未深，很少懂得感动，但当读到他们从臭球的孙子的孙子的孙子……的孙子手里拿到臭球临终前留给他们的礼物时，我记得我落泪了。
现在市面上，我没有找到100回本。只有这个《舒克贝塔传》，51回本，差强人意。100回之后是狗尾续貂，不推荐给儿童读。
怪蜗牛奇遇记 冰波[著] 北京少年儿童出版社，2013年6月第1版  这部童话故事虽然很小众，但是很好看，讲的是一只有超能力的蜗牛行走江湖行侠仗义的故事。我小时候从市新华书店买的。我记得清楚，序言里说怪蜗牛的故事是一个系列，所以读完之后我经常去书店看有没有下一本，但最终也没有等来。多年过去了，这本书还在出版，仍然是没有下篇。
宝葫芦的秘密 张天翼[著] 北京教育出版社，2013年5月第1版  这本书不必多说，属于名家名著，是我儿时读过的为数不多的第一人称视角的小说，代入感很强。前几年还拍成了电影，但是完全把原著给毁了，影版不看也罢。
安徒生童话精选 安徒生[著] 叶君健[译] 浙江文艺出版社，2012年3月第1版  安徒生童话是世界名著，每个孩子的必读书。叶君健的译本是经典译本。
夏洛的网 White E.B.[著] 任溶溶[译] 上海译文出版社，2014年8月第1版  《夏洛特的网》的主题是友谊，讲的是蜘蛛夏洛特跟小猪威伯的故事，前几年拍成过电影，很不错。这本书仍然要注意译本，任溶溶的译本无疑是最佳选择。
上下五千年 林汉达 曹余章 [著] 上海人民出版社，2002年1月第1版  这是一套被我翻脱页的书。两位作者的文笔非常浅显生动，寥寥数笔就是一个动人的历史故事，全书串起来就是中国历史的主线。可以说，正是这套书激发了我对中国历史的兴趣，几十年来都没有消退过。
网上有很多类似书名的其他版本，很容易买错，我在线试读了一下，都不如林曹的这套好。
我将这6本书推荐给坛子，并请坛子代劳捐赠给新洲学校。这几本书在中国亚马逊有售，加起来不到100元。书不在于贵贱（最好买便宜的版本），不在于是否精装（最好买平装），不在于是否有插图（最好没有图），而在于文字里蕴含的精神魅力。
下面是这几本书的合影。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特丽莎的生日</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18902/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Oct 2016 17:51:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18902/</guid>
      <description>京生放学回到家，很高兴地说：“今天没作业！”放下书包就去玩乐高。
妈妈觉得奇怪：“今天为什么没作业？又不是你的生日。”
于是，京生就把事情的原委从头到尾讲了一遍。
京生他们班有个规矩，谁过生日，谁当天就可以得到一张“作业优惠券”，以后可以凭此券免做一次作业。此外还可以抽奖，每个纸条上写着一件有趣的事情，抽到哪张就做哪张。
今天，过生日的是一个名叫特丽莎的小姑娘。她抽中的小纸条是：当十分钟老师。
于是，老师将下课前的十分钟交给了特丽莎。在这十分钟里，作为老师的特丽莎做了两件事：
第一件事是，特丽莎对全班同学宣布：今天没有作业！
第二件事是，特丽莎带领大家做手工，每人做了一张“作业优惠券”！这样，每人今后都有一次免做作业的机会！优惠券必须有老师的亲笔签名才生效。于是，特丽莎在每个小朋友的优惠券背面签上了自己的大名。
我和媳妇听了哈哈大笑停不下来。这是有多恨做作业呀。特丽莎充分利用现有规则为自己谋福利。如果竞选，她一定能得到同学们的支持。
京生不解地问：“这很好笑吗……”
我说：“你们小孩子这么玩，把规矩玩坏了可怎么办，恐怕老师以后得改规矩了……”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第一个吃xx的人</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18879/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Oct 2016 14:18:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18879/</guid>
      <description>在超市的水果摊位，我右手拿起一盒无花果（Feigen）正准备离开，突然发现相邻的货架陈列着从没见过的水果，名字也叫什么什么feigen，前缀我扫了一眼不认识，就没多想。我盯着他们看了半天，看表皮质地跟无花果相似，只是多了一些毛茸茸的眼睛。反正都叫Feigen，应该差不多吧（我却忘了apple和pineapple有天壤之别）。于是，我放下右手中的无花果，改拿了一盒陌生水果。
如果我的右手能预知24小时后将要发生什么，估计打死也不肯换。
有年头没见过新水果了。上一次为新水果吃惊，应该是出国那年第一次见牛油果；再往上数，应该是初到北京时第一次见到了柚子、榴莲、番石榴、火龙果；再数，估计就是小时候第一次见到哈密瓜了。这次见到的这个是什么东西呢？
回家后把水果塞进冰箱，第二天晚上我才想起来。我宣布：
 孩儿们，来来来，看俺老孙……看你老爸给你们品尝一种新水果！
 京生和德生闻讯赶来，站在旁边眼巴巴观摩。
我从冰箱里取出水果。纸盒包装，一盒5枚。
京生问：这是什么？怎么吃？
我一边扯开包装一边说：我也不知道是什么……先洗干净看看是吃皮还是吃瓤……咦？
说话间，我像抓苹果一样用右手抓起一枚，往水龙头送去，突然觉得有些异样：
……咦？哟！哎哟！
右手钻心疼痛，我一哆嗦，右手一松，这枚果子掉在了水池里。
京生一溜烟地跑了。德生仍然在痴痴地望着我，口水顺着嘴角流了出来。
我忍痛走到客厅，把右手举到台灯下仔细看：
右手手心和手指上扎了一些绒毛般的小刺，非常细，非常短。
这是什么鬼东西？
京生把妈妈拉了过来。媳妇一看，说：你这是抓仙人掌了么？
仙人掌……
我疾步走回厨房，拿来水果盒子，定睛一看，水果的全称叫 Kaktusfeigen。
Kaktus！英文的Cactus！真是仙人掌啊！换成k我就不认识了！这是仙人掌果！仙人掌居然还能生出果子！
百度百科：
 仙人掌果(Opuntia ficus-indica)为仙人掌属（Opuntia）植物的果实，果肉含有丰富的微量元素、蛋白质、氨基酸、维生素、多糖类、黄酮类和果胶等。仙人掌类植物原产南北美洲、亚热带大陆及附近一些岛屿，部分生长在森林中。多浆植物的多数种类原产南非，仅少数分布于其它各洲的热带、亚热带地区。（在中国大陆云南、广西、海南等地多见）。 《中药大辞典》记载，仙人掌果具有行气活血、祛湿退热、生肌等作用；印第安人和墨西哥人将其作为食物和药物使用也有几千年的历史。
仙人掌果实的表皮覆盖着倒钩状刺，不仅难以采收且生长期漫长而稀少，科学家们也在研究其对伤口愈合的影响实验中得知，仙人掌果实能促进人体正常纤维细胞的扩展再生，不论对身体内部还是表皮创伤的愈合都具有重要的意义。
 媳妇说得对，我确实是抓仙人掌了。果子上那些毛绒绒的眼睛，就是仙人掌的刺。
我小心翼翼地把手上的刺一根一根拔出来。事实证明，确实有倒钩，往外拔的时候会把皮肤勾起来。我突然回忆起小时候听过的评书《大西唐演义》，扫北王罗通的腹部被对手用钩镰枪刺中，肠子就是被倒钩给勾出来的。
我庆幸没有像吃无花果一样把仙人掌果连皮吞下去。
太小的刺已经看不见了，没入掌中，不碰还好，碰到就像被针扎一下。一时半会儿用不了鼠标了，右手指尖上也扎了刺，本帖是用左手敲出来的。
我心里一阵恼火：这货跟无花果有毛关系？为什么名字里带个Feigen？这么危险要人命的水果，超市怎么不提醒一下注意安全？
越想越气，怒从心头起，恶向胆边生，我左手抄起一把菜刀，直奔超市……不是，直奔水池而去，一刀把那个果子劈成两半！
红色液体喷薄而出！像鲜血。
我拿起勺子，舀出来放嘴里，细细品尝。味道很甜美，籽儿很硬，据说有益于伤口愈合？
我对京生和德生把手一招：
 孩儿们，来来来，听老爸我给你们讲一个中文典故，叫“第一个吃螃蟹的人”，以及神农尝百草的故事……
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>莫盼铁杵磨成针</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18863/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2016 12:36:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18863/</guid>
      <description>1 去年回国的时候，朋友送了个优教小通机器人，小通可以给孩子讲故事、念儿歌、背古诗，还可以学汤姆猫变声，很快就成为了两个孩子的好朋友。
有一次，小通讲了个“铁杵磨针”的故事。这个我们小时候都听过，说的是李白爷爷小时候贪玩不读书，遇到一个老婆婆，要把铁杵在石头上磨成绣花针，李白受到教育，从此就发奋读书了。
京生问：什么是铁杵？
我：就是铁棒。
京生：能磨成针？
我：只要功夫深，就……
我狠狠地把后半截话咽了回去。突然发觉，对这个故事，我是持怀疑态度的。这样的故事是怎么流传下来的？只能是当事人自己写下来，或者当事人讲给别人由别人写下来，但无论是李白还是老太太，都不大可能做这样的事情。
那么，这故事是哪儿来的？
2 对这个故事的真实性，有人早就考证过了。比如，陕西师大历史学教授于赓哲在《平衡的失败：唐玄宗的得与失》中写到，铁杵磨针的故事见于 宋代的《锦绣万花谷》，后来记载于《方舆胜览》《山堂肆考》等书里：
 世传李白读书象耳山中，学业未成，即弃去，过是溪，逢老媪方磨铁杵，问之，曰：‘欲作针。’太白感其意，还卒业。
 象耳山在眉州，而史料中没有任何关于李白在眉州读书的记载。而且，此事李白本人没说过，李白同时代的唐代熟人也没提过，倒是被宋朝人写下来了，因此很有可能是瞎编的。
另外，我对铁棒石头上磨成针的可行性存疑。即便是能，那需要多少时间成本？铁杵磨针，这明明是场行为艺术啊。
于是，我接着把后半截话吐了出来：
我：只要功夫深，就……那也磨不成绣花针！
3 京生表示不理解：小通在撒谎？
媳妇：你那么认真干嘛？只是为了教育小孩子嘛。
我：但不能让他傻了吧唧去学干蠢事吧。把真道理用假故事来讲，伤害的是真道理。如果功夫深，干点有价值的事情，磨什么绣花针？
媳妇：这故事要是不好，那怎么能流传千百年？
我：愚民吧。华盛顿的樱桃树，爱因斯坦的小板凳，愚公的山……只要把老百姓教育成好管的样子，这样的故事就容易流传。
媳妇：那你去给孩子讲个持之以恒的好故事试试。
我：好，看我的。
 京生，上回那个钢琴曲你一开始弹不好，每天弹，弹了一周不也就弹好了吗……
为什么这次听写你得了满分呢？因为你每天都在练习……
你知道爸爸当年是怎么追到妈妈的么……
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>家庭牛奶革命</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18857/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2016 13:46:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18857/</guid>
      <description>（1） 德国人爱喝啤酒是出了名的，我常常跟他们一起喝。有一次，有位德国同事用英文问我：
 你们中国人为什么喝常温啤酒呢？
 德国人喝冰镇啤酒，一般情况下没人喝常温的。我明白他对常温啤酒的好奇。可惜，这位仁兄的英语水平比较一般，这句话被他表述成：
Why do you Chinese people drink beer out of refrigerator? （你们中国人为啥喝冰箱外面的啤酒/为啥在冰箱外面喝啤酒）
我就回答道：
Because we are unable to sit in a refrigerator. It is too small. （因为冰箱太小，我们坐不进去。）
喝常温啤酒，其实不算什么。
有一次，我媳妇在实验室的厨房做午饭，蚝油生菜，旁边的德国同事看到后大惊失色，跑到实验室对每个人大喊：
大家快来看哪！她把冰沙拉倒进热油锅里了！（生菜，德语叫Eissalat，冰沙拉）
那情形，宛如当年在北京刚上大学时，广东来的同学平生第一次看见雪。
（2） 最近，类似的事情发生在牛奶上。
无意中，我跟奥地利的同事说起，每天早晚我都给孩子们热牛奶喝。
同事问：牛奶为啥要热？冰箱里拿出来直接喝呀。
我：你家孩子直接喝？
同事：是呀。我女朋友有时候会加热一下，也就是稍微温一温。
这位同事跟女朋友生了三个孩子，但就是不结婚。
同事追问：冷挺好，为什么要费工夫加热呢？
我：呃……我不知道……大概是怕闹肚子……
欧洲人习惯寒食，一天最多吃一顿热餐。媳妇生二娃的时候，刚生完住院那几天，医院提供的就是一天两顿冷一顿热。欧洲人理解不了中国人一天三顿都吃热餐的原因。其实我也没想过为什么，大概仅仅是传统习惯吧。
不过，我仍然在网上搜了一下。不搜不打紧，一搜就发现，家里喝牛奶的方法必须要来一场革命了。
(3) 关于牛奶是否应该加热，网上的信息多而杂，甚至互相矛盾。但是，有一点是达成共识、并且让人信服的，那就是：
 牛奶无需煮沸，因为超市卖的牛奶已灭菌； 牛奶不应煮沸，煮沸会破坏牛奶中的营养成分（蛋白质、脂肪、维生素等），增大矿物质浓度，对健康不利。  我家一直是把锅放在灶上加热牛奶的。虽然没有煮沸，但锅底的温度过高，势必对牛奶的品质带来影响，确实不科学。
想起小时候看过的美剧《成长的烦恼》，迈克兄妹每次都是打开冰箱门抓起牛奶盒就往嘴里倒。冰牛奶，既然他们能喝，我们为什么不能？
试一下就知道。当然，当小白鼠的，照例是我。
(4) 早上，我从冰箱里取出一盒牛奶，除了照常给家人热一些，我倒出一杯冰牛奶直接喝完就上班去了。厕所离办公室几步之遥，我做好了腹泻的心理准备。
一天平安无事。
晚上，到了孩子们喝牛奶的时候了。
京生端起牛奶杯，问我：“冰的？”
我说：“你试试，味道不错。”
京生一贯比较挑剔，我担心他不肯喝，又补充一句：
“就当吃冰淇淋。”
京生一饮而尽，拍拍肚子说：“挺好喝。”
我：“你夜里睡觉如果肚子不舒服，就自己起来上厕所。”
京生：“……”
我：“如果没有不舒服，明天就让弟弟也喝冰牛奶。”
京生兴奋了：“那以后不用热牛奶了？那我就可以一个人做早餐了？”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[德生]幼儿园来了新老师</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18785/</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2016 15:13:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18785/</guid>
      <description>1 我家有两个娃，大的8岁，网名叫京生；小的2岁，网名叫德生。
德生的幼儿园很小，只有一个班，十几个小朋友，包括园长在内有四位女老师。这家幼儿园是家长共治式，很多事情需要家长参与，比如每天的卫生都是我们这些家长轮流值周打扫。所以，老师跟家长的沟通很密切，大家也比较熟。
前不久，幼儿园发通知给家长，珂丽娜老师因为搬家的原因要离开幼儿园了。
“德生刚学会叫珂丽娜的名字啊。他挺喜欢珂丽娜的。”妈妈惋惜地说。
临走前，珂丽娜亲手缝制了一只香包送给德生。她以前说过好想去中国看看，于是我们送给她一本中国旅游指南。
2 珂丽娜一走，老师人手不够，幼儿园打算招聘一位新老师。不久，家长们收到了苏珊娜的群发邮件，说是一位老师通过了面试，想听听家长们对这位老师的看法。邮件附带的简历说，这位老师今年29岁，从2008年开始在英国、肯尼亚、印度和意大利从事幼儿工作，学习过 CACHE 3级和5级的课程。
CACHE是什么？一搜才知道，CACHE 就是 Council for Awards in Care, Health and Education，“是国际标准的教师培训课程，是英国儿童教育的基础课程资格证，在英国从事儿童教育的最基本要求。二级适用于幼儿和青少年的管理和教育工作。在英国，若从事幼儿教育工作，必须拥有该资质。它基于西方方法论和教育学，现今的调查研究以及反映了西方早教发展趋势，探索式学习，幼儿中心，概念驱动，并将当前的研究融入幼儿如何学习中。”
其实这不是重点；苏珊娜强调的是，这位老师是男的！你接受男老师吗？家长委员会的主席补充说，性别歧视可是违法的哦。另外，这位老师是英国人，说英语。你愿意让孩子学外语吗？
呃……德生是男孩，我们完全欢迎男老师，只是这英语嘛……德生已经有汉语和德语了呀。
不过，德生的情况太特殊了，我们决定还是先沉默，观望一下别的家长的态度吧。
(插图来自网络，与本文无关)
3 很快，大家的意见反馈上来了。所有人都说，让孩子接触地道的英伦腔太棒了。雅各布的爸爸妈妈甚至说，这简直就是雅各布的好运气，因为雅各布两个月后就要从幼儿园毕业了。
那么性别呢？
里欧的妈妈和塔哈的妈妈认为，只要资质合格就行，性别无所谓啦。我们可以考察一段时间再说。从男老师身上，孩子可以学到不同的东西。
莱昂纳多的妈妈谈了谈莱昂纳多的问题。这孩子胆小，大概是自小被女人照看的缘故，除了他爸爸，不敢跟别的男人玩，希望男老师能够改变现状。
大卫的爸爸说，他无法理解男老师怎么会受歧视。
这时，我们听到一位妈妈很不客气的声音：我不想让我的女儿被一个男人照顾。我要换个幼儿园。
大卫爸爸，你这回理解了吗？
好吧，看来德生只能半推半就地再学一门语言了。
最终，男老师克里斯光荣上岗了。我担心男幼师会不会太阴柔纤细，一看克里斯就打消了这个顾虑。这是个大胡子的粗壮青年。
我不禁窃喜：多了个劳力，女老师们以后不会把所有粗活都留给家长了吧。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[京生]睡前晚安故事</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18771/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2016 08:18:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18771/</guid>
      <description>我家有两个娃，大的8岁，网名叫京生；小的2岁，网名叫德生。
从5岁起，京生就独自一个人在自己房间的小床上睡觉了。起初，爸爸或妈妈会在睡前给京生讲一两个短小的故事，京生听完就乖乖睡了。后来，京生提出了更高的要求：
“我想听长一点的故事。”
要多长呢？长到爸爸嗓子都讲哑了还不睡。几次下来，爸爸吃不消了，于是想了个主意，就是把故事用手机录下来，考进一个带扬声器的mp3播放器里，睡前放给京生听，待京生睡着后，再把播放器关掉。这样，皆大欢喜。再后来，爸爸索性从网上下载了很多mp3故事。那个时候，京生最喜欢听的是《托马斯和朋友》以及《奇先生和妙小姐》；后来，听的是《小兔汤姆》和《贝贝熊》。
一切问题似乎都圆满解决了。
京生7岁的时候，情况开始变化，他迷恋上了“幻影忍者”。
幻影忍者是乐高出的系列玩具、动画片和图书。我家最受欢迎的玩具，是幻影忍者；京生最喜欢的动画片，是幻影忍者；从图书馆借来的书，是幻影忍者；办生日宴会的主题，是幻影忍者……一切都是。幻影忍者在奥地利的孩子们中间颇为流行，京生有好几位同学都是幻影忍者的粉丝，在一起经常大喊“Ninja-Go！”，就像我们小时候一起喊“克赛，前来拜访”一样。就像恐龙特急克塞号的确比小蝌蚪找妈妈要有趣得多一样，京生提出了新的问题：
“爸爸，小兔汤姆和贝贝熊太没有意思了。能不能给我听幻影忍者？”
小兔汤姆和贝贝熊适合的是幼儿园的孩子。京生已经是小学生了，口味变重了。可是，幻影忍者，网上可没有下载的啊。
不过，这难不倒爸爸。很快，爸爸发现市图书馆有德语版幻影忍者故事CD。借来转换格式，考到mp3播放器里。京生开心极了。于是，每天睡前就听幻影忍者。
京生一般21点之前上床，所以爸爸一般是在21:30去关掉播放器。但是，自从听幻影忍者以来，好几次爸爸来关播放器的时候，京生还睁大眼睛，入迷地听故事。这导致京生很晚才入睡，第二天早上赖床不起。
爸爸：“这是怎么回事？”
妈妈：“大概是幻影忍者的故事太激烈了，他激动得睡不着？”
于是我们出台了新规定：21点之前上床，就可以听幻影忍者听到21点；21点之后，严禁听幻影忍者。
效果立竿见影。每天晚上，京生都飞快地洗漱完，飞快地钻进被窝，只为能多听一会儿幻影忍者。21点，换成无聊的贝贝熊或小兔汤姆，京生很快就睡着了。
爸爸：“你知道为什么这样规定吗？”
京生：“因为听幻影忍者影响睡觉！”
爸爸满意地笑了。
就这样，日子一天一天过去，京生8岁了。
有一回，无意中，爸爸给京生放的是小兔汤姆的“汤姆走丢了”。21:30，爸爸去关播放器，并没有留意播放器正在播放什么。
第二天晚上，京生说：
“我要听汤姆走丢了。”
爸爸略感差异：“你不是嫌汤姆无聊吗？”
京生：“我爱听。”
好吧。想来是因为这两天在植物园玩捉迷藏玩多了，听个走丢的故事比较应景。
第三天晚上，京生说：
“我要听汤姆走丢了。”
好吧，只要你乖。
如此，一个多星期过去了。京生如此迷恋这个故事，虽然让爸爸觉得有些奇怪，但也没有深究。
终于，有一回，爸爸在关播放器的时候，突然觉得哪里不对劲。
为了安静，播放器的声音都是调到最小，放在京生枕边。爸爸拿起播放器，仔细听。里面传来德语的故事，爸爸德语水平低，听不懂。反正肯定不是汤姆，汤姆是中文的。
爸爸突然觉得背后冒出一阵冷汗。赶紧走到亮处，往播放器的显示屏上定睛一看——
放的是幻影忍者！
爸爸飞快地按&amp;lt;&amp;lt;键，调到幻影忍者的第一个故事，再往前一个——
正是“汤姆走丢了”。
这是小兔汤姆文件夹里的最后一个故事，时长只有4分钟。播放器放完这个文件夹，就自动播放下一个文件夹。
爸爸深吸一口气，大声叫道：“妈妈，咱们都被京生给耍啦！”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[京生]蝙蝠侠为什么跟超人打架</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18759/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Mar 2016 17:54:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18759/</guid>
      <description>我家有两个娃，大的8岁，网名叫京生；小的2岁，网名叫德生。
今天，京生上学路上的墙上贴出了蝙蝠侠大战超人的电影海报。
京生：&amp;#8221;他俩不都是好人么？为什么要打架？他俩谁是坏人？&amp;#8221;
爸爸：&amp;#8221;这个嘛……你说说，爸爸是好人还是坏人？&amp;#8221;
京生：&amp;#8221;好人。&amp;#8221;
爸爸：&amp;#8221;那妈妈呢？&amp;#8221;
京生：&amp;#8221;也是好人。&amp;#8221;
爸爸：&amp;#8221;那爸爸和妈妈是不是也吵架？&amp;#8221;
京生：&amp;#8221;是。&amp;#8221;
爸爸：&amp;#8221;懂了吧？&amp;#8221;
京生：&amp;#8221;懂了……&amp;#8221;
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[京生]李四台的作业本</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18713/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2016 12:00:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18713/</guid>
      <description>我家有两个娃，大的8岁，网名叫京生；小的2岁，网名叫德生。
有一天，京生的中文课作业被爸爸批评了。
爸爸：“你把一个字左右两边分得太远了。”
京生：“有那么重要吗？”
爸爸：“‘树’字被你写成了‘木又寸’。这样会让人误会的，比如说……”
京生捂住耳朵：“blablablabla……”每次不爱听爸爸唠叨的时候都这样。
于是爸爸有些生气，不说了。
京生心情也有点低落。临睡前，京生躺在上铺的床上，迟迟不肯入睡。
爸爸：“都9点了，怎么还不睡？”
京生：“睡不着，给我讲个故事我才睡。”
爸爸：“……那我给你讲个爸爸小时候的真事儿吧。故事的名字叫做：李四台的故事。”
于是爸爸在下铺躺了下来。
京生：“李四台是什么？”
爸爸：“别着急，听我慢慢讲。
插图：网上随便找的一张图，不是京生小朋友
“爸爸上小学的时候，不像你们现在每个小朋友有个独立的桌子。我们用的是双人桌，每个教室的座位分4列桌子，每列算是一个组，每组有个小组长，胳膊上戴着一道杠，负责分发作业本和值日打扫卫生。对，不像你们现在，有专门的清洁工阿姨打扫教室。
“每天早上，每门功课的课代表，俗称‘抱本儿的’，把前一天的作业本收上来，抱着送到老师办公室；下午，赶在放学前，抱本儿的把老师批改完的本子抱回来，放在教室讲台上的讲桌上，各组的小组长就自觉地领走本组的本子，发到每位小朋友的桌上。程序上来说，这个过程就像太阳升起又落下，是没有问题的，每天周而复始，绝无差错。但是这里面有个bug……”
京生打断：“什么是bug？”
爸爸：“bug就是故障，就是毛病。比如说，小组长因为病假不在场怎么办？谁发作业本？”
京生：“那就让小朋友自己拿自己的嘛。我们就是这样的，不用小组长发作业。”
爸爸：“对啦。我们也是这样，同学们自己去讲桌，找到自己的本子领走。可是，总有一些旷课的、早退的、犯迷糊的，他们的本子就像市场上挑剩的白菜，凌乱地散在讲桌上无人认领。这给负责打扫卫生的值日生带来个难题：讲桌要清，垃圾要倒，这无人认领的本子怎么处理？”
京生：“放到他们自己的课桌上就可以啦。”
爸爸：“好主意，可是我们不像你们，全班才19个同学。我们班60个同学，值日生记不住座位啊。”
京生：“那该怎么办？”
爸爸：“有一天，轮到一个名叫翦睿的小胖子值日。儿啊，将来你会发现一个规律：凡是胖子都是热心肠。翦睿也不例外。他读着本子封面的名字，好心地挨个放到对应的座位上。翦睿平时很细心，记得每个人坐在哪里。然而，有个本子上的名字让他迟疑了。
“‘李四台？’他大声念出来，‘这是谁啊？没听说过啊！’
“‘外班的吧？老师不小心混进来的吧？’旁边的同学说，‘老师教两个班。’
“‘肯定不是咱班的！’翦睿跟小伙伴们商量后，确认了这一判断。那本子怎么办？
“‘老规矩，那谁，你上厕所？拿去用了吧！’翦睿做了个英明决定。对了，我们小时候，上厕所是没有卫生纸的，都是拿旧本子或报纸擦屁股。
“翦睿觉得自己帮助了上厕所的同学，顿时胸前的红领巾更加鲜艳了。只是没有想到的是，他这个决定，最终影响了他的一生。
“上厕所的小朋友高高兴兴地拿着李四台的本子走了。过了一会儿，小朋友回来，忧心忡忡地提醒翦睿：外班的李四台找上门来怎么办？
“‘这个……’翦睿抓抓脑袋。是啊，那是有老师评语、需要家长阅后签字的作业本啊。这么重要的东西给丢了，李四台回家挨揍了来寻仇怎么办？李四台这个名字，听起来像个惹不起的老大。很多年以后，翦睿在追捕持枪逃犯的路上突然回忆起这个事儿。不得不承认，年幼的自己当时确实没想那么多。
“从那天起，翦睿小朋友一直在担忧中度过，天天担心李四台来找麻烦。就这样过了好几年，到了高考报志愿的时候，翦睿决定结束这惶惶不可终日的生活，他做了一个决定：
“我要当警察。手里有枪，就算你李四台找上门来，又能奈我何？
“于是，翦睿高考志愿报了沈阳刑警学院，并以优异的成绩被录取。毕业后，他来到了祖国的心脏——北京，当了一名警察。
“让翦睿感到奇怪的是，到现在为止，作业本事件已经过去快30年了，外班的李四台始终没有现身。”
京生：“爸爸，你到底想说什么？”
爸爸：“其实，李四台不是外班的，她是翦睿的同班同学，并且是个文静的女生，一点也不可怕。她的名字是‘心旷神怡’的‘怡’字。可是，她把偏旁写得太远了，就写成了……4台。”
京生：“……”
爸爸：“这个故事讲完了。小朋友们睡着了吗？”
京生：“……”
爸爸：“睡着了吗……”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>被忽视的一首西游记插曲</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18695/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2016 15:58:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18695/</guid>
      <description>1 六小龄童版《西游记》，有这样一首插曲，它是全剧的总结，是主题的升华，是对西天路上未解之谜的解答，但是它在剧中只出现一次，以至于很多人根本没注意它。当我在家哼唱这首歌的时候，我老婆表示没印象。她年岁只比我小一点，不是90后，西游记自然也从小到大看了无数遍。
在外的日子很辛酸。这两年，在德国一起吃苦的朋友们一一毕业，恰如来西天取经，老于老张们经历了八十一难，取了真经戴着博士帽纷纷回去报效祖国了。老于回国的当天，听到了我转发的这首歌，说“真是应景”。
能在遥远的时空引起意外的共鸣，这才是好歌。
2 《西游记》的配乐很精彩。如果说片头曲是个冒号，片尾曲《敢问路在何方》是个破折号，《大圣歌》是个惊叹号，《五百年桑田沧海》是个问号，《女儿情》是个省略号，《天竺少女》是个间隔号，《晴空月儿明》是个书名号，那么，我要说的这首插曲，就是个圆满的句号。
这首歌的前奏部分，在片头曲出现，在片尾曲里出现，是整部剧配乐的第一主题。
这首歌的首句歌词就是“一年年含辛茹苦经冬夏”，化自《敢问路在何方》里那句“一番番春秋冬夏，一场场酸甜苦辣”。然后用一句“取来了真经，重返我华夏”，言简意赅交代了西天取经的成果。接着，道出这一路的付出，“鬓添白发，减损韶华”，让人心疼。进而转折，“赢来了世代传诵是酬答”，从西游记的神话回归到现实中的玄奘，又给人些许慰藉。
最后，这首歌唱出了一句话，揭示了整部剧的主题。
在五行山，孙悟空被压五百年，插曲里唱到：蹉跎了岁月，激荡着情怀，为什么偏有这样的安排？
在女儿国，美丽贤淑的女王唱到：说什么王权富贵，怕什么戒律清规，只愿天长地久，与我意中人儿紧相随。唐僧说，今生无缘，但求来世。女王说，我不想来世，只想今生。一般的男人肯定就从了，但是唐僧为什么终究选择了远去？
在木仙庵，风姿妖娆的杏仙勾引唐僧时唱到：欢乐就在今朝，欢乐就在今宵，何必西天万里遥？
为什么？何必呢？
最后一集的这首插曲给出了终极答案：人生纵有限，功业总无涯。
3 这首歌的歌名是《取经归来》，歌词附后。
猴年要来了，我为大家倾情献唱这首歌，略作改动，给大家提前拜年啦！祝大家猴年吉祥，功业有成！
点击播放：
代购归来 词：戴英禄，大鹏
曲：许镜清
一年年含辛茹苦经冬夏
几万里风霜雨雪送到家
买来了奶粉
寄给我华夏
腿脚发麻
减损韶华
战胜了八十一难心不老
赢得了娃的平安是酬答
奶粉纵有限
健康总无涯
休夸说缺货限购全不怕
莫提起假冒伪劣都平踏
又一条征程
正摆在脚下
大鹏代购
全来找他
要把这真理妙谛播天下
要让所有宝宝平安长大
奶粉纵有限
健康总无涯
健康总无涯
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>远去的卡拉OK</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18676/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2016 09:13:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18676/</guid>
      <description>去年夏天回国的时候，在家乡与故友相聚，突发奇想，去吼了一次卡拉OK。算起来，卡拉OK这项娱乐活动，至少已经有七八年没有参与了。这次找了个小包间，唱了大约3小时，赠送的又是零食又是啤酒，只花了100元，我真不知道他们是怎么盈利的。
大学时，伙同狐朋狗友出去吃饭，餐馆的基本配置是必须有“万利达歌王卡拉ok机”，不然我们不去。那音效，现在回忆起来真是惨不忍睹，然而我们不在乎。等条件好了，就开始去白石桥附近的“麦乐迪”。彼时身体缺油水，好像总是吃不饱的样子，所以后来被“钱柜”的自助餐吸引了过去。工作之后，跟同事去过几次单位附近的“乐圣”。成家有了孩子之后，就基本没有再K过歌了。
上次回国一看，麦乐迪、钱柜、乐圣，通通都消失了。毕竟，这是个智能手机的时代，娱乐方式越来越多元化，集体K歌的人越来越少了。而且，集体K歌这项活动其实挺奇怪的：如果是为了听歌，那不如听原唱；如果是为了聊天，那不如去喝咖啡；如果是为了发泄，那不如去做运动；卡拉OK是图个啥？空间封闭空气差，真的不利于身心健康。
事实上，连K歌都挪到手机上去了。老同学给我介绍了“全民K歌”这个app。趁着去年媳妇孩子回国、我一个人在奥地利的工夫，我翻出了曾经爱唱的歌，猛K一番。回头一看，爱唱的都是八九十年代的歌。200x以后，在没有什么新歌能够打动我，就像我妈总喜欢听《梨园春》里那几段老掉牙的豫剧一样。
全民K歌的好处是可以录音，还可以下载保存。录的时候赶工期，唱得不理想的原以为以后可以录个改进版，现在看来基本不大可能了，孩子总捣乱。比如录关于理想的课堂作文时，二娃一直叫“爸爸”，贯穿歌曲的始终……所以，我不打算再录了，并且不怕丢人，把我唱歌的录音整理在这里。
歌声飘过几十年，那是我曾经的精神家园。
link
200x  2009: 李雷和韩梅梅(徐誉滕) 2004: 小鱼的理想(许巍) 2002: 露天电影院(郁冬) 2001: 有没有一首歌让你想起我(周华健)  199x  1999: seasons in the sun(Westlife)，她来听我的演唱会(张学友)，月亮代表我的心(齐秦) 1998: 我想我是海(黄磊) 1995: 一辈子失去了你，夜半歌声(张国荣，电影《夜半歌声》)，恋恋风尘(老狼) 1994: 同桌的你，睡在我上铺的兄弟(老狼)，关于理想的课堂作文(李晓东)， 1993: 携手游人间(张真，电视剧《包青天》)，新鸳鸯蝴蝶梦(黄安，电视剧《包青天》)，涛声依旧(毛宁)，摘下满天星(郑少秋)，礼物(林志颖)，一路上有你，吻别(张学友)，在银色的月光下(艾敬) 1992: 黄昏(罗文，电视剧《刺马》)，千年等一回(高胜美，电视剧《新白娘子传奇》)，问情(蔡幸娟，电视剧《戏说乾隆》)，鬼迷心窍(李宗盛) 1991: 你的生日(郑智化)，凡人歌(李宗盛) 1990: 亲亲我的宝贝(周华健)  198x  1989: 再回首(姜育恒)，最真的梦(周华健) 1988: 恋曲1990(罗大佑)，没有你伤心(周华健) 1987: 外面的世界，大约在冬季(齐秦)，望断西京留传奇(电视剧《珍珠传奇》) 1986: 取经归来(蒋大为，电视剧《西游记》) 1985: 一剪梅(费玉清，电视剧《一剪梅》) 1982: 鹿港小镇(罗大佑) 1981: 光阴的故事，童年(罗大佑)  197x  1971: Vincent(Don McLean)  196x  1968: scarborough fair(Simon &amp;amp; Garfunkel)  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>两个孩子的教育开支</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18284/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jan 2016 10:20:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18284/</guid>
      <description>孩子是快乐之源，也是财富之汇。朋友M在微信圈里调查大家在孩子教育上的开支，问题是这样的：
 家里有0-3岁孩子的家庭（也就是幼儿园之前），每月计划在子女教育上的支出是多少？ 家里有3-6岁孩子的家庭（也就是幼儿园阶段），每月计划在子女教育上的支出是多少？  这里的教育支出包含托费、早教培训、书籍采购等，不包括吃穿用玩的费用。
这个问题吸引了我。如果日历翻到2年前，我家的两个娃，刚好一个0-3岁，另一个3-6岁，同在德国生活，一个刚进入幼儿园，一个刚离开幼儿园。
几年前，我写了一篇《在德国生孩子花多少钱》。如今 google “德国 生孩子”，这篇帖子排在首页的前几位。我一直想写个续篇《在德国养孩子花多少钱》，由于种种原因，直到离开德国也没写成。既然M提起来，我就说说我所知道的情况。
惭愧得很，朋友问的是“计划开支”，而我是没有计划的，只能说说我家实际的开支情况，不具备普遍意义，仅供参考。顺便转贴一下别人的答复做个比较。
中国和其他国家的情况 北京的朋友R回答道：
 每月幼儿园6000，其余不敢花钱了……
 这个数字让我吃了一惊。离开祖国没几年，幼儿园都这么贵了？
2009年我出国之前，大娃快2岁，单位同事家里同龄孩子的，当时都去单位自己开的幼儿园里排队报名，我记得本单位职工的孩子是每个月800元，非本单位的是每个月1000元。这才几年，翻了这么多倍？（更新：经老同事确认，单位幼儿园现在仍然是1000元。）
不过，国内贵的一般都贵在这些看不见摸不着的虚拟商品上，而像书籍、光碟、玩具等实体商品很便宜。比如高仿乐高，价格是正品乐高的10%；正版书也价格低得惊人。
M公布了一位英国朋友的详细反馈，我整理如下：
 0 &amp;#8211; 1岁：英国产假最长是一年，所以0到1岁不计，虽然3个月以上就可以送幼儿园。 1 &amp;#8211; 3岁：幼儿园每年1.5万到1.8万英镑（每周5天 x 每天10小时），合16万人民币左右，相当于每个月1.4万人民币。 3 &amp;#8211; 5岁：政府每周补助30小时，所以幼儿园每个月500到600英镑，合6000元人民币。 5 &amp;#8211; 18岁：65%的家庭选择公立小学和中学，免费。其他的家庭选择私立学校，4岁开始，学费是每年1.5万英镑（走读）到3万英镑（寄宿）。具体来说：  3%家庭选择中小学全程寄宿，共需46万英镑； 5%家庭选择中小学全程走读，共需25万英镑； 10%家庭选择从小学公校，中学起开始私校，那么私校寄宿共需18万，走读共需9万。 剩下的百分之十几，为了进顶尖公立学校而拼学区房拼课外补习班，每年的费用在1.5万和2万左右，并不比私校便宜。   以上仅为学费，不包括衣食、玩具、书籍、旅行等。据说，英国有两个娃的家庭全程私校的话，到高中毕业总共要花掉120万英镑（合人民币1100万）。
难怪居住在英国的有两个娃的博主小赖子焦虑了。好在还可以看看太子妃来缓解一下压力。
我也焦虑，因为住在德国和奥地利的开支也不小，问题是我对太子妃没兴趣，这可怎么办？
德国的情况 德国联邦统计署2003年的抽样调查结果显示，德国家庭平均每月为养育孩子（包括住房、吃穿、交通和教育各方面）花费549欧元的成本，6岁前平均468欧元，7到12岁为568欧元，13岁到18岁为655欧元。一个孩子养育到满18岁成人，总支出的消费成本是12多万欧元，减去政府补贴的4万欧元，净支出为8万多欧元，约合70万人民币。
具体到我家的教育费用上，大娃在德国上幼儿园和小学，教育费用（幼儿园费，托管班费，钢琴班费，购买玩具、书籍等）大约是每个月200到300欧左右，政府补贴180欧左右，所以净支出20到120欧左右，合人民币200元到900元。下面是详细介绍。
德国的孩子，从6个月开始可以送幼儿园，满6岁离开幼儿园上小学。幼儿园又分Kinderkrippe（3岁以下）和Kindergarten（3岁以上）两种。后者在孩子5岁的时候专门开设学前班（Vorschulekind）。虽然幼儿园不是必须要上，但每个小学生都必须经过学前班的教育才能上小学。幼儿园按每天的小时数收费，每增加一小时就多付十几欧元，定价很细致。
我家大娃2岁的时候第一次来到德国。当时我是拜罗伊特大学的在读博士生。大学附近有个“学生幼儿园”（STUdentenKInderkrippe，简称Stuki），对大学在读学生的孩子有优惠，不仅优先入园，而且价格便宜，每个月大概是120欧元基本费（每周5天 x 每天8小时），加上午餐、零食和纸尿裤钱，每个月总共150欧元左右，合人民币1400元。当时年龄小，除了少量玩具和看电视外，没有额外的教育开支。对于有孩子的家庭，德国政府每个月发放180欧元的儿童金（Kindergeld），差不多抵消幼儿园费用。后来二娃出生，上的也是Stuki，开支也是如此。
由于Stuki优先给大学的学生家庭，而拜罗伊特大学里有很多外国学生，所以Stuki里的小朋友来自世界各地，肤色各异，大家都是外来的，谁也不嫌弃谁，气氛很友好和谐。另外，父母至少有一方是大学生，受教育情况相对较好。其他幼儿园就不一定如此了。德国实行学区制，按照居住地址就近入园入学。在同一个研究组的一位韩国同学，所住小区多是生活社会底层的当地人，房租便宜。他家的孩子上幼儿园，经常被揍得鼻青脸肿，因为当地的孩子抱团排外。
这让我们决定在大学附近一直住到离开，哪怕学区房的租金贵。Stuki所在的一大片建筑宛如北京的海淀区，幼儿园（Kindergarten）、小学（Schule）、托管班（Hort）连成一片，操场共享，毗邻大学，相当于大学的附属幼儿园和小学。跟Stuki一样，孩子们多来自大学里的学生和员工家庭，我们比较放心。
于是，大娃后来就去了Stuki隔壁的Kindergarten。到了6岁，又去了Kindergarten隔壁的小学。
Kindergarten的收费跟Stuki差不多，每个月180欧左右。到了5岁的学前班阶段，由于政府补贴，半价，每个月不到100欧。
小学是公立的，免费。不过，德国的小学只上半天，中午12点之前就放学了。剩下的时间，各家有不同的安排，有的接回家让孩子随便玩，有的送课外兴趣班，而我们是让大娃去托管班（Hort）。托管班跟小学只有一壁之隔，大娃放学后在那里做作业和做游戏，到晚上再接回家。托管班的费用是每个月150欧左右。
这个时期的大娃，开始有了精神需求，教育开支也随之增加。
拜罗伊特是音乐之都，瓦格纳的大本营，学点音乐是顺理成章的事。我们打算让孩子至少深入学一样乐器，市立音乐学校无疑是最好的选择，而不论何种乐器，音乐学校都要求先上一年早教班（Früherziehung），每周1小时的课，1年共180欧。大娃5岁的时候上了1年，哪知天不遂人愿，音乐学校的钢琴班没有位置，我们只得请家教。大娃学钢琴的家教费用是每个月60欧。
大娃还需要玩具、书、动画片和学习用品，其中玩具是最贵的。乐高玩具是大娃的最爱，一套乐高一般都在十几欧到几十欧不等，目前他最贵的乐高玩具是 100欧买的。德国的书也很贵，一般每本在10欧元左右。DVD每张大约10欧到20欧不等。大娃的学习用品，最贵的就是他的Scout书包，原价都是200多欧，趁打折买也要100多欧，幸好是一次性投入，用完还可以给二娃用。此外，我们发现了省钱的办法，在这方面总的支出并不多。
拜罗伊特有专门的旧货超市，里面的二手货保养得都不错，价格便宜得接近免费。比如大娃用的汽车座椅增高垫，是花0.5欧买来的。拜罗伊特每半年就有一次大规模的跳蚤市场，我们从那里淘到了很多玩具。拜罗伊特的市立图书馆距离我家步行10分钟，有很多的儿童书籍、玩具和动画片DVD，免费办理借阅证。图书馆里还有各种游戏机，每个孩子每天可以免费玩1小时。无数个周末，我们都是把大娃往图书馆一扔，推着二娃逛街去了。
这是拜罗伊特的情况。拜罗伊特是孩子和老人的乐园。德国其他地方的消费水平稍微高一些。
奥地利的情况 奥地利联邦社会保障部2003年的调查结果表明，奥地利家庭平均每月为养育孩子花费500欧元的成本。这样算起来，从出生到18岁，总支出为11万欧元。
竟然比德国便宜？我简直不敢相信，因为跟我的亲身体会有出入。这可能是由于数据是十几年前的，跟现在不同；样本是全国平均值，而我居住的拜罗伊特生活成本在德国是较低的，因斯布鲁克的生活成本在奥地利是较高的。
简单来说，我家大娃在奥地利上小学，教育费用（托管班费，课外班费用，购买玩具、书籍等）大约是每个月450欧左右，政府补贴180欧左右，所以净支出270欧左右，合人民币2000元。二娃在奥地利上幼儿园，教育费用（幼儿园费，购买玩具、书籍等）大约每个月180欧左右，政府补贴180欧左右，基本抵消。下面是详细介绍。
奥地利的幼儿园制度跟德国类似。所不同的是，幼儿园不负责学前教育；学龄儿童入学时要经过考试，没有通过的话，要先上小学的学前班。小学跟德国也类似，上半天，剩下的半天自由安排。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>东爱：假如他早一刻钟</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18256/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 07:55:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18256/</guid>
      <description>一
带着时代的烙印，每一代人都有自己专属的爱情圣经。我们那一拨人的爱情圣经，当属日剧《东京爱情故事》。于我而言，东爱是刻在青春记忆里的爱情启蒙。后来看过的爱情剧，从《流星花园》到《北京爱情故事》，不可谓不精彩，但没有任何一部能够撼动东爱的地位。
中学时代看东爱，当时还没有互联网，得到的周边信息甚少。尽管如此，我还是在新华书店淘到了一盒东爱的原声配乐磁带，跟着好友一起在磁带里的小纸片上画插图。
后来上了大学，来自武汉的同学Z说起老家的盗版光盘，价格便宜内容丰富。寒假回家过年时，我托他代购了一套东爱VCD，花了六十多元，这可是我一个星期的生活费。我对这套碟片视若珍宝，每次放进光驱的时候都小心翼翼，每次借出归还后都擦拭干净。
这套VCD很快就不知被扔到了哪个角落。互联网兴起，网上随处都可以找到下载或在线播放的资源，这多少让我有些沮丧：东西一旦得来得太容易，就不再珍惜。
二
剧中最让人难忘的角色，自然是铃木保奈美饰演的赤名莉香。我电脑的拼音输入法敲入“cmlx”，第一个出来的就是“赤名莉香”，后面才排得上“程门立雪”。莉香当时是无数男生的梦中情人，地位甚至取代了周慧敏。我当然也不能免俗，并且经常恶狠狠地瞪着织田裕二饰演的永尾完治，心想：这小子到底哪里好，怎么能配得上可人的莉香？连这家伙都有这么好的女孩喜欢，老子岂不是前途无量……
多年之后，历经感情上的千山万水，我才明白了“骏马常驮痴汉走，巧妇常伴拙夫眠”的道理。
而让人痛心不已、并且最引起争议的，是电视剧的结局。
她告诉他，她会在火车站等他到16:48。如果他不来，就视为诀别。
他纠结了两个钟头，最后终于赶在那列火车离开前赶到了车站，却发现，她已经乘坐了16:33的火车离开了。
不是约好的时间吗？她为何提前走呢？
对此大家有各种猜测。
有人说，她是缺乏信心，怕即使等到那一刻，他还是没有来。与其被拒绝，不如主动放弃，保留最后的尊严。
有人说，等到最后一刻的时候他来了，又怎么样了？还不是继续重复以前的纠缠。
有人说，她已经决意从这场纠缠不清的感情游戏中退出了，约个时间只是缓冲一下，免得在退出的那一刻心碎。
还有人说，他迟迟不来，是因为内心已有决定，没赶上火车只是给自己的一个借口，图个心安理得。
谁说得对，我不知道。爱情的事情，谁说得清？一部部爱情的悲喜剧，上演的舞台是简单而复杂的生物化学反应，幕后的导演其实是自私的基因。
只是有时候不免遐想，如果他早到一刻钟，结局会是怎样呢？毕竟，她已经等了他那么久啊。
三
等你很久，迟迟不来，刚一离开，你就来了，这样的遗憾频频发生着。
《权力的游戏》里，临冬城的塔楼外，美人布蕾妮等待珊莎的求助信号等了多日。刚一转身离开，珊莎求助的蜡烛就点亮了。
《2012》里，跟父亲争吵而离家的儿子多年没有音讯，父亲在电话旁等到了白头。当儿子的电话铃刚刚响起的时候，灾难降临了，父子到死也未能和解。
早知如此，为何不早早行动？哪怕早几分钟？人们到底是在犹豫什么？难道说，非要等到失去，才懂得珍惜和拥有？
朋友说，那只是影视和文学作品瞎编的桥段。放到现实生活里，我才不会这样差一点错过。
好吧，现在就有一样珍爱的东西，在那里等了你很久，你会不会晚几分钟？
这就是施华洛世奇总店半价水晶。到今天为止，她已经等了你5天。

半价活动，代购价仅相当于国内专柜售价的三分之一。售完为止，不补货。
有些款式，就像春运的火车票，刚放出来，就被抢完。你没抢到，也许只是因为晚了一刻钟。

施华洛世奇水晶，奥地利直邮，大鹏代购。
假如早来一刻钟，她就永远伴随你。
这次，她不会等你太久。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>钢笔</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18152/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2015 16:00:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18152/</guid>
      <description>今天是教师节。我的老同学里，很多当了老师，从小学教师到大学教授都有。很幸运的是，这么多年来，我还跟老同学们保持着联系。要是在国内生活，把娃交给他们该多好。
前不久回国，同学聚会，得知有的老同学如今已不在人世了。唏嘘，感伤，最后想，想做的事情一定尽早做，想对谁说的话一定要趁早说，想送的礼物一定要找机会送。教师节前夕，我送了礼物给几位老同学老师。送什么礼物给老师最好呢？英雄配好马，好马配好鞍，我送的是德国凌美钢笔。
插图：凌美恒星钢笔
钢笔，在中文里因笔尖是用铱制的金钢制成而得名。也叫做“自来水笔”，跟英文的名称“喷泉笔” （Fountain pen）有相通之处。德语里，钢笔叫做“可以填充的羽毛笔”（Füllfederhalter），听来不觉莞尔，一般称为Füller图个省事。在这个键盘时代，笔用得越来越少，尤其是钢笔，竟向毛笔看齐，渐渐成了稀罕物件。这是我儿时学写钢笔字的时候不曾料到的。
我们那个时候，小学三年级前后，结束了铅笔写字的历程，开始用钢笔写字。记得当时的百货商店，货架还没有开放，买支钢笔或者买瓶墨水，就像现在的黄金珠宝商店一样，需要指着玻璃柜台里或货架上，告知售货员要什么。钢笔不挑牌子，看上个喜欢的，一用用到中学。钢笔放进文具盒，在书包里逛荡，经常会漏墨水；插在胸口衬衫的口袋里，有时候会把衬衫染上颜色。
钢笔常用墨水的牌子有英雄和鸵鸟两种，颜色有纯蓝、蓝黑和碳素三种。“纯蓝的墨水显得字体工整。”“蓝黑的显得严肃。”“碳素的最好，能保持很久不褪色，就是太贵，而且会损伤笔尖。我爸说的。”同学们在课间讨论哪种颜色的墨水更好，七嘴八舌的的声音犹在耳边。当然也可以买到红色墨水，但那象征着属于高层朱批的特权，我等不敢妄想。我一般都是用鸵鸟蓝黑墨水，衬衫染上颜色的时候就像一片湖水。
插图：鸵鸟蓝黑墨水
刚用钢笔的时候不懂得练字，字一直写得不像样子，虽算是工整，却难以流畅。直到读高一那年，为了让我们在三年之后的高考时能取悦阅卷老师，拿到所谓的卷面分，老师要求我们每天完成的“四个一”中包含了练一页字（另外三个一大约是：背一首诗，背一则成语，背一句名人名言）。我不知从那里弄到一本破旧的庞中华字帖，照着练了一年，字体果然有长进，居然第一次有同学说“你字写得不错呀”。当然，也有儿时的小伙伴说“你写得太花了，不如以前工整”。我有一册摘抄本，取名“际遇”，平时看见好的短文就抄上去，从初一一直抄到高三，一页一页翻过去，就能看出字体成长的足迹。不过，毕竟起步太晚，如今稍不留意，幼年的字体就藏不住了。
插图：十八年前我抄给好友的双语歌词，好友保留至今
上了大学，就不再用钢笔了，毕竟墨水用起来太麻烦。再后来，索性连笔都很少用了。想来，也只有老师这个职业，如今用钢笔最多吧。
插图：钢笔写的汉字
于是，这次就送给老师朋友钢笔。我心血来潮，也想给自己买一支。凌美钢笔在国内售价五百多元，算是拿得出手的礼物，自用却舍不得，担心买来之后束之高阁，犹如千里马祇辱于奴隶人之手，骈死于槽枥之间，岂不是罪过？就花了几欧元，买了一支最便宜的没牌子的钢笔自用。写了几页字贴到朋友圈，本打算抛砖引玉，却意外收货一片溢美之词，不禁暗自得意。其实字写得一般，主要是拍照的时候有诀窍。诀窍就是——
插图：钢笔写的英文
用微距，歪着拍。
一正，就又原型毕露了。
插图：钢笔写的德语
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>来，我们探讨一下育儿理念</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18063/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2015 19:04:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18063/</guid>
      <description>最近回国，见了很多老朋友。大家到了这般年纪，聚在一起，基本上讨论的话题都是围绕孩子的。这些话题里，自然免不了要交流一下育儿理念。
我见了我的中学老师，也见了如今已经当了中小学老师的我的老同学们。各方面的渠道给我这样一个信息：虽然“素质教育”从我小时候就开始提了，“减负”也嚷嚷了很多年，如今学生们的课业负担反而更重了。想我小学时代又是参加合唱团又是参加军乐队，初中时代午饭后我都找朋友下几盘象棋或者打乒乓球，高中时代放学之前总要打打篮球跑跑步，这样的小幸福已经离现在的孩子们越来越远了。孩子们面对的，是永远做不完的作业和考试，以及一轮一轮残酷的竞争。这从侧面印证了我在“考驾照”一文里提出的观点，即“素质教育”是个伪命题；素质也是需要用“应试”来考核的：
 德国其实也是应试教育，考什么就学什么。而他们考核的内容，正是“素质”。因此，素质教育包含在应试教育之中。素质教育和应试教育之争，是个伪命题。举个例子，我们常说，应试教育教出来的英语是“哑巴英语”，过了六级却跟老外没法张嘴交流。试想，如果英语考试考的就是把你放在老外堆儿里看你聊天所获得的信息量，那应试教育不就自然成了素质教育吗？
 批评归批评，现实总是要面对的。面对这样的局面，大家提出了各自的应对措施。
一种观点认为，孩子们之间的竞争，拼的不是智商，而是习惯。小学时期的成绩并不重要，不用给孩子太多压力；只要在小学时期养成认真和细致的习惯，以及乐于学习的态度，初中就不用怎么费事了，跟着走就行。
这个观点得到了一些朋友的驳斥。作为中学老师的朋友认为，家长跟学校理念一定要保持同步。学校的学习任务重，要求学生取得好成绩，家长不能拆学校的台。否则，让孩子每天在家校之间两种理念切换，孩子会很痛苦和茫然，老师也会感觉很棘手。另外，别的孩子这也学那也学，你能眼睁睁看着自己孩子天天玩丢手绢吗？
第三种观点，试图在上述两种态度之间找到平衡点，那就是明确告知孩子，追求爱好有什么好处和坏处，追求功利有什么好处和坏处，你怎么做才最好。我认为，这个做法长远看也许是好的，教孩子自小看清楚这个社会的嘴脸，适应这个社会的规则，但我很担心孩子幼稚的心灵能不能理解和消化。
在教育兜兜上，我的育儿理念跟上面这些观点的立足点不大一样。在战术上我没想那么远。上面说，小时候养成认真的学习态度很重要。这个我同意。但是，兜兜本身就是一个过度认真的孩子。别的孩子放学就玩去了，他自己主动要先做完作业，哪天忘做了就会自责；学钢琴每次弹个新曲子，弹不好也会急得大哭，哪怕没人责备。对待这样的孩子，我的目标不是培养他认真的态度，反而是教他凡事看开点，别太认真，少跟自己较劲。
事实上，早在受精卵阶段，一个人的一生已经确定了八九成了：他成年后的身高大概会是某个范围，他患一些疾病概率有多大，邂逅心爱的姑娘时他敢不敢追求，遭遇重大的失败时他会不会退缩……等等等等，本质上都是身体内生化反应的外在表现。这一步，在“优生”环节已经完成了。而“优育”，也就是后天教育，其实是个微调，目的是帮他认清楚自己的本性，帮他发现自己的天赋，帮他抓住机遇，以便在剩下的一两成空间里获得提升。
我手里有棵幼苗。虽然我希望他将来成长为参天大树，但我并不确定这是个树苗还是菜苗。树苗和菜苗各个阶段所需要的水、肥的种类和数量都是不同的。他需要哪些营养，需要多少，我相信他会“嗷嗷”地自己提出来的。如果我一厢情愿地愣按树苗方式培养，可能会毁了他。我能做的，就是陪伴他，观察他，呵护他，他就会自然而然长成应有的样子。也许这样太保守，但至少不会太失败。在观察的过程中，一旦发现是树苗，就立刻按种树的方法科学育儿，那么成长为参天大树的可能性是比较大的。如果发现是菜苗，那就及时调整，安心做一棵健康蔬菜也不错。
简单来说，我的育儿理念就是两点：因材施教，无为而治。
虽然战术上可以灵活多变，但长远战略上来看，我希望他能做一个自己适合做以及喜欢做的人。正如我在“母鸡不打鸣，公鸡不抱窝”一文里写的：
 有多少人，一生都纠结在三个问题的矛盾中：我适合做什么，我喜欢做什么，我正在做什么。三者结合得好的，就容易拥有幸福而又成功的一生；结合不好的，也许到临死的时候也不明白为何自己的人生如此不幸。既然大自然赐予了一部分人美丽善良温柔的特质，另一部分人健壮坚强勇敢的特质，那么为什么不接受这种天生的恩赐，把它好好展示出来，让自己的人生更加亮丽一点呢？
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>回国</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18054/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2015 16:00:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18054/</guid>
      <description>三年半没回国了。忙毕业，忙生孩子，忙找工作，忙搬家，浑然不觉中，一千二百个日夜刷地飞了过去。这期间，有自己的亲人辞世，有友人的婴儿出生，大学里的公主楼31楼已经拆掉，北京的家旁边新修了地铁、华联和便宜坊。
再有两天，就要回国度假了。
1 为了取钱方便，我提前把支付宝的钱转到了自己的中国银行账户上。中行的网银我在国外基本没用过，好在我还记得用户名和密码。打开网址，发现密码栏显示：
 您尚未安装密码安全控件或控件版本太低，请通过登录页面底部的链接下载最新版本的密码控件并安装
 我一直闹不明白，国内很多网站为何“用户名+密码+验证码”还不够安全，还需要“+安全控件+动态口令+手机验证”这么复杂的程序，为何德国银行的网银只需“用户名+密码+TAN密码”就搞定一切了。
息怒，息怒。下载，安装，还是不行。怎么办？
致电客服，对方问我用的什么浏览器，我说chrome，对方说“请换用主流浏览器，比如IE”。
……好吧。用IE，装控件，终于成功登录了，但是要求我重新设置三个安全保护问题，然后在“安全工具”选项必须选择“动态口令”。填好后，点“下一步”，“请输入动态口令”……
我的动态口令早就失效了。
初步显示，久不回国，我已经out。
2 我翻出了北京公交卡，被我带到国外来了，据说现在还能用。记得当年充值要去我家附近的京客隆超市，现在该去哪儿充值？网上搜出了一大堆充值网店，但是离我家都太远了。
朋友说：“你从外星来的么？随便一个地铁站都能充啊！”
托朋友帮我提前买个手机号，来机场接我的时候直接给我，就能马上用了。买的时候才发现，必须身份证实名买。朋友说：“用我身份证开的卡，你别拿它干坏事啊。”
我的身份证早就丢了，这次回国的一个重要任务就是补办身份证。幸好我有先见。不然的话，在拿到新身份证之前，到北京我连个手机卡都办不了。
做最坏的打算，做最好的准备。朋友却说：“我发现你非常缺乏安全感。”
我想，既然手机号都实名制了，国内一定更加安全了吧。前一段时间帮朋友代购了一把菜刀，朋友迟迟不告诉我使用感受，问为什么，说快递给送到单位了，没拿回家。问为啥不拿回家，说菜刀不允许带上地铁……所以，地铁里一定也更加安全了。
因为回国期间到处跑，不方便收货，我就托朋友在当当上提前帮我买了一些书。朋友抱怨，说当当上的物流不靠谱，不如用京东。
我大惊道：“怎么不早告我？京东不是卖电器的么，还卖书？”
朋友说：“你out得太彻底，无从告起。”
3 看来，回国表现成白痴是难免的了。能避免的，就是少做后悔的事情。于是，我给自己列出了个行为规范，即：回国的“七要七不要”：
 不要乘坐危险的交通工具。乘车要系安全带。 不要在说中文时夹杂英语或德语。要翻译成中文，或者不说。 不要在朋友聚会时大吃大喝。尽量选在咖啡厅或茶馆。 不要在网上花时间。要把时间用在和亲朋好友见面上。 不要命令孩子：“快叫王叔叔！”要对孩子说：“我给你介绍一下，这是王叔叔。” 不要命令孩子“说一段德语给叔叔听听”或“给大家弹一段钢琴”。要让他自己想做什么就做什么。 不要跟别家孩子比较：“你看邻居小明，都会背乘法口诀了！人家都认识1000个汉字了！”要告诉孩子：“看，用中文背起乘法口诀来简直棒极了！”  回国前的感受五味杂陈：期待，紧张，忧心忡忡。电影《星际穿越》里，爸爸回到地球，应该就是这种感觉。《复仇者联盟》里，美国队长苏醒过来之后，应该也是这种感觉。
桃花依旧，杨柳空瘦，只是朱颜改。
近乡情怯，儿童笑问，客从何处来。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>必须转：人贩子当判死刑</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18027/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jun 2015 07:34:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18027/</guid>
      <description>这两天，我的朋友圈被“贩卖儿童者判死刑”的呼吁给刷屏了。首先是正方：
正方：贩卖儿童者，全部判死刑（出处不详）。理由是恨。
不知为何，此类信息后面都有一句“不求点赞 ，只求扩散”。我有个习惯，凡是带有这种“是中国人就转发”或者“不转发不是人”的信息，我一概不转发；遇见有些有趣的，我也把这句话删掉再转。
后来，反方观点出来了：
反方：贩卖儿童者，不必全部判死刑。（出处：凤凰新闻）理由是如果轻罪和重罪刑罚一样重，那犯下轻罪的人会为了掩盖自己的轻罪而不惜犯下更可怕的罪行。
具体内容我就不重复了。我在微信朋友圈里把正反两方列在一起，让大家投票。我的微信朋友不多，放了12小时后，有5人投票，正方3票，反方两票。这个比例，跟广州日报报道的七成网友对人贩子喊“杀” 是比较接近的。回复我的朋友里，支持正方的说：
 丢了孩子的家长心情没人能够理解，人贩子只是判一个轻罪，对她简直太仁义了。不把他活剥了就不错了，必须当场枪毙。
 支持反方的说：
 看完一长段，还是选反方吧！虽然很痛恨他们，唯有杀掉方解恨，但想想可怜得孩子可能也会没命，那就。。。
 这让我想起，十几年前，我在上大学，当时的食堂都不提供可以洗的餐具，只提供一次性餐具。有一段时间，大家在抵制这种劣质木头筷子和塑料饭盒，理由是这样消耗木材和带来垃圾污染，于是都自备饭盒。这时，《环境经济学》的选修课上，老师提出了一个问题：
 自备餐具，就得洗，消耗的水资源该怎么算？洗洁精带来的水污染治理成本是多少？如果没核算过，你怎么知道自备餐具就比一次性餐具更环保呢？
 我们哑口无言。事实上，我还问过别的朋友，冬天冷，没热水，饭盒里的油用多少洗洁精也洗不掉，怎么办？朋友说：用大水使劲冲。现在想来，浪费了多少水啊……
要知道，从小学起，我们就开始嘲笑古人的“南辕北辙”了。为何我们出于保护环境的好心，会做出破坏环境的坏事呢？理由有两点：一个是我读书少，一个是我不动脑。
就在大家讨论“贩卖人贩子该不该一律判死刑”的时候，第三种声音出现了：你只是帮别人赚钱。
在大家转发的“人贩子一律判死刑”这个网页（属于A网站）的消息最下方，有一个推广链接。点开此链接，会跳转到B网站的注册页面。每注册一个用户，B网站都为此向A网站付广告费。按计算，如果有100万承诺者的规模，A网站就会有12.5万元的广告收入。
这么说来，凡是转发这个链接的朋友，你的同情心被别人利用了。你在义愤填膺动动拇指的时候，别人正在背后悄悄地数钱呢……
update：
当第三种声音在各大媒体出现，人们顿足捶胸后悔自己被广告商利用的时候，第四种声音出现了：
你们又被涮啦！这些声称”你只是帮别人赚钱“的媒体，赚够了大家的眼球，而这些媒体的点击率也在飙升！他们也在通过这个话题赚钱……
各位现在是什么感受？够爽吗？
如果还不够爽，那么我想说，其实还有第五种声音，从一开始就隐藏在最深处：
你以为我这篇帖子仅仅是揭露这个链条的真相，仅仅是提醒大家多动脑子思考吗？错了，其实我的这个博客也是挂了广告的；你读了本帖，点击了广告，google就会支付我广告费……
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>那些蹩脚的鸡汤</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18015/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2015 17:45:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18015/</guid>
      <description>幼读《读者文摘》，我一度喜欢过心灵鸡汤一类的文章；随着年岁的增长，口味越来越重，我开始越来越爱读那些专克鸡汤的文字了。知乎上有个关于心灵鸡汤的讨论：
 问：「心灵鸡汤」式的文章错在哪？
答：没给勺子。
 其实，如果仅仅是没给勺子，倒也无妨，读者自己想办法找一把便是。但是，很多蹩脚的鸡汤，明明是在睁着眼睛说瞎话，根本不顾明摆着的事实错误，居然还得到了大范围的流传，这我就不能理解了。这些鸡汤难道是用人造肉炖出来的？
于丹的答复 关于心灵鸡汤，有个流传甚广的例子是这样的：
 大学生问：“我和我女朋友毕业留京，没钱，买不起房子只能租，朋友老叫我们出去吃饭，后来我们就不好意思去了，老吃人家的饭，我俩没钱请人家吃饭。我在北京的薪水很低，一无所有，你说我现在该如何是好？”
于丹答：“第一，你有多少同学想要留京没留下，可你在北京有正式工作。第二，你有个相濡以沫的女朋友，第三，那么多人请你吃饭，说明你人缘挺好。你拥有这么多，凭什么说你一无所有呢？”
 “破破的桥”在 信息污染一文里对此一针见血地指出：
 她的回复玩了一套无意义的逻辑游戏，有效信息量为零。除了给点一时的心灵安慰以外，并不能解决提问者的财政困境……
这个回复，很可能存在事实错误，回复者或者编段子的人在说假话安慰你这个穷鬼……
 俞敏洪的大树小草论 新东方的老俞提出过著名的大树小草论：如果你是小草，就没人理你，随意践踏你，所以你必须要成长为参天大树，才能得到别人的尊重。
这个比喻很蹩脚。种瓜得瓜，种豆得豆，小草怎么能长成大树？长成大树的是小树苗好吗？
于是，老罗就对老俞进行了公开的驳斥，认为小草有小草的尊严，即便是小草也不应该被践踏。这跟我提出的男女平等论不谋而合。
回过头来看，老俞后半截话似乎暗暗地说：事实上，小草长不成参天大树，所以你还是继续任人践踏吧。
羽泉的小帆和特伯的特异功能 羽泉是我非常喜爱的歌手组合。不过，这不影响我从他们的歌曲里挑刺儿。在《奔跑》这首歌曲里唱到：
 随风奔跑自由是方向
追逐雷和闪电的力量
把浩瀚的海洋装进我胸膛
即使再小的帆也能远航
 很励志，是不是？但是……常识告诉我，明明是船越大航行得越远啊。要不然，郑和下西洋干嘛要造个宝船啊！大如泰坦尼克号也会出意外，还小帆？你远航一下试试？希望你能活着回来。
类似的，还有《极速蜗牛》这部动画片。我儿子很爱看，但我认为这是梦工厂近年来最烂的电影了。它的主题很好，“梦想再大也不嫌大，追梦的人再小也不嫌小”，但是剧情不是一般的烂。主角蜗牛特伯的梦想是参加赛车比赛，而它实现梦想的关键点，竟然是意外被卷入汽车发动机，竟然没死，还莫名其妙毫无逻辑地获取了特异功能……
我觉得这部励志电影是在说：小人物想要实现大梦想吗？那就等着天山掉馅饼吧！而且要幸运得没被馅饼砸死。
唐僧的团队 之所以写这篇无聊的吐槽帖，是因为今天的微信朋友圈被这样一条文字刷屏了：
 唐僧取经四人组，孙悟空是在取经的路上碰到的，猪八戒是在取经的路上碰到的，沙和尚是在取经路上碰到的，白龙马也是在取经路上碰到的。
所以要碰到可以与你一路同行的人，你必须先上路。在路上才最容易找到同路人！
为目标而坚定前行的时候，帮手才会出现，为目标而坚定前行的时候，贵人才会出现！
决定上路的时候总是一个人，但是走着走着就出现了团队。
 这个事实错误比较隐蔽，猛一看觉得哪里不对劲，仔细想想才能发现问题：
唐僧决定上路的时候，根本不是一个人！他有两个随从，可是在双叉岭被几个妖精肢解之后生吞活剥了！
所以我觉得，这条鸡汤文暗暗告诉我们的其实是：
 从唐僧角度说，就算你上路时有团队，可能也会走着走着就成了孤家寡人，最后跟几个妖精一起实现目标； 从被吃掉的两个队友角度说，没有那金刚钻，你就别揽瓷器活，不然会死得很惨； 从悟空等角度说，要想成为唐僧的合伙人，当人类是不行的，必须得先当妖精； 等着贵人和帮手来？还不如去求菩萨拜佛！  本来是人见人爱的正能量，可是这些错误的事实，完全就是给原本的正能量乘了一个-1。论据虚假，论点怎么靠得住？这些事实错误，反而给鸡汤文自己狠狠地打了一记耳光，爽极了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>约翰的安全带</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17993/</link>
      <pubDate>Mon, 25 May 2015 06:42:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17993/</guid>
      <description>一、传奇 一个青年，只有22岁，在短短的博士论文里提出了一个经济学概念，然后就精神失常20多年，好转之后就去领取了诺贝尔经济学奖，后来又获得了数学界的最高奖项之一阿贝尔奖。老爷子来过北京，我一位朋友见过他几次，说这是个“奇怪的老头儿”。
一名作家，将这个故事写成了书，常年畅销，获得了美国国家书评奖，以及普利策奖提名；
一位导演，将这本书改编的剧本拍成了电影，获得了奥斯卡最佳影片和最佳导演等四项大奖，以及最佳男主角等四项提名，并获得英国电影学院奖和金球奖。
这个青年就是约翰·纳什（John Forbes Nash Jr.，1928年6月13日－2015年5月23日），这本书和这部电影就是『美丽心灵』（A Beautiful Mind）。
这是一个传奇。
让人痛惜的是，一天前，这个传奇终止于一场车祸。计程车失控，将纳什夫妇甩出车厢，两人不幸逝世。
他们没有系安全带。
这让我想起一位朋友，他在中科院工作。有一次出差，开车走山路，因为工作的辛苦和疲惫，他的一位同事躺在后排座位睡觉。一个急刹车，这位同事从挡风玻璃甩了出去，不幸身亡。这位同事是一名年轻的博士后，刚刚当上父亲。
他没有系安全带。
二、出国过？南方人？ 有一次，在北京打车，我坐上副驾位，关上车门，顺手系上了安全带。司机不开车，上上下下打量我一番，问：“从国外回来的？”
我当年还没出国，自然是否认。
他又问：“南方人？”
我还是否认。
他大惑不解：“那你为什么系安全带？”
三、没人用过的安全带 带着老婆孩子回河南老家，有一段路要打车走1小时。我仍然坐副驾，老婆孩子坐后排。老婆提醒我系上安全带，我拽了一下，没拽动。
司机憨厚地笑笑，说：“从来没人用过，可能卡住了。”
我使出全力一拉，安全带刷拉拉出来了，尘土飞扬，我忍不住咳嗽。松开安全带看手掌，乌黑一片。
老婆坚定地说：“多脏也得系。”
司机很尴尬。
下车的时候，解开安全带，我的衣服上被印上了一道黑色的花纹。
四、智能系统 有一次回国，朋友买了台新车，安装了智能安全系统：如果司机不系安全带，车就会发出警报声，直到系上安全带为止。
我惊叹：真高级！
朋友不屑一顾，说：这警报声很讨厌，关都关不掉。不过，有个好办法。
他随手从旁边摸出一个光秃秃的金属片，跟安全带的插头一模一样，插进安全带插孔，警报声消失了。
我目瞪口呆，不由得再度惊叹：真高级！
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生活的模样</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17981/</link>
      <pubDate>Fri, 08 May 2015 07:08:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17981/</guid>
      <description>在德国，理发很贵。我们在拜罗伊特住了五年多，这座小城是德国物价最低的地方。即便如此，男人理一次发一般也要花12欧元，合人民币80元，价不廉物不美；有便宜的，也要7欧元，合人民币50元，理出来更是没法看。同一时期，北京我家小区的理发店是15元人民币，理出来让我很满意。倒不是说德国的理发店手艺差，而是德国人对亚洲人的发质不熟悉。他们的头发普遍偏软偏细，很多男人三十来岁头发就开始稀疏起来，而我们亚洲人的头发相对硬而粗、浓而密，对他们来说，这种头发跟师傅没学过，超出了教学大纲。当然，大城市也有见过世面的理发师。有土豪朋友专程去1小时车程之外的纽伦堡，花一百多欧元理个满意的发型回来。贵啊！说到底都是因为德国人力贵。性和价都让是抓狂；理发，是德国华人面临的一个大问题。
于是，我们买了个理发器自己理。刚出国那会儿，我老婆根本不会理发，第一次在我头上耕耘的时候紧张极了，生怕剪得没法出去见人了。我说“你只管剪，别把我剪成一只耳就行”。后来次数多了，胆子大了，不光给我理发，还给家里两个孩子理发，这样锻炼了五六年，理出来的发型堪称专业。不过，她自己的头发该怎么办呢？起初我给她剪，一剪子没剪齐，到单位被同事看到说：“在哪里剪的头发？蛮有层次感嘛。”她就再也不让我剪了，自己对着镜子给自己剪，有几次不小心剪了自己的手，鲜血淋漓，擦擦继续剪，慢慢就不怎么出事故了，剪出的发型也越来越好看。
生活，把我老婆培养成了一位理发师。
《平凡的世界》剧照：秀莲
家搬到奥地利，租的房子有年头了，天花板有三米多高，要用炉子烧油取暖，地板踩上去吱吱嘎嘎。三十多岁的房东说这是他奶奶的房子，我心想：这不会是奥匈帝国时候建的吧。旧就旧吧，只是房间墙壁的颜色太古怪了，橘红色，弄得光线很暗。于是，老婆想刷墙。我的看法是：因为目前我这个工作合同只有三年，三年之后又得搬。刚搬过来，百废待兴，要忙的事情很多，我下班之后没那个精力去刷墙。房东倒是给我们介绍了个粉刷匠，但这边的物价比德国高出不少，人力成本肯定便宜不了。我看，还是将就着过吧。
我老婆的看法不同，她觉得结婚这么多年，从来没有按照自己的心意收拾过房子，总是以“频繁搬家”为理由，那难道每个地方都将就，将就一辈子？于是就自己刷。我去建筑市场买了几十公斤涂料，哼哧哼哧搬上楼（没电梯）。她买来各种刷子，趁我上班孩子上学的时候在家刷，孩子睡觉的时候也在刷，晚上一边看电视一边爬上梯子刷。昨天终于刷完了，累得抬不起胳膊。虽然还处在“哎呀我的小鼻子，变呀变了样”的水平，不过房间的墙壁一片雪白，的确亮堂多了。我们盼着早些能安定下来，在一个地方定居，能有个真正属于自己的房子，刷得漂漂亮亮。
生活，把我老婆培养成了一位粉刷匠。
《平凡的世界》剧照：有上没下的生活
大娃上小学一年级，我们商量着，该让他学中文了。早在二娃出生的时候，姥姥和姥爷就从国内带来了小学的语文课本，盼着我们能教大娃学汉字。当时我们俩都忙着写论文、答辩、找工作，太忙，根本没时间教。姥姥回国后，催过好几次，最后老婆终于受不了了，答道：“你们在德国的时候，咱们四个人都没空教，现在我们俩人可怎么教？”于是姥姥不催了。
如今，拿到了博士学位，找到了工作，忙完了搬家，觉得必须把大娃学中文的事儿提上日程了，不然将来回国就跟不上了。可惜的是，因斯布鲁克没有中文学校。想自己教吧，可是孩子一个人学，恐怕缺少乐趣和热情，一旦产生抵触心理，后果不堪设想。这时，碰巧一位朋友因为搬走而要为自己教的孩子们找个接班的中文老师。一商量，这是个好机会。于是，我从维也纳弄来了几套国务院侨务办主持编写的中文教材，我老婆披挂上阵，把大娃和其他几个孩子在一起组成个中文班。她平时抽空备课和批改作业，周末上课。几个孩子一起学，就容易坚持下去。
生活，把我老婆培养成了一位语文老师。
除了是理发师、粉刷匠、语文老师，她还是我家的厨师和家庭医生；而我也被生活训练成了一个水管工、木匠、司机和搬运工。
出国五六年了，时不时有朋友不无羡慕地说：看你们在国外的生活，天蓝水绿，多好啊。每到这个时候，我就用以前一位老师的话来回答：你是光看见贼数钱，没看见贼挨打。要知道，在国内的生活多省心啊，孩子有老人或保姆帮忙带，理发有满意的理发师，刷墙有便宜的粉刷匠，也用不着自己清理水管和搬箱子。
那么，我们费这么大劲，出国到底图个啥？
《平凡的世界》剧照：小铁匠回安徽老家去了
这问题的答案就是：不是因为崇高的理想；要是家里光景好，谁愿意出来讨生活？
仔细想想，跟我的父辈比起来，我现在这点苦头实在算不了什么。想当年，我的父亲生在农村，长在农村，本来在农村教书，却背井离乡，来城里当矿工，活脱脱一个孙少平。他这一代，是不是经历了更为深刻的心路历程？如果没有他这一代付出泪水和鲜血的代价，我会像我所有的堂兄弟姐妹一样，如今仍然待在农村，每年都为去哪里打工犯愁。而我现在，隔个两三年，才为去哪里打工而犯一次愁。如今，我看着膝下两个孩子飞快地长大，不由得遐想：他们的将来会怎样？我希望他们永远不要为去哪里打工而犯愁。
出国，是个围城；国内国外，各有各自的好处。便宜不可能都被你占尽，就看你想要的是什么。从某个角度来说，生活就是选择，选择就会后悔；对我来说，出来后悔，不出来只怕会更后悔。
为了生活，我们背井离乡。
背井离乡，让我们更加看得清生活的模样。
《平凡的世界》剧照：选择
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Use of useless - 庄子说</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17965/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2015 20:26:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17965/</guid>
      <description>兜兜七岁，时常问一些我在这个年纪问不出的问题，说出一些我即便到现在也说不出的话。
有一次，放学回家的路上，兜兜指着远处的山峰问：&amp;#8221;爸爸，我们走这么快，为什么那座山好像没有动呢？&amp;#8221;这可真不好回答。我只好粗略地说，因为距离远。&amp;#8221;等你上了中学就懂了。&amp;#8221;
前些天复活节假期，全家旅行去萨尔茨堡，兜兜问：&amp;#8221;路上要多长时间？&amp;#8221;我答道：&amp;#8221;两个半小时。&amp;#8221;兜兜：&amp;#8221;那就是一个小时？&amp;#8221;孩子，你这是存心捣乱吗？解释清楚后，兜兜说：&amp;#8221;要说两个小时半，就好了。&amp;#8221;我不得不承认，这是个好主意。
今天，兜兜妈去植物园割了一些野韭菜，给我们做晚饭。做的是什么呢？兜兜妈管它叫韭菜盒子，这是东北话；我管它叫菜角，这是河南话；就是把韭菜和炒鸡蛋剁碎成馅儿，包成大饺子的模样，煎熟即可。
京生得知这韭菜不是超市买的，而是从草地上割来的，就问：”这是草吗？”
我意识到，爱国主义和科普教育的机会来了，于是放下筷子，开始长篇大论：
 “这是个好问题。你看，中文的草，菜，药这三个字，都是草字头。很久以前，这三种东西长在一起，长得很像，人们分不出来，饿了不会吃，有病不会治。
&amp;ldquo;后来，有个叫神农氏的人，中国人哦，很勇敢，冒着生命危险自己去品尝，尝了100种，分出了哪些好吃又健康，就叫做菜；哪些不好吃或者有毒不能吃，就叫做草；哪些能治病，就叫做药。小朋友分不清，在外边玩的时候不能乱吃。
&amp;ldquo;不光是菜哦，肉也是。我们为什么吃猪肉，牛肉，羊肉，鸡肉，不吃狼肉，狮子肉，大象肉呢？很久以前，人们花了很多时间去试，才挑出了这些好吃的健康的肉；那些我们平常不吃的肉，就是不好吃或者不健康的，小朋友不要乱吃。”
 京生想了想说：”那狼，狮子，大象真是很幸运，没被人吃掉，能活的时间长。”
我觉得，儿子这简短一句话的价值，秒杀我前面啰里啰唆说的一切。因为他自己悟出的这个道理，是庄子的观点。庄子讲的故事是这样的：
 从前，有个木匠，路过一棵大树，看上去非常粗壮茂密，树龄有几百年了。大家说，这树砍了盖房子多好。木匠却说，这棵树肯定没用；要是有用，早就被砍了。
木匠夜里做梦，这棵树对木匠说：“你凭什么说我没用？我对人来说没有用，但我能保自己的命，这就是最大的用处，连这个都不明白，你才没用呢。”
 庄子原话是这么说的：
 山木，自寇也；膏火，自煎也。桂可食，故伐之；漆可用，故割之。人皆知有用之用，而莫知无用之用也。
 我孤陋寡闻，“无用之用”我到高中才第一次听说，听说的时候还觉得豁然开朗。如今，却被7岁的儿子轻易点破了。
One day, my wife picked some wild garlic chives from the botanic garden and cooked it for dinner. My elder son J asked, &amp;lsquo;is it grass?&amp;rsquo;
I explained to him the difference between grass and vegetables. &amp;lsquo;Don&amp;rsquo;t eat anything wild that you don&amp;rsquo;t know, not only wild vegetables, but also meat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>失踪的明信片</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17945/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2015 08:55:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17945/</guid>
      <description>事情起因 出国之前，原以为发达国家各方面都应该比不发达国家更为先进才对；出国之后，发现根本不是那么回事儿。在发达的德国生活了几年，楼里的电梯狭小破旧，大学的电脑和仪器老得可以送进博物馆，年轻的大学生们用的手机是直板功能机，博士答辩有的还在用黑板粉笔。最常见的老物件，是平信：来自大学、政府、银行、幼儿园等重要的通知，都是平信寄到家里来。在这些古代的物件当中，我重逢了久违的她：明信片。
明信片，听起来像是古代的东西，其实年代并不久远。我上小学时很新潮，同学们翻出家里大人的明信片，用橡皮把大人写在上面的字擦去，写上自己的名字，送给同班或隔壁班的小朋友。我曾经收到过一张红色明信片，来自我们班最漂亮的女生，明信片上画的是一座塔，旁边写着“香山”。收到的那些明信片如今已经泛黄，仍然藏在河南老家。到了中学，明信片依然流行，当时全民“集邮”，大家一起去学校的收发室取信，小心地撕下邮票，相互交换，全然不顾信封和明信片被撕得乱七八糟，这是新时代的买椟还珠。大学时，明信片还在用，犹记得我收到的一张明信片，来自某个旅游胜地，匿名，大概是某个朋友想给我一些惊喜吧。而如今，在欧洲，我去过的所有大城小镇，都有当地的特色明信片出售，于是我每到一处就买一张，不是为了邮寄，只是为做纪念。
半年前，“大鹏志”举办了一场“告别德国前赠送明信片”活动。原以为这种古代的物件没人会理睬，没想到朋友们很是踊跃。最终，我向5个国家12个城市的13位朋友寄出了13张珍藏版明信片。其中，有朋友是付钱购买的。后来，几位朋友给了我反馈，有的为此写了博客（见土木坛子，半省堂，安心部落格），有的向我回赠了明信片，格外惊喜。但是，作为大多数的其他朋友，他们最终收到明信片了吗？我心里一直悬了个问号。
插图：珍藏版明信片。摄影：土木坛子
上周，我给他们发了群体邮件询问。很快，除了墨西哥的坤德拉至今没有给我答复外，调查结果已经出来了。
投递结果 这是一次难得的实验。平时如果寄丢一次，偶然性会比较大；而这次，我从同一个邮局寄出一模一样的明信片，贴着相同的邮票，用相同格式写着收信人地址，在避开各种节假日的同一时间寄出，样本量对于私人邮寄来说已经算是比较大了。那么，得到的结果，偶然性应该比较小，结论也会相对可信。
这12张明信片的邮寄结果如下：
 美国的2张（Washington DC，Raleigh），均已收到； 英国的1张（Cambridge），收到； 比利时的2张（Ghent），均已收到； 中国的7张，收到了3张（北京、西安、苏州），遗失了4张（河南郑州、广东东莞、湖南长沙、浙江衢州）。  我是不是可以说，国外的全部寄妥，国内的寄丢了一大半？在邮寄明信片这件事上，国外的月亮是比较圆一点？
我很心疼。这批明信片我当时订制了几十张，但配有瓦格纳纪念邮票的，只有11张。这是因为，邮票是2013年囤的，我印象里至少囤了一版，因此夸下了海口，直到贴的时候才发现，自己其实只有11枚。再买也买不到了。所以，这11枚邮票全部寄出，我自己一枚也没留。寄出的这13张明信片里，委屈了两位好友，他们收到的明信片上，贴的是2014年世界杯德国夺冠的纪念邮票或其他邮票。目前，少量剩余的明信片在我的网店里作为赠品随其他订单附送，但瓦格纳邮票不会再有了。凡是配有瓦格纳邮票的明信片，的确全球仅存11枚。
然而这11张当中，竟然有4张无端失踪了！我有种“自己辛辛苦苦种的白菜被猪拱了”的感觉。失踪的明信片到底去了哪里？
虽然我这个实验控制了一些条件，但毕竟因个人精力有限，设计上还是显得粗糙。其实，别人做过更大规模的实验。2012年，央视《新闻1+1》栏目做了个实验。记者投递了100封平信到全国33个省区的市县及8个国外城市，涵盖了国内直辖市、省会城市、省级以下城市、乡村镇地区和国外城市，结果是：
 共有33封信丢失； 寄往直辖市和省会城市的，丢了18%； 寄往省级以下城市的，丢了一半； 寄往乡村镇地区的，丢了三分之一； 寄往国外的丢了一半； 即便是寄送成功的，也大大超过了邮政对信件时限的规定时期。  这跟我的实验结果基本是吻合的。
为何寄丢 老早就有朋友催问我，怎么还没寄到，问我能不能追踪。没法追踪啊，小小的卡片，没有包裹号，也没装“找回我的iphone”这个功能。我一直没想明白，小小的卡片有什么难寄的。此事放了很久，直到有一天，一位集邮的朋友一语道破天机：
 这还用问吗？有人集邮，在邮局有人，只要看见外国的邮票，通通撕下来，把剩下的明信片和信都扔掉！这你都不知道？
 这，应该是事实；但，这并非寄丢的唯一原因。
根据我们的一贯思路，凡是社会上出现了问题，不要试图改变社会，我们就应该从自己身上找原因，让自己适应这个社会。搜一下网上，明信片和平信寄丢的不在少数。有可能的原因是：
邮政编码 很多人对邮编不够重视，是因为不了解邮编的作用。
我国的邮编是四级六位编码制，前两位表示省（直辖市、自治区），第三位代表邮区，第四位代表县（市），最后两位代表投递区的位置。国外的邮编规则不同，比如德国邮编是五位数字，奥地利只有四位。不管怎样，通过邮编，可以自动分拣邮件，大大提到效率和准确率。
我对此事先了解，确保每张明信片上的邮编都正确书写。所以，明信片丢失的原因肯定不是这个。
收信地址 标准的地址格式，应该包括国家、省、市、区、街/路、楼牌号、门牌号。这里存在什么问题吗？比如，从国外寄往中国，需要把地址翻译成外语吗？街道楼牌是给中国的邮递员看的，写成英文只会增添麻烦。只需在显著为止注明“CHINA”，其他用中文即可。
中英文不是问题，问题是，我国的很多地址本身不规范。
我国邮寄地址普遍的毛病是地址太长。比如，一位朋友的地址是：河南省XX市XX区XX路XXXX小区二期东院XX号楼X单元XXX号。对比我在德国的地址：XX市XX街XX号。连拜仁州都不用写。地址长，书写容易出错，投递时也考验邮递员的耐心。我不明白，为何我们的地址非要从大到小逐级写呢？就不能直接写最低一级的地址吗？
有人可能会说：是你自找麻烦，少写个“河南省”也没关系。
那问题来了：我怎么知道哪几个字能省略，哪几个字必须写？为了不出错，我只能按官方，也就是派出所，在官方文件，也就是户口本或身份证上指定的地址写。如果能省略，官方为什么不省略？我敢把德国的地址写得简短，是因为租房合同、市政厅注册证明、以及其他所有正式文件上，都是这么简短地写着的。
我国官方把地址给制订得繁琐无比，这还不算什么；更过分的，是连个门牌号都懒得给分配。老百姓实在受不了了，只好按自己的描述来写地址。比如，我家的地址是这样的：河南省XX市XX区XX村xxxxx单位家属楼北楼x楼西单元东户。四个方位用了三个，这个地址挺有中国特色的，几乎赶超’北京西站南广场东’这种公交站名了。每次用这个地址给我妈邮寄包裹，快递小哥都是到了村口就不知道该怎么走了，我妈不得不接到小哥的电话后出门去村口碰头才行。
会不会是因为中国地址存在的这些毛病，导致明信片丢失？我觉得可能性比较大。
当地邮局和邮递员 即便是邮编和地址都写对了，寄丢的可能性仍然比较大。因为，你预料得了开始，却预料不了结局。
对于“寄丢了的平邮的信件都丢哪去了”，知乎上给出了答案：基层邮递员业务压力太大；遇见个不负责的邮递员，懒得投递了、家里缺钱了、心情不好了，都有可能把平信和明信片捆捆送到废品收购站换钱。反正没人管。央视的报道也认为，投递平信和明信片，递对递错一个样，递多递少一个样，纯粹是个良心活儿。在这个连海淘奶粉都能被调包的时代，能出现一个坚持投递不出错的邮递员，简直是苍天开了眼。
知乎上的回复里，有人讲了这样一个故事：
 大概是2006年左右，配合天津站的改扩建工程，天津站旁的邮政大楼也重新装修。正在搬迁的时候，从暖气缝里发现了一个泛黄变色了的信封。打开一看…… 是一封至少十几年前的高考录取通知书。
 可教我说什么好。幸好，我们丢的，只不过是一张明信片。
这张明信片上，印有“大鹏志”的网址。我希望拿到寄丢的明信片的人，能循迹读到本文。或者，退而求其次，我希望明信片是被集邮的人截获了，而不是送到废品收购站，被化成了纸浆。
没收到明信片的朋友，我对此感到很遗憾，却也无可奈何，只能日后以别的方式权作补偿了。
只是，以后我再也不往国内寄明信片了。
插图：信箱乃是信的坟墓（图片来源：韩寒新浪博客）
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于变老这件事</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17907/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2015 09:20:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17907/</guid>
      <description>一 柴静的雾霾纷纷扬扬铺天盖地，挺派和倒派要斗个你死我活。几位朋友催我：“你不是做过PM2.5的相关研究嘛，怎么还不表个态？”
我这才想起，不久前的自己是喜欢在博客上表态的：
 是科学还是政治：全球变暖问题 红色中国 大雾版’北京北京’ 雾霾：谬误百出的一期《锵锵三人行》 科研与民众：浅谈“汽车尾气不是北京 PM2.5 元凶”*  难怪朋友们会有此一问。我想了想，默默在我的代购网店新上架了几件东西：哮喘雾化器，空气净化器， 洗鼻器。
这就是我的表态。
二 遇到多日不见的朋友，他说：
 你气色真好，精神真不错！
 不记得从什么时候开始，用起“气色”这个词了。多年前上学的时候，朋友见面经常说的是：
 你怎么看上去这么衰？
 在朋友圈晒了几张跟儿子的合影，朋友们的回复让人欣慰，比如：
 越来越年轻了，跟哥仨似的。
 我暗自得意。他们不知道，在拍照前，我特意刮净了白胡须，拔掉了银头发。
三 老同学一直推荐我看电影《匆匆那年》，说看了有多伤感云云。是的，我以前的确喜欢青春怀旧作品，还为此写过博客，比如：
 李雷和韩梅梅 此间的少年 将爱 那些年，我们一起追的女孩  不过，看得多了，觉得有那个工夫，还不如多陪陪孩子，分享一下他们身上鲜活的青春。
老同学提了多次。于是，在娃们都很合作的一天晚上，我看了一下《匆》。看之前，老同学说：
 告诉我观后感。记得准备好纸巾。男儿有泪不轻弹，只是未到伤心时。
 我答复：
 我又不是你，准备纸巾做什么。就算弹，老子也是用手背和胳膊。
 看罢，观后感只有一条：
这么丑的女主角，我竟然坚持看完了。
还是沈佳宜好看一些，尽管后来她演了小笼包似的小龙女。
四 前不久搬家，旧物卖的卖、送的送。两个大学生闻讯来取赠品。是一对情侣，男孩阳光，女孩水灵，言谈举止都是彬彬有礼。两人在一起晶莹剔透，天造地设的一双，让人看着好生爱怜。他们挑了一些中意的东西，临走时，客气地说：
 谢谢您，叔叔。
 十几年前，高中的一次运动会上，一个四五岁的小朋友闯到我们班的看台，我就对他说：“小孩，叫叔叔！”周围几个女同学哈哈大笑，说她们刚让小朋友叫过“姐姐”。
二十年前，还在上初中的我第一次出远门，途经首都，身上揣了10块钱。花6块钱第一次尝了汉堡包的味道，花3元钱去王府井外文书店买了本英语书，花5毛钱买了张地铁票，第一次乘坐了地铁。是2号线——当时还叫0号线，因为是个圈。一位母亲看我背着大包小包，就对旁边七八岁的儿子说：
 给叔叔让个座吧。
 这个小孩如今恐怕当爹了，那按辈分，他的小孩应该管我叫爷爷？
分特。
五 书架上有一本英语语法书，1985年出版的，我时不时翻翻，给自己充充电。毫无疑问，这是我见过的最好用的英语语法书了，封面脱落了，也舍不得扔。其中，第53页是讲can的过去式could，语法点很简单，例句却每每让人心念一动：
 I can&amp;#8217;t sing now but I could sing very well when I was a child.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2015年央视春晚的不妥言论</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17903/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2015 14:09:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17903/</guid>
      <description>以前，很多人看不惯赵本山在春晚表演的小品，批评赵本山歧视了残疾人等弱势群体。对此我想说：我不同意。因为，如今的春晚即使没有赵本山，歧视照样存在，并且我们还以此为乐。这不是赵本山的错，而是春晚，或者说是我们整个文化导向的问题。白沙在涅，与之俱黑，我们普遍的审美格调就这么高，怎么能怪赵本山一个人低俗呢？
春晚不妥言论第三名：喜乐街（贾玲等） 小棉袄（冯巩等）  你再说这腿吧，虽然她在长度上战胜了你，但是你在宽度上超越了她，她是一寸长，你是一寸粗一寸福啊。
因为您家那个不是新的，是二手货，用过了！
 电视机前有为身材发愁的人，有父母逼着找对象的人，有不幸离异或丧偶的人。不知道他们看了这两个小品会怎么想。我觉得挺不是滋味的。难怪有人评价：“春晚歧视女性真叫一个全面：从外貌歧视(矮的胖的)就业歧视(女领导靠性上位)到剩女歧视(警察叔叔操心四十岁嫁不出去)再到整个对女性认知的歧视(二十块就领走的二手货，跟矬男在一起最伟大)……”
贾玲属于自毁形象，冯巩则是制造误会，虽然不妥，尚可原谅。并列第三。
春晚不妥言论第二名：车站奇遇（蔡明 潘长江 等）  怕勒脸吧，你呢应该安个宝宝椅。
 跟贾玲自嘲不同，潘长江的身材，自从二十多年前他本人说过那句“浓缩就是精华”之后，很少自嘲过，都是被别人嘲笑。尤其近几年，集中被蔡明嘲笑。自嘲还算得上一种幽默，而嘲笑别人就属于恶毒的挖苦了。所以，这个小品荣居亚军。
每年看见蔡明和潘长江，那些电视机前为身高发愁的观众，不知道会怎么想。不知道现场主持晚会的撒贝宁会怎么想。
我就不明白，都这么多年了，我们的笑料怎么还停留在拿别人的生理特征取笑的审美水平呢？这是幼儿园小朋友打架的水平呀。
春晚不妥言论第一名：投其所好（沈腾等） 这个小品引发争议的是台词“拒绝黄拒绝赌拒绝乒乓球”。乒乓球运动员汤媛媛抗议：“不知道乒乓球怎么就和黄赌毒能联系在一起了?”王皓说：“这个小品不怎么样，这也能上春晚?”马龙问：“拒绝乒乓球几个意思？”对此，沈腾道歉，说这是“一个口误”，本来想说“拒绝黄拒绝赌拒绝拍马屁”的。
在我看来，我觉得这个口误完全可以原谅。倒是另外一句话，没能引起大家的注意，我却认为极为不妥，当荣获春晚不妥言论的冠军：
 我们国家就不缺会打乒乓球的。
 说完之后，演员在此故意停顿等掌声，全场观众也的确爆发出热烈的掌声和喝彩声。这句话，乍一听，民族自豪感倍增，我相信这也是导演的初衷。问题是，仔细一琢磨，这句话让人觉得不是滋味。且不说“的”字后面缺少名词所显示的轻视，你们想过吗，如果是乒乓球运动员，他们听到这话会怎么想么？尤其是那些被各种比赛和筛选淘汰掉的选手？我是想过的，因为身边很多朋友回国找工作，自以为拿个洋博士学位会有点用处，但是得到的答复是：我们国家就不缺有洋博士学位的。数年心血被贬损的一文不值，顿时心灰意冷万念俱灰。汤媛媛的另外一句话说到了点子上：“请不要拿我们的努力和汗水当作讽刺的小品，这是在侮辱我们对乒乓球的一种执着和精神，我鄙视!”
这句台词的背后，是把民族自豪感建立在伤害一部分人的基础上。这种言论的不妥程度超过了取笑别人的生理特征，这种自豪感我宁可不要。
2015年央视春晚的不妥言论，你能找出更多吗？欢迎提出来共赏。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的恩师马增海</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17889/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2015 11:15:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17889/</guid>
      <description>2008年，我因公去西安出差时，高中同学老张请我吃饭。多年不见，老张已经在西安餐饮业闯出了一片天地。席间谈及高中时的旧事种种，老张说他探望过马老师，并且有马老师的手机号。我有些激动，因为高中毕业后不久，马老师就退休回故乡养老了，我就再也没有见过他。当时我们给马老师打了个电话。电话那头的马老师，嗓音仍然爽朗，言谈依旧幽默。
不曾想，这个电话竟是永别。
马增海老师是我念高中时的化学老师，教了我三年。教我的时候，马老师年岁不满六十，身材魁梧，声如洪钟，脸庞属于粗线条，在文质彬彬的老师队伍里十分显眼，一眼看过去，不知道的还以为是体育老师。事实上，马老师的确有过体育梦。他经常给我们讲一些人生经验，有一次说起来年轻时代，马老师说：“好汉不提当年勇。我年轻的时候，打算当个足球明星。”全班同学哄堂大笑，觉得把教师跟球星这两个职业比较，犹如关公战秦琼。睿智里藏着诙谐，这是马老师一贯的讲话风格，让人反复咀嚼回味，余音绕梁，三日不绝。据说也是种种机缘巧合，马老师最终扔掉了足球，拿起了粉笔，走上了讲台，一教就教到了退休。
用“德高望重”来形容马老师在我们高中的地位，是一点也不为过的。高中时代，学生们越来越有自己的想法，私下对老师们经常评头论足，不免挑三拣四，唯独对马老师只有竖起大拇指敬仰的份儿。每逢学期开始或结束的全校或全年级师生大会，马老师常常是代表全体老师发表动员演说的那个人。马老师的演说极具特色。他从来不说普通话，无论讲课还是课下聊天，都是一口字正腔圆的河南话。演说时，他会拿出一叠事先认真写好的稿子用书面语一本正经地念，念几句就放下稿子用口头语信口讲一些有趣的故事，真真是雅俗共赏。河南话本来听起来就声音大，再加上马老师天生的大嗓门，又有大礼堂的混响效果，不仅震撼耳朵，也震撼心灵，根本用不着麦克风。后来读小说，我觉得马老师的一身豪爽活脱脱就是乔峰的形象。如果生在武侠小说里，他一定是个仗剑天涯、武艺高强、除暴安良、一诺千金、造福百姓的大侠。
马老师的教学风格，跟他的演讲风格一脉相承，认真里夹着幽默，智慧里透着刚猛。马老师的粉笔字写得漂亮，虽然说不上来是什么字体，但方方正正，极其工整，犹如铅字印刷，让人料不出写字的人其实是个侠客或者足球运动员。作为化学老师，马老师的绝活是画各种瓶瓶罐罐。出自他手的烧瓶、试管、曲颈甑，就跟多年后我用chemoffice软件在电脑里画出来的一模一样，而当时那个年代，全凭手绘。当时，全年级有三位化学老师，分管5个理科班，约定一起为全年级的学生定期出统一的练习试卷，每年有一位老师负责，这样三位老师管三年，我们就从高一走到了高三毕业。事实上，只有马老师一个人，自始至终履行了约定，因为出卷子在当时其实是个浩大的工作量：根据教学进度准备题目，然后逐字逐图用针尖刻到蓝色的蜡纸上，再拿到学校的印刷室油印。没有极大的热情和一丝不苟的态度，这个工作是很难坚持下来的。每一两周，我们就拿到了崭新的卷子，生怕一摸就一手黑，当时觉得苦不堪言，现在想起来，似乎还能嗅到淡淡的墨香。
马老师如同父亲一样，对待我们这些学生犹如子女。高三的关键时期，我的化学成绩虽说不差，但总感觉有那么一点可以提升的空间，就是提不上去。我对此心不在焉。有一次晚自习，马老师在教室里转来转去，走到我的课桌旁突然停下脚步。我感觉气氛不对，抬头一看，马老师正严肃地看着我，高大的身躯犹如泰山压顶，巨大的手掌犹如降龙十八掌一样伸过来，提笔在我的草稿纸上写下四个字：“竞争太弱”。然后抛下笔，拍了一下我的肩膀，抛下三个字：”并浪挡。“（河南话，大意是别不把这当回事儿）别的什么也没说，转身而去，高大的背影消失在夜幕里。我惊出一身汗。的确，我平素里吊儿郎当惯了，信奉的是”唯不争，天下莫能与之争“，这莫非就是我的短板？羞愧难当之下，我把这四个字剪下来，贴在我的本子封面用来励志。后来，我的高考化学科成绩是820分标准分，全省15万理科考生里排名大约在前100以内，这成绩跟马老师的鼓励分不开。其实这事儿我一直没想明白，从来没有跟马老师谈过心，他是怎么能一眼看透学生的？
马老师于2015年2月13日12时因病在新乡去世，享年75岁。马老师一生桃李满天下，古稀而逝，福寿全归，人格魅力影响了无数人。
马老师的追悼会于2月15日在卫辉市殡仪馆举行。我为葬礼草拟一幅挽联：
 先生虽归去 昔日教诲 言深意切 润物无声 音容如慈父
后辈犹追随 今朝楷模 山高水长 树人有道 涕泪念恩师
 谨以此文，追忆我的恩师马增海。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我为什么写博客</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17808/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2014 16:00:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17808/</guid>
      <description>当我们在这儿的生命结束的时候，我们就变成了水上的泡沫。我们甚至连一座坟墓也不留给我们这儿心爱的人呢。我们没有一个不灭的灵魂。我们从来得不到一个死后的生命。我们像那绿色的海草一样，只要一割断了，就再也绿不起来。
——安徒生《海的女儿》
 前不久加入大学同学的微信群，自然而然地贴出了大鹏志的链接，便有老同学惊呼：在这个博客都要绝种的年代你还在写，你造吗？
不同于别的博主，大鹏志只管写博客，从来没讨论过写什么、为何写、如何写等话题。没说过不等于没想过；今天，借着大鹏志公开发布原创帖第400篇的机会，我也来说说我写博客的目的，免得被当作智障。本帖较长，没有耐心的，请直接看本帖最后六个字。
插图：大鹏志的google搜索截图
这个话题其实早就想写，可是有一些可怕的博主，他们隔三差五就会就“写博客”这个话题讨论一番，把这个话题写绝了。他们写博客的原因和目的包括：
 交友，更好地思考和表达，促进学习，锻炼毅力，自我展示（刘未鹏）。 学习技术，信息传播，个人品牌，写作能力，交流思想，个人兴趣（土木坛子）。 有助于修正和完善对事物的认识，增强自信心，帮你找到志同道合的人，使你脱颖而出（babgerlee）。 写博客是一种心理的发泄过程，并且最好借着发泄能跟别人交流（勺子）。  简单来说，写博客的原因（为什么）就是“有利”，目的（为了什么）就是“为了得利”；熙熙攘攘，利来利往，写博客的好处都被他们说尽了，叫我这后来者该说什么？
不过，后来我还是发现，他们的列表并不完全适合我。我自问：如果写博客交不到朋友，我还会写吗？如果写来写去思想也没有进步，我还会写吗？如果写的博客读者寥寥，谈不上什么展示自我和树立品牌，我还会写吗？如果他们列出的那些好处我都得不到，那么我还会写吗？
我会。我写博客的原因和目的，说到底，只有一个。一个就够了；太多的理由，怕是会彼此抵消每个理由的说服力。
当初，建立独立博客的时候，我曾经自嘲说：“折腾一个非盈利的博客所为何故？过于自恋、苛求完美、寂寞难耐，以上原因必居其一。”一年后，我在博客上挂了广告，对此的解释是：“用博客三省吾身与用博客赚钱之间，我选择后者。后者说明缺钱，前者说明缺德。”当然，我的博客没赚到钱，这是另外的话题。不过，这并没有阻挡我写博客的热情。因为，往深了想，这些都不是我写博客背后的真相。
对这个问题，同是研究生态学的同行Yang Liu fr给出回答：他写博客的目的是为了知名度，原因是自私。这个答案跟我的想法最为接近，但是在表达上不够狠。我写博客的目的只有一个，那就是：
为了得到一个不灭的灵魂。
前不久大鹏志的福利活动中，我给一位朋友在明信片上写的赠言是“博客勤拂拭，天涯若比邻”，第一句语出神秀和尚“身是菩提树，心如明镜台，时时勤拂拭，勿使惹尘埃”一偈。给另一位朋友的赠言是：“博客连着你和我，还有他她它牠祂……”“祂”是神的第三人称代词，我不是在开玩笑，博客连着我们的灵魂。
我是不是疯了？
有个问题我想过很久：人的本性到底是什么？有人说是“爱”，有人说是“利”，有人说是“主”，有人说是“佛”。在我看来，生命与非生命的区别，在于生命可以自我复制，表现的形式就是生存和繁衍，人类也不例外。我们所做的大多数事情，比如婴儿一生下来就会吃奶饿了就会哭，少年渴望拥有美好的爱情，青年希望找个好工作建立个和睦的家庭，中年担忧事业受挫出现婚姻出轨，老年又为子孙操心为健康发愁，这一切的一切，都可以用肉体生存和繁衍的本能来解释。这是肉体，那么灵魂呢？
爷爷家有一本家谱，薄薄的小册子，记述了列祖列宗的名录，自始祖传至我这一代，已经是第15代。如果当时有新闻联播，那么家谱上那位始祖天天看到的报道就是皇太极、崇祯皇帝、李自成、郑成功。这些名字离我如此遥远，却离家谱上的这个名字如此之近；我很想知道，他当时在想些什么，或者什么都没有想，只是在一心种田。我渴望在家谱上寻得蛛丝马迹，试图嗅到这波澜壮阔的400年来哪怕一丝一毫的味道。然而，让我失望的是，家谱除了在序言里简述家族从何而来、何时定居于此，再无其他信息，徒留一串串姓名。他们的想法，可能是因为不识字而写不了，可能是虽然识字却没空写，也可能是虽然写了却没能传下来。毕竟，古代没那条件嘛。我看着我的儿子在长大，如果将来在我身后的一天，他或他的子孙像我一样，也对前人的想法产生了兴趣，莫非也要以失望告终？
千百年来祖先的血液还在我身体里流淌，而他们的灵魂却绝了种。
在人类的科技达到让人长生不老的水平之前，死亡是你我最终的宿命。然而，跟古人不同的是，现在已经有条件，让我们这些凡人的所思所想保留下来，让我们的后世子孙有可能触及。用文字记录自己的所思所想，是再自然不过的事情，因为那是灵魂的生存和繁衍，是生命的本能。小说《三体》里幻想：未来的某一天，地球文明即将被摧毁。人类发现，要想让地球文明在宇宙里留下痕迹，最有效的方法就是：把文字刻在石头上。那是整个文明的本能。
自古皆死，不朽者文。
那么，只管写下想法就好了，为什么要用博客的形式呢？我有个朋友，这些年来坚持写，写了很多私房文字，但从不公布。这样，不也能把想法保留下来吗？
是的，这也能，但不如写在博客上好。博客，是对这些文字进行琢磨、整理、锤炼和传播的有效方式，尤其是跟别人的想法碰撞之后，收获到的火花是让人惊喜的。另外，一旦在网上的博客里写下来，那些文字就再也删不掉了，他们像一个个小精灵，跳跃在互联网的某个角落；平时也许看不见，只要一呼唤，他们就来了。博客其实是一本不上锁的日记本。没人读，当然要写；有人读，更要写，而且要尽量写得更好。
当然，博客只是灵魂的很小一部分，剩下的部分还是会丢失而形成空缺。我的科研工作里，有个东西叫gap-filling，说的是野外观测由于条件所限，获得的数据经常是不连续的，需要对缺失值进行插补；插补的原理，就是根据已有的数据（越多越好）找规律，然后补上空缺，就能得到完整的时间序列。类似的，博客里的每篇文字，都是灵魂拼图的一片；图片越多，组成的拼图细节也越丰富，内容就越丰满；即使有空缺，也是有可能补上的。这样，灵魂的完整和不灭就成为可能，不管这个灵魂有多平凡。
我甚至异想天开，就像X战警3里，X教授虽然被Jane杀死，但在片尾又借助另一个人的身体而苏醒一样，：如果我留下足够多的灵魂碎片，那么将来的某一天，有没有可能把这些思想装进另一个人的大脑里，我的灵魂不就在另一个身体复活了吗？
写下去，坚持写下去，在生命的最后一天，当回首往事的时候，你会发现：
 ……一个灵魂；它永远活着，即使身体化为尘土，它仍是活着的。它升向晴朗的天空，一直升向那些闪耀着的星星！正如我们升到水面、看到人间的世界一样，他们升向那些神秘的、华丽的、我们永远不会看见的地方。
——安徒生《海的女儿》
 好吧，我写博客的原因和目的就是这样。也许解释之后，反而有更多的人认为我非疯即傻。不理。如果再有人问我为何在这个博客几乎绝种的年代还在写，我的回答只有六个字：
写博客，得永生。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>邮寄地址</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17620/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Oct 2014 09:17:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17620/</guid>
      <description>自从离乡去外地读书以来，我几乎没有给家乡的妈妈写过信，也极少给家里邮寄包裹，诸多原因中，其中一条就是邮寄地址的问题。
上大学之前，我家的地址是很明确的：河南省XX市XX区XX街x巷xxx号。这是一座平房，我家大门旁边的墙上订有一块金属牌，蓝底白字清清楚楚写着这个地址。上小学的时候，院落扩建，大门变成了二门，我站在高高的凳子上，仰着脖子用绿色的油漆把这个地址写在新大门上方。
上大学之后，绿色油漆的字迹随着这座老房子的拆掉而消失了，我家搬到了我妈单位新盖的楼房里。楼房宽敞整洁，有了阳台和厕所，什么都好，就是有一个问题：没地址。
照理说，这个地址应该写在新楼的某个地方，但是我没有找到；我妈户口本和身份证上的信息都是搬家之前的，因此也不包含新地址。
我妈说：你邮寄就寄到XX区XX村xxxxx单位家属楼北楼x楼西单元东户，就行啦。
四个方位用了三个，这个地址挺有中国特色的，几乎赶超&amp;#8217;北京西站南广场东&amp;#8217;这种公交站名了。后来，每次用这个地址给我妈邮寄包裹，快递小哥都是到了村口就不知道该怎么走了，我妈不得不接到小哥的电话后出门去村口碰头才行。
这事让我很困惑，尤其在德国见到几米长的一条步行小径也有个名字之后，我百思不得其解：偌大的新楼，派出所为什么不能给指定个官方的地址呢？搜了下google maps，这一片地区所有的街道都空空的没有名字。
上个月做福利活动，收获了一大堆邮寄地址，朋友们的信任让我由衷地感动。往明信片上写地址的时候，我发现了个有趣的现象。照理说汉字是非常节省纸张空间的；英文用两页表达的内容，中文用一页多点就能搞定。但是在地址问题上，中文比外语要冗长得多。
比如，勺子老弟的地址是：广东省东莞市XX镇XX路XX路段1号XXXXXX有限公司XX部。这是个工作单位的地址。郑州董博士则是给了我家庭住址：河南省郑州市XX区XX路XXXX小区二期东院XX号楼X单元XXX号。我不免发牢骚：这叫我怎么写得下嘛，早知如此，明信片做得大一号就好了。比较一下坛子老弟在比利时工作单位的地址：Kortrijksesteenweg XXX, Gent。我自己在拜罗伊特曾经的一个住址：Emil-Warburg-Weg XX, Bayreuth。只需要街道名+数字+市名，不需要省或州名，不需要区名，也不需要楼是几单元的，简单明快，节省笔墨，让我爱不释手。
没有法子，地址再长，我一个字也不敢省略，硬生生地把冗长的地址挤在了小小的卡片上。为了能写得下，英文部分我只写了收件人姓名、邮编和CHINA字样，先送到中国再分发吧。瓦格纳邮票的面值是0.58欧元，而德国寄到外国的明信片要贴0.75欧的邮票，这多出来的0.17欧邮票竟然要三张！总共四十几张邮票啊，我口干舌燥，只好去买了瓶水当唾沫用。
上周末，第一批明信片已经寄出，希望能顺利抵达朋友们的手中。
插图：写好了地址的明信片背面
插图：明信片正面
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>河南话</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17510/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2014 20:14:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17510/</guid>
      <description>网上经常出现一些中国方言x级考试的题目，比如“河南话四级考试”，作为一个河南人，我做得很尴尬，得分很低。不是我河南话说得不好，而是河南话本身是分很多支系的，出题人大概是以洛阳一带的方言为准的，我之所以这么猜是因为我曾有个渑池室友。而我的家乡在豫北，方言跟河北南部的方言更接近；前不久在我博客上讨论道口烧鸡的丁阳哥来自豫南，他的方言更接近湖北话，长得也像湖北人。其实这不是废话嘛，离得近嘛。
河南话入门 河南话跟普通话很接近。只要掌握了河南话的语调规律，就可以拿出去糊弄外地人了。规律很简单：
普通话里的第一声（ā）改成第二声（á）， 第二声（á）改成第四声（à）， 第三声（ǎ）改成第一声（ā）， 第四声（à）改成第三声（ǎ），即可。  举例说明：“窝矮打碰”是什么意思呢？“我”读成“窝”，“爱”读成“矮”，“大”读成“打”，“鹏”读成“碰”。
下面来个练习，请用普通话的发音来读：
咬吻安使睡，移透打春绿。  好了，河南话你已经学会70%，可以拿出去蒙外地人了。早年，小香玉和陈佩斯在央视春晚上用河南话表演了小品《狗娃和黑妞》（在线观看）。小香玉是地道的河南人自不必说，而陈佩斯的河南话水平大概达到了80分。河南话其实挺风趣的，不知为啥没有抓住这个小品的契机来发扬光大，倒是后来被东北话后来居上抢尽了风头。
插图：小香玉和陈佩斯表演的小品《狗娃和黑妞》（图片来源：www.xiaopintv.com）
70分容易，想得满分的话，剩下的30分可就难了，而偏偏是这一小部分，才最大程度上体现了河南话卓尔不群的特色。
河南话进阶 大概是因为河南是中华民族五千年文明的摇篮，河南话里很多词语还保留着文言的味道，在外人看来就是简洁。简洁就是节俭，能用一个字的就不用两个字，十分节省笔墨。
林语堂的《苏东坡传》里讲到一则趣事：苏东坡以生活的简朴为荣。有一次，钱辩请他吃“三白”大餐。苏东坡很好奇，赴宴一看，原来“三白”是一碗白米饭+一盘白萝卜+一碗清汤。苏东坡知道是受人愚弄了，就想报复，后来想了个主意。他请钱辩吃“三毛餐”。钱辩来了发现桌子上一无所有，过了好久都不上菜，就抱怨说饿了。苏东坡解释说，“三毛餐”就是毛米饭，毛萝卜，毛菜汤。“毛”就是没有的意思。北宋的首都是开封；我不知道北宋的河南话跟现在有多大区别。但是，在今天的滑县话里，我们从来不说“没有”，都说“毛”。其实正确的写法应该是“冇”，“有”的反义词（从字形看一目了然），发音为“毛”。“三毛餐”实为“三冇餐”。比如甲问“迟把反冇？”乙答曰“冇咧”，翻译过来就是“吃饭了没有”，“还没有”。
河南话的简洁特点，在侯宝林和郭全宝的相声《戏剧与方言》里，用“睡窝抓鸟”这四个字让大家熟知。上大学时，我下铺的东北愤青不信，找我求证。他拿着新买的水果刀在我面前夸耀：“你看这把水果刀怎么样？”我看看说：“嗯，利。”他惊叹“卧靠，河南话真简练”。我觉得他大惊小怪，问，那东北话怎么说。他说，东北话会说“这把刀真好使”。我质疑：重量称手可以称为“好使”，长度合适也可以称为“好使”，你这个“好使”太模糊了，还是我们河南话精准。他赞叹不已。不过，等我给他讲了下面更多的例子时，东北愤青就叹而不语了。
插图：侯宝林和郭全宝的相声《戏剧与方言》（图片来源：www.haha365.com）
我们称“爷爷”为“页”，奶奶为“nāi”，“妈妈”为“酿”，“舅妈”为“妗”；“桌子”为“朱-熬”，“椅子”为“腰”，“筷子”为“kyuao”；“知道”称为“着”，其实大概按拼音应该写作zhó，找不出发音类似的汉字罢了……最牛的是“太阳落山”，在滑县方言里称为“柔习”，“柔”就是太阳，其实是“日”，“习”就是“西”；“柔习”者，“日西”也。
河南话的特点之二是淳朴。其实不管什么方言都淳朴，但河南话的淳朴，可能说成古朴更为妥当；很多乌七八糟的东西，在河南话里还没出现对应的词语。
举个例子。假如爷爷兄弟三个，爷爷排行老大，那么他弟弟的妻子，应该怎么称呼？在我们那儿，爷爷二弟就称为“二爷”，三弟就称为“三爷”；他们的妻子自然就称为“二奶”和“三奶”。大家对“二奶”叫得光明正大，毫不觉得奇怪和有歧义。我不信河南没人包二奶，但是这个概念没有发展出对应的词语，我想大概是因为见得比较少吧。
再举个例子。进京上大学不久一次熄灯后的卧谈会，不知聊到什么话题，我说：“我有一次中了煤毒，差点丢了小命。”他们听了都沉默不语，突然东北愤青开口道：“我靠，你说啥？”我这才反应过来，联想到进京后随处可见的电线杆子上的小广告，我赶紧解释：“是煤气中毒！我们管煤气中毒叫做中煤毒……”他们问：“那你们管梅毒叫什么？”我说：“我不知道。来北京前没听说过这个病。”古朴的同时，也暴露出河南的落后与无知。
东北愤青对河南文化如此好奇，甚至特意跟我回了趟河南。光城里还不够，特意跟我回滑县的爷爷奶奶家度了个假，才心满意足地回来。
河南话高级 要想了解一门方言的精髓，看书是不够的；唯有多听，才能体会到其中的奥妙。好在现在资讯发达，我们可以很方便地从互联网上找来影视资料来体验。尽管如此，关于河南话的影视作品并不多见，这里推荐几个：
 冯小刚的电影《手机》（在线观看） ，编剧是河南作家刘震云。故事的主角严守一是河南人，电影里大段场景是河南方言，“你”说成“嫩”，“怪”表示“很”，“夹菜”说成“叨菜”，“的”说成“类”，其中范伟讲的河南话还是比较地道的，我觉得超过了陈佩斯。 冯小刚的电影《一九四二》（在线观看），仍然是刘震云编剧，讲的是1942年河南大饥荒的历史，整部电影都是实实在在的河南话，张国立的河南话用到了“龟孙”，水平超过了范伟。 199x年的电视剧《黑槐树》，编剧是河南作家张宇，讲的是一位农村老太太被儿女拒绝赡养的故事。电视剧里通篇都是原汁原味的河南农村方言，竟然逆天地用到了“妞”这个词来称呼男孩，可这恰恰是事实。比如“小刚”这个男孩名字，在我们滑县方言里就成为“刚妞”。这电视剧已经到了原生态河南话的境界了。可惜的是，这部电视剧现在说什么我也找不到了。  插图：电影《一九四二》（图片来源：upload.wikimedia.org）
事实上，河南话的各个分支之间有很大的差别，不要说豫北和豫南的方言有天壤之别，就说我出生长大的小城，距离我的祖籍不过百十里远，我奶奶说滑县农村方言的时候，我的中学同学根本听不懂。这还算是好的，毕竟河南地处平原，自古交通便利，语言更为融合，换到南方的山区，翻个山头就像听外语了。
在各个城市严重趋同的时代，正是这些五花八门的方言，让全国各地多少有了些许不同，让我们的汉语花园里百花齐放，异彩纷呈。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>道口烧鸡</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17487/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2014 19:54:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17487/</guid>
      <description>It is always difficult to translate the name of a Chinese food into English. Red-Cooked Chicken? Or Roast Chicken?
前两天，老家的表叔破天荒地打来电话。表叔是一位乡镇企业家，销售农产品，江湖人送外号“萝卜哥”，素来神通广大，最近却为一件小事犯了难，托我帮个忙。
我不禁受宠若惊。我老家的亲戚都在农村。这些年来，我跟亲戚们的共同话题越来越贫乏，走动更少，这就过滤掉了那些重情义的亲戚；我又是无权无钱，百无一用，这又过滤掉了那些势利眼的亲戚。双重过滤之后，这些年来没有任何亲戚主动联系过我。这次，难道是有什么急事？
萝卜哥其实是我的表姨夫，只是按照我老家的习惯，管“姨夫”叫“叔”。萝卜哥开了家“滑县萝卜哥蔬菜食品销售有限公司”，一边做买卖，销售瓜果蔬菜等农产品，一边做慈善，捐助失学儿童，还成立了爱心车队参加抗震救灾。网上一搜“滑县萝卜哥”，新闻一大串。生意越做越大，名声越来越响，终于，萝卜哥的产品要冲出亚洲走向世界了，却遇到了个小麻烦：这个产品的包装上缺少英文说明。
萝卜哥电话里说：“拿电脑翻译嘞，俺不懂，不着中不中，你瞧瞧吧。”就发来个图片。我一看，嘴里立刻就充满了液体。原来，产品是道口烧鸡。
插图：萝卜哥道口烧鸡（图片来源：http://www.luobuge.cn）
“道口”是地名，是我的老家河南省滑县的县城所在地。滑县除了出过一位中共中央总书记和国务院总理外，最有名的当属道口烧鸡。在我少年时代，道口烧鸡是赛过北京烤鸭的珍馐佳肴，好吃胜过天下任何美味。道口烧鸡始创于三百多年前的顺治年间，作为清廷贡品，“肥而不腻，色鲜味美，食用勿需刀，用手一抖，骨肉自行分离。无论冷热，均余香满口”（维基百科）。道口镇有一条烧鸡街，每个店铺都卖各家的烧鸡。每次我回老家经过道口镇，必然会买上一只；期中期末考试考得好，道口烧鸡是家人给我的最诱人的奖励。如今背井离乡漂泊多年，说起“道口烧鸡”，余香绕口，三日不绝。
于是，我二话不说，一口答应下来，帮忙翻译一下道口烧鸡的英文说明。但是，一看到萝卜哥发给我的中文文字和机器翻译的英文，我立刻后悔了。这事儿，不是我想得那么简单。
插图：萝卜哥道口烧鸡的文字说明和机器翻译
“复合型香辛料调味品”怎么翻译？“红曲红”是什么？虽然我能看出“道口镇”被机器翻译成“crossing”显然是荒唐，但我既不是英文专业的，也不是研究食品的，甚至我连以英语为母语的国家都没去过。要是翻译成德语倒是好办，去超市找个类似的东西照猫画虎便是了。现在却是要翻译英语，虽然妄称“博士”，但要想翻译得地道，却是难于上青天。
我想建议萝卜哥找个专业的翻译公司来做，转念一想，怕是在滑县找起来不太靠谱，这活儿在当地市场不大。碍于情面，我又不好意思拒绝。一旦拒绝，就像我前几天写的那篇《我那些被误解的言论》里说的，我不知道乡亲们会怎么传这个事儿。“留洋博士，连几句英文都不会翻译”，咱丢不起那人啊。
所以，我就硬着头皮查阅资料。一查，真是开了眼了，在豆瓣上有个“中文菜单英文译法”，北京市人民政府外事办公室颁布的，“道口烧鸡”译作Red-Cooked Chicken, Daokou Style。Red-cooked是“红烧”的官方译法么？我觉得烧鸡还是按照机器翻译的译作roast chicken更靠谱吧。（补充：后来发现bbc的网页的确用的是red-cooked。郑同学认为roast是烤，而烧鸡是先炸再炖。那么“烧鸡”应该译作fried and braised chicken更妥？或者干脆就叫Daokou chicken?）
这里，我把我的译文放在这里。网友队伍里藏龙卧虎，希望大家帮我提提意见。请在本文后评论处留言，意见一经采纳（别处留言的不算；意见重复者以先提出的为准），重酬萝卜哥道口烧鸡一袋/盒，国内地址包邮，我下回回国时兑现。
大鹏的译文： Product name: roast chicken, Daokou style, soft packet Ingredients: chicken, water, peanut oil, salt, compound spices and condiments, honey. Food additives: edible sodium nitrite, monascorubrin Product category: stewed food Standard code: GB/T23586 Production license number: QS4105 0401 0026 Quality grade: qualified Shelf life: 6 months Production date: indicated on the seal Storage: room temperature.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生娃就生俩：重读《苏东坡传》</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17477/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2014 09:24:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17477/</guid>
      <description>这两天出差，上不了网，趁机做了几件想做却拖延很久的事情（断网真好）。其中一件，就是重读了林语堂著的《苏东坡传》。此书我以前读过，这次重读有全新的感受。我由衷地感叹：生娃，还是生两个好啊。
插图：林语堂著《苏东坡传》（图片来源：http://amazon.cn）
苏轼，中国千年文明史上不世出的奇才和通才。他的诗文、书法、绘画皆是具有开创性的传世精品；这还不够，他还做了大官，最高做到了正部级，即大宋国文化部、教育部、外交部部长，当时叫做礼部尚书（想想哀怨的陶渊明和李白吧）；这还没完，他还是个科研工作者，是个食品加工专家（东坡肘子）和水利专家（西湖苏堤）。上面这些成就，随便拿出一样来就能流芳百世，而这位神人居然一锅全端走了。纵观地球人类文明史，恐怕牛顿都会自惭形秽，大概只有达芬奇能与之媲美了。
一说起苏东坡，我就会忆起高中的语文老师。上大学之前，对我影响最为深远的人非他莫属。高一的那一年，他开了个系列讲座，每周用一节课讲一首中外名诗，主题为“名诗鉴赏”，讲了整整一年；高二，主题变成了“苏轼小研究”，又讲了整整一年。现在看来，讲座颇似后来红遍全国的“百家讲坛”。对于当时的我来说，这无疑是新奇的。如果有人看我有半丝半缕文艺青年的味道，那都是从这位老师那里沾染来的。对苏轼的喜爱，也完全是受他的影响。
《苏东坡传》，据说是林语堂最为得意的作品，讲述了苏轼神奇的一生。以前我读过，印象深刻的是苏轼与王安石的恩怨。如今又读来，心境大为不同，因为我如今已经是两个孩子的父亲。苏轼的父亲苏洵，最有名的不是《六国论》，而是他上学上得晚，直到27岁才开始发奋读书，这让三十多岁还在求学的我倍感欣慰。苏轼有个亲弟弟苏辙。单说这位弟弟，虽然略逊于他哥哥，但也是一位了不起的文学家，做官也做到了大宋国人事部部长（吏部尚书）和财政部副部长（户部侍郎）。兄弟俩感情极深。比如说，苏辙从小道消息得知哥哥犯了事儿后，苏辙可以逃跑，也可以想办法跟哥哥撇清关系，但是苏辙的第一反应就是派人迅速通知苏轼做好准备，并且向朝廷表示愿意以自己的官位换取哥哥一命。苏轼担心自己可能性命不保的时候，把全家都托付给了苏辙照看。苏轼写的中秋千古绝唱《水调歌头·明月几时有》就是写给弟弟苏辙的（“作此篇，兼怀子由”）。苏轼跟谁“千里共婵娟”？跟他弟弟。
我这一代独生子女，生来就被剥夺了拥有兄弟姐妹的权利，没有切身经验来体验什么叫“情同手足”。这是时代的悲剧，也是我们一生的遗憾。如今，计划生育政策开始松动，我们的下一代有了这种条件。作为父母，不喜欢也就算了；如果喜欢孩子，却因为贪图自己一时的享乐，担心养两个孩子太辛苦，而让悲剧和遗憾在下一代身上重演，那恐怕将来是会后悔的。当我们年老的时候，就算运气好，陪在我们身边的恐怕只有配偶，孩子们会外出追寻他们自己的生活；如今我看着两个孩子在一起玩耍，就像苏轼和苏辙，他们可以相伴一生，即使作为父母的我们去世之后，他们仍然有个真正的亲人活着世上，运气好的话，亲人还可以是好朋友，千里共婵娟。他们真幸福。
所以，男孩也好，女孩也好，能生俩的，还是生俩吧。我的亲身经历证明，其实养两个娃并不像想象的那么难。
插图：我家的小哥俩
下面是我对《苏东坡传》一些精彩章节的摘录。
苏轼嘲笑王安石的时候，就像个天真的孩子：
 苏东坡喜用“反证论法”。中文里有一个“鸠”字，是“九”“鸟”合成。显然“九”字是表音。王安石不管语音学的道理，只想从意义上找点趣谈。一天，苏东坡和他闲谈时，忽然问王安石：“可是，为什么‘鸠’字由九鸟二字合成呢？”王安石语塞。苏东坡说：“我能告诉你为什么。诗经上有：‘鸣鸠在桑，其子七兮。’七只小鸟加上父母两个，不是九个吗？”
“波”字是由“水”加“皮”而成，皮此一偏旁表音。这个“波”字触动了王安石丰富的想象，他说“波”者“水”之“皮”也。一天苏东坡遇见他，向他戏谑道：“‘波’若是‘水’之‘皮’，则‘滑’就是‘水’之‘骨’了。”王安石违反中国字构成的基本原则。有时他割裂字根为二，再另与一个部首相接，像“富”字一例，真会使语言学家啼笑皆非的。
&amp;#8212;第七章 王安石变法
 下面这句话，曾经让我茅塞顿开，明白了自幼从教科书、报纸、电视上等各种渠道得知的，跟生活经验为何有很多矛盾：
 在实行新法的前几年，王安石还能把惨况巧为掩饰，使神宗不明真相，坚称他的土地政策颇获农民支持，将一个极权政治渲染成民主政治，那种巧立名目，令人觉得犹如今日一样。那时，也和现在一样，人民对一个政权是否爱戴，只有在那个政权失势之后才能知道。
&amp;#8212; 第七章 王安石变法
 如今的政府，是好政府还是坏政府？
 中国政治哲学的基础，是好政府必然是“广开言路”，而坏政府则不然。
&amp;#8212; 第八章 拗相公
 好一个双方各得其所！
 两个月之后，忠厚长者老臣富弼向朝廷辞职归隐，临去警告说，在任何政治斗争中，正人君子必败，而小人必占上风，因为正人君子为道义而争，而小人则为权力而争，结果双方必各得其所，好人去位，坏人得权。
&amp;#8212; 第八章 拗相公
 作为父亲，苏轼对于子女成长的态度是十分豁达的，他不希望孩子有多聪明，只愿平平安安就好了：
 虽然长子迈这时也能写诗，但几个儿子并没有什么才华。晋朝大诗人陶潜也以忧伤任命的心情写过一首“责子诗”，说儿子好坏全是天命，自己何必多管，他说：“天意苟如此，且进杯中物。”苏东坡说：“子还可责同元亮，妻却差贤胜敬通。”敬通为东汉学者。
在元丰六年（一0八三），朝云生了一个儿子，起名叫遁儿。在生下三天举行洗礼时，苏东坡写诗一首，用以自嘲： 人皆养子望聪明，我被聪明误一生。惟愿孩儿愚且鲁，无灾无难到公卿。
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在德国生孩子花多少钱</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17426/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Aug 2014 17:52:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17426/</guid>
      <description>不久前，我的校友戴睿可同学欢欢喜喜当上了美国人的爹。他在个人博客里介绍了在美国生娃的费用，总结起来就是：从孕期产检到分娩，费用大部分由保险公司报销，自付1700美元（合1万人民币）。可能是早产的缘故吧，费用偏高。
中国生孩子花多少钱呢？兜兜奶奶家书架的一本字典里，至今夹着一张泛黄破旧的纸条，是三十多年前我出生时河南某市人民医院开具的收据。模糊的字体显示着清晰的数目：生我时花了大概1元人民币。六年前，兜兜出生于北京复兴医院，顺产，共花了3000多元，其中的90%由兜兜妈的工作单位报销。此外，还花了3000元钱请月嫂。
那么，在德国生孩子的费用是多少呢？
插图：快点，鹳先生，我预约了今天出生！（鹳是西方传说的送子鸟；德国人凡事讲究预约。）
在德国生孩子，一般都是有工作的成了家的人，入的保险都是公立险。生孩子的一般费用，公立险全部报销，因此，一般情况下：
在德国生孩子，可以不花1分钱（同胞们快来德国生啊）。
具体报销哪些开销，医疗条件如何，下面以轩轩的出生为例，说说在德国生孩子的医疗条件和具体开销。
产检 在德国看医生，一般都是去小型诊所（Praxis），只有一两个医生连同一群护士。正常情况下，确定一家妇产科诊所（Frauenarzt，直译应该是女科），按时去检查就可以了。妇产科诊所负责从怀孕到产前几周的全部检查和治疗，检查的内容跟国内没有多大差异。诊所还给安排产前培训课程。费用全部由保险公司报销。
插图：德国拜罗伊特的一个诊所
如果检查出现异常的话，医生会给出相应的建议。轩轩妈有妊娠糖尿病，因此医生给开了个血糖仪，从药店领取，自己每天测三次，手上扎的全是小孔，就像做化学实验，记录下每次的测量数据，定期给医生反馈。血糖仪的费用全部有保险公司报销。此外，医生建议做唐氏筛查，这并非强制，完全自费，我们慎重考虑后，去纽伦堡的一家医院专门做了这项检查。
分娩 拜罗伊特全市只有一家医院负责接生。这家医院（Klinikum Bayreuth）的条件优越。医院外部，有为产妇准备的特殊通道，可以开车直达产房门口；医院停车场旁边甚至有个直升飞机停机坪，一架ADAC的黄色直升飞机作为紧急救护而随时待命。医院内部，走廊里飘着咖啡的香味；产房隔壁就是厨房和小餐厅，有冰箱和烤箱免费使用，就像个家庭旅馆。
插图：医院的急救直升机，名叫克里斯托弗
当年在北京复兴医院生兜兜的时候，孩子妈跟另外一个产妇同在一个产房接生，因此我没能进去。这回，孩子妈所在的产房是独立的，我可以在孩子妈身边陪伴，经历轩轩出生的整个过程，那真是惊心动魄。接生的过程中，孩子妈要求侧切和打无痛针，都被助产士们拒绝了，三四个助产士在旁边只是微笑着说：你很棒，你能行。从推进产房到轩轩呱呱落地，不到一小时。我手忙脚乱地给轩轩剪脐带，手里的相机没处放，一个小助产士笑着接过去帮我拍。接生的全部费用由保险公司报销。
插图：拜罗伊特医院，轩轩出生的产房
在默认状态下，产后住的病房是两人或三人间，费用全由保险公司出。这种病床只给产妇用，家属不能陪同过夜。独立的家庭病房则需要提前预约，自费，包括了给家属安排的一个床位，以及两个人的一日三餐（主要是西餐，偶尔有中餐），每天共收费70欧元，住个四五天，如果一切正常，就必须出院了，给后来的产妇用。这个价钱其实不贵，即使是光算饭钱也差不多了。不过还有更便宜的。有个同事选择了拜罗伊特附近的库尔姆巴赫县医院，家庭病房好像只要20欧左右，并且不像拜罗伊特这么紧张。
以前兜兜出生时，我和兜兜姥姥两人在医院陪床，轮流照顾尚且感到疲惫不堪。相比之下，这次轩轩出生只有我一个人在医院照顾，我和孩子妈反而觉得轻松，这得益于医院无微不至的护理，新生儿的父母只管吃吃喝喝聊聊天就行了，不轻松才怪。在病房里休养的四天里，晚上可以把轩轩完全交给护士，在专门的婴儿房照看，我们可以好好睡一宿觉；白天，护士会把三餐送到病房里，吃完后会来取走，不用出去打饭也不用洗碗。婴儿房是新生儿集中休息的地方，有换纸尿裤的专用台子，有舒服的喂奶沙发，配有喂奶枕和自动吸奶器。由于妈妈们在这里喂奶，所以谢绝男士入内。那么爸爸想给孩子换纸尿裤怎么办？走廊另一侧，还有一个小型的爸爸喂奶房。此外，奶瓶、衣服、纸尿裤等通通不用准备，医院全管，费用全部报销。当地的报社在征得婴儿父母的同意后，来给本周出生的婴儿拍合影，登在报纸上，免费发到本市的各家各户。
插图：《拜罗伊特星期天》（Bayreuther Sonntagszeitung）周报上每周的新生儿
产后护理 德国有一种中国没有的职业：家庭助产士（Hebamme）。她们不属于诊所，也不属于医院，是个独立的工种，直接面向产妇进行一对一的上门服务。如果非要类比的话，大概相当于国内的月嫂吧。
一般来说，怀孕几个月的时候，就可以预约家庭助产士了。我们知道有这回事的时候，已经快到预产期了，就赶紧打听到一位助产士，名叫苏珊，英文很棒，电话预约后见了面。轩轩一出生，我们就通知了苏珊，她赶来医院探望，并嘱咐我们一些注意事项。出院后的产褥期内，苏珊每周来我家一两次，每次大约1小时，做些什么呢？我总结一下，苏珊大概做4类事情：
 对产妇和新生儿体检； 指导我们如何对待新生儿，例如如何给孩子洗澡、喂奶、哄睡等等； 指导产妇做身体状态的恢复； 指导如何协调家庭成员的关系，在我家的情况就是如何不让兜兜感觉受到冷落。  由于是第二胎，我们对前3条都有一定的经验，所以不觉得什么，但第4条就太新鲜了，因为我们两口子都是独生子女，完全没有兄弟姐妹相处的经验，精力全都集中在刚出生的轩轩身上，根本没有想过兜兜的情绪。在苏珊的指导下，我们才醒悟过来，开始关注这个事情。现在轩轩已经十个月大，兜兜和轩轩感情非常好，这得益于苏珊从一开始给我们的提醒和指导。
家庭助产士的收费，由苏珊直接跟保险公司结算，全部报销。
此外，凭借诊所医生开具的处方，可以去药店租借电动吸奶器（Milchpumpe）。这玩意儿很贵，买的话要上千欧元。使用一个月后归还，想续租的话，再请医生开个处方就行了。我不知道到底是免费租借，还是保险公司报销，反正分文不收。
插图：药店免费租用的自动吸奶器
总结 总地来说，在德国生孩子，不需要花一分钱。只要平时购买的是公立保险，那么生娃的所有必要的费用，从产检开始到产后护理，全部由保险公司支付。诊所、医院、药店、助产士，都是直接将账单寄往保险公司结算，根本就不经客户的手，所以，我压根儿看不到账单明细。
看起来很便宜，对吧？其实，算一下每个月买保险的费用就知道缘由了。轩轩妈在大学读博士，跟学校签的是工作合同，这种情况下买公立险是强制的，每月要支付给保险公司大约360欧元，由工作单位出一半，另一半从工资里自动扣除，非常昂贵。不过，物有所值，全家（配偶，子女）所有无收入的成员，无论人数，日常看医生的费用几乎全部可以报销，省去了后顾之忧。从另一个角度来看，全德国有工作的人都在交这笔保险，不生娃就无从报销，不生白不生，这也算是德国鼓励生育的一种措施吧。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>卡农串烧</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17230/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2014 04:31:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17230/</guid>
      <description>一个月前，我发了篇博文&amp;lt;卡农的故事&amp;gt;，为关于德国音乐家的一些虚构传闻辟了辟谣，顺便把16首用卡农伴奏的中文流行歌曲录了个视频叫《卡农串烧》（从大陆如果不能访问，请翻墙，或访问优酷），大部分都是七零后八零后们年轻时听过的老歌。没想到发博文那天恰巧是父亲节，博文被好未来公益基金会的一位朋友看上了，转载到了基金会的微信公众号上，并且添加了广告词：
 左手摇篮，右手吉他，父亲们懂的！
 还是人家专业啊，这一下就把博文的境界提高了一个档次。
我当时承诺，一个月后公布这16首歌的歌名。时间很快就过去了，我都没有意识到，直到昨天刘杨同学发信催问，我才想起这回事。感谢刘杨同学的关注和提醒！
下面，按视频中登场的先后顺序，讲讲这16首流行歌曲。按照作品的发表年代，他们的时间跨度达到了24年（1987 &amp;#8211; 2010），涵盖了我们这些人大部分的青春年华。
卡农串烧 吉他伴奏：C调就用C-G-Am-Em-F-C-F-G，D调就用D-A-Bm-Fm-G-D-G-A，以此类推。 [01 爱的代价] 还记得年少时的梦吗 像朵永远不凋零的花 [02 让我欢喜让我忧] 为何要到无法挽留 才又想起妳的温柔 [03 大约在冬季] 你问我何时归故里 我也轻声地问自己 [04 天水相连] 画出千个万个的圈 就像天水相连 [05 那些花儿] 啦 想她 啦 她还在开吗 [06 难舍难分] 说起来爱情的悲欢离合 有个你我永远不提 相偎又相依要留在心底 陪我一路到天涯 [07 情非得已] 难以忘记初次见你 一双迷人的眼睛 [08 老男孩] 到底我该如何表达 她会接受我吗 [09 对面的女孩看过来] 对面的女孩看过来 看过来 看过来 [10 浪花一朵朵] 慢慢地爬在沙滩上 数着浪花一朵朵 [11 朋友] 朋友一生一起走 那些日子不再有 一句话 一辈子 一生情 一杯酒 朋友不曾孤单过 一声朋友你会懂 还有伤 还有痛 还要走 还有我 [12 转身之间] 往昔时光已走远 我才会学着想念 平常的相见 [13 岁月轻狂] 手一挥就再见 嘴一翘就笑 脚一动就踏前 从前的少年 [14 朋友] 朋友啊朋友 你可曾想起了我 [15 祝你一路顺风] 当拥挤的月台挤痛送别的人们 却挤不掉我深深的离愁 [16 真心英雄] 把握生命里的每一分钟 全力以赴我们心中的梦 不经历风雨 怎么见彩虹 没人能随便成功 把握生命里每一次感动 和心爱的朋友热情相拥 让真心的话 和开心的泪 在你我的心里流动  01 爱的代价（1992年） 词：李宗盛 曲：李宗盛 唱：张艾嘉  小李给女歌手写的情歌是一绝，可惜一经自己翻唱就差远了，唯一的亮点就是够沧桑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夏至</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17219/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jun 2014 13:50:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17219/</guid>
      <description>不久前，兜兜回家就念叨，说过些天幼儿园要组织小朋友和家长在外面野餐， 问我去不去。我一直忙，直到上周才想起问问幼儿园是怎么回事。安老师说：“这个活动很久以前就发了通知，你的回执上说你们全家都来，而且给大家带苹果和香蕉。”我这才想起，的确有这么回事。安老师说，这是一项传统活动，会有惊喜哦。
野餐在上周五的晚上七点开始，地点是纽伦堡大街路边的一大片草坪。我们赶到的时候，只见草坪上堆了一座房子大小的木头架子，周围摆了一圈凳子。猜猜是做什么用的？像是要生火，但谁见过有这么大的柴堆呢？
顾不上问，各家的家长和孩子纷纷把自带的野餐贡献出来，拼成一桌豪华的野外自助餐。跟别人烤的蛋糕、拌的沙拉比起来，我削的苹果和切的香蕉显得寒碜极了，都不好意思拍特写。
小朋友们根本没把吃的放在眼里，撒开腿满地跑着玩去了。草地上有两个小球门，不少孩子在踢足球。大人们则是在旁边坐下来，开始边聊边吃吃喝喝。
孩子们跑累了，回到大人铺好的野餐垫上休息。兜兜和轩轩坐在一起玩。不久，又招引来了好几个小朋友，显然都很喜欢轩轩，把这个几个月的娃娃当玩具玩。
惊喜来了。幼儿园的全体小朋友，加上Hort的大孩子们，一起跳Gangnam Style！跳得五花八门，啥样的都有。然后是足球比赛，都戴上面具，面具上是球星的脸。大人队是世界明星队，小孩队是德国队。最后，当然是小孩队获胜，捧走了大力神杯。
接下来，出现了几只毛绒绒的野兽。是熊吗？他们要做什么？
他们点燃了那堆木头！果然是生火啊！火燃起来了，越烧越旺，火焰有几十米高，宛如一座着火的大楼。太热了，孩子们不得不把凳子往后挪了5米，挪了好几次。我还从来没有见过这么大的火。
园长对本次活动做了介绍。原来，拜罗伊特所在的上弗兰肯地区有个古老的习俗，在每年的夏至这一天，人们在太阳落山后燃起篝火。但周五是6月27日啊，今年的夏至不是6月21日吗？园长解释：21日那天有球赛啊！
按风俗，后面应该围着火载歌载舞。但小朋友们都困了，陆陆续续回家了。不过，我猜他们唱的歌一定是：
 熊熊圣火 怜我苦痛多 明明亮光 为我消灾去祸
炎炎圣火 焚化苦楚 红红焰光 助我消灾去祸
烈焰解忧伤 热力灭灾祸
愿将俗世上嗔笑爱恨 一切归圣火
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>卡农的故事</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17185/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jun 2014 07:12:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17185/</guid>
      <description>转载的传说 从前，德国纽伦堡有一个孤儿名叫小约翰。为了躲避战乱，小约翰流浪到英国，被小镇的教堂收留，学会了弹钢琴。小镇上有个漂亮的女孩叫芭芭拉，家里有钱有势，却爱上了小约翰这个穷小子，爱上了穷小子弹的钢琴曲，就以学钢琴的名义接近约翰。由于三心二意，芭芭拉的钢琴弹得一塌糊涂，竟被约翰赶走了。芭芭拉发誓把琴弹好。当她拿到钢琴比赛的大奖，回来找约翰时，约翰却服役当兵去了。芭芭拉拒绝了所有高富帅的追求，苦等三年。追求者想尽办法，最后用一具认不出模样的尸体谎称约翰已死。芭芭拉伤心过度，在约翰教她弹钢琴的教堂里割腕自杀身亡。此时，战场上的约翰慢慢发觉自己已经爱上了芭芭拉，思念中为她写了一首曲子。九死一生的幸运儿从战场上归来，却发现为时已晚。约翰把这首曲子弹给镇上每个人听，感人肺腑，催人泪下。
这就是《卡农》这首曲子的传说，我从别人的QQ空间里读到后缩写而成的。
可惜这个故事是虚构的。
事情的真相 这个传说，像是把《梁山伯与祝英台》和朴树的《白桦林》揉在一起编造的。事实上，《卡农》的作者是德国音乐家约翰·帕赫贝尔（Johann Pachelbel，1653-1706）。注意他的生活年代，那个时候世界上还没有钢琴呢！帕赫贝尔其实是个管风琴家和作曲家。
插图：管风琴
呃，那么《卡农》这个钢琴曲是怎么回事？
《卡农》，德语全称是 Kanon und Gigue für 3 Violinen mit Generalbaß，翻译过来就是《为三把小提琴和通奏低音创作的D大调卡农和基格舞曲》（Canon and gigue, for 3 violins &amp;amp; Basso Continuo in D major）。卡农其实是一种曲式，字面上是“轮唱”的意思，很多人都拿来用，并非帕赫贝尔这首曲子所独有；基格则是一种起源于16世纪英国舞曲的曲式。帕赫贝尔的原曲是分卡农和基格两部分的，现在我们常听到的是截取的其中卡农这一部分。不论如何，原曲跟钢琴没关系。钢琴曲是后人改编的。
插图：卡农曲谱的前九个小节
那么历史上真有芭芭拉这个人吗？
真有。只是，芭芭拉并非像传说中那样悲剧地殉情而死，也不是英国人。帕赫贝尔的爱情和家庭生活是这样的：他一生结了两次婚。28岁时娶了第一任妻子，就是德国小城埃尔福特（Erfurt）市长的女儿芭芭拉·加布勒（Barbara Gabler），后来生了一个儿子。可惜两年后，母子死于一场瘟疫。芭芭拉去世十个月后，帕赫贝尔娶了第二任妻子Judith Drommer，他们育有五个儿子和两个女儿（参见维基百科英语版和德语版）。
插图：埃尔福特教堂，帕赫贝尔在此工作了12年
帕赫贝尔的名字对我们来说不是很熟悉，但大家都知道大名鼎鼎的大音乐家巴赫。他们是什么关系呢？大音乐家约翰·塞巴斯蒂安·巴赫最开始的时候是跟他哥哥约翰·克里斯托弗·巴赫学的乐器，而他哥哥就是帕赫贝尔的学生。简单说来，大音乐家巴赫是帕赫贝尔的徒孙（天哪，师徒三人都叫约翰）。卡农虽然很出名，遗憾的是没有史料证明卡农这首曲子的创作意图。最靠谱的猜测是帕赫贝尔为他的学生，也就是大音乐家巴赫的哥哥的婚礼而写的，因为在婚礼上帕赫贝尔首演了这首曲子。
卡农在身边 早些年，有个哥们儿一个人唱卡农的四个声部，合成一段视频，标题十分可爱：女孩嫁个会给你唱卡农的男生吧，他上辈子也许真的是天使。
其实最有趣的，是一段名叫“我恨帕赫贝尔”的脱口秀，这哥们儿抱着吉他边说边唱，把那些源自卡农的歌曲调侃了一番，说大概是帕赫贝尔跟一个大提琴手恋爱被甩了，结果他就编出了DABF#GDGA这套和弦用来折磨后世所有的大提琴手。哈哈，其实这个哥们儿并不是说这套和弦有多难，相反，他是在说这套和弦的根音在大提琴上反复弹54次有多无聊。
无聊自有无聊的好处。年轻时候玩吉他，我们把卡农这套和弦称作“万能和弦”，只要学会了弹卡农，无数歌曲都能套用，简直是吃遍天下一招鲜。最近，我把曾经唱过的歌录了个视频，叫《卡农串烧》，内藏16首属于七零八零后的中文流行歌曲，全部是用卡农作为伴奏的。还记得年少时听过的歌吗？你还能认出几首？
16首歌的歌名将在一个月后的本博客公布。
视频：
墙外见Youtube：
墙内见优酷：

原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>秋千</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17126/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Apr 2014 07:46:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17126/</guid>
      <description>楼下的公园里有一架秋千。兜兜四岁的时候，总喜欢坐在上面，让我摇起来。只是不敢摇得太高，太高就大喊“好了”，然后让我松手。他还不会自己荡，只能任凭秋千的振幅越来越小而停下来。有时候我会故意拉得很高，锻炼他的胆量，看他哇哇大叫：
 爸爸，停下来!
 我小时候，几乎没有荡过秋千。不是不想，而是不能。在有限的活动范围里，唯一有秋千的地方，在市里唯一的一座公园里。这座公园距离我家不足2公里，但印象里却觉得遥远。公园里的秋千，大部分时候是被别的孩子占了，我眼巴巴排队排很久也等不上。偶尔，远远看去秋千上没人，兴高采烈跑过去，却发现秋千的座位上肮脏不堪，而我是爱干净的，不想坐上去弄脏衣服，只得站上去荡，难度比坐着要大。有一天，不知为什么，秋千的座位不见了，只剩下两根光秃秃的绳子寂寞地垂在那里。隔天去看，还是没座位；又去，还是。座位再也没有回来过。
那时候想，若是小学的操场上能有个秋千该多好。
小学的操场上虽然没有秋千，却有秋千的歌。课间操结束后，学校的大喇叭里会接着放一些儿童歌曲，有一天突然放了这样一首歌：
 树上有个童话它摇呀摇 树上有段记忆它飘呀飘
树上有个秋千正睡午觉 树上有个知了在叫呀叫
让我为你轻轻地唱首歌 让你为我再把这秋千摇
虽然往事已经是那样缥缈 那片阳光依然在蹦蹦跳跳
 作为八十年代末、九十年代初的小学生，我听的学的歌曲大多数都是主旋律的红歌，号召忠于党、热爱祖国、像草原小姐妹或者赖宁一样牺牲自己保卫祖国财产，而这首歌带来的另类气息，在操场上疯跑的孩子觉得新奇。从那天起，大喇叭里每天都放，放了好些天，以至于我把歌词都听得清清楚楚并记在脑子里，到今天才有可能在网上搜出来。

这首歌的演唱者是程琳，演唱过《妈妈的吻》《小螺号》《熊猫咪咪》《酒干淌卖无》《信天游》。这些歌都曾经风靡大江南北，但当时却遭遇政治批判，说“气声唱法是资产阶级的靡靡之音”。程琳的男友是写出了《龙的传人》的侯德健，经历了八九年的春夏事件。歌手遭遇政治，程琳的命运让人唏嘘。程琳至今未婚，收养一女，名叫可儿，想必是随母姓也姓程，那么全名就是程可儿。
当年听来那么清新的歌，今天却觉得土。转眼我就到了看儿子荡秋千的岁数。五岁的一天，兜兜突然学会了自己荡秋千，再也不用帮忙摇了。我在旁边看他荡得高到几乎跟地面平行，唠叨着“小心，抓紧”。
六岁，兜兜已经不满足于只是把秋千荡高了；他会在荡到高点时松手纵身一跃，稳稳地落在地上，让我惊叹。另一个公园有个秋千，吊的是个可以躺进去的大筐，我和轩轩趟在里面，兜兜站在上面荡起来，荡得很高，我头晕目眩，一动不敢动，只能哇哇大叫：
 兜兜，停下来!
 插图：兜兜荡秋千
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>霍格沃兹魔法学校的入学通知书</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/16891/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Feb 2014 21:59:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/16891/</guid>
      <description>今天一早出门查信箱的时候，发现一封彩色的信。打开一看，原来是一封入学通知书，大意是：你家的兜兜小朋友该入学了，请来霍格沃茨魔法学校报到。信末尾是邓布利多校长的亲笔签名。我略感惊奇，仰头一看，清澈的蓝天飘着白云，一对翅膀从天空掠过，隐约是一只猫头鹰。
好吧，我承认我哈利波特看多了。信不是来自霍格沃兹，而是来自拜罗伊特让保罗学校。由于德国的常住人口都在市政厅有注册，谁家的孩子到了入学年龄，市政厅就把孩子的资料发给相应的小学，小学就会在圣诞节前后把入学通知书邮寄到孩子家。我是没有过这种经历的，因此，多年前看哈利收到学校主动寄来的信时，还觉得这个魔法学校真特别，竟然主动发通知。现在看来，大概欧美国家所有的小孩都是这么收到入学通知书的吧。只是不知因何到春节我们才收到来信，想必是以前的信中途被坏人劫走给烧了。
虽然过去二十多年了，我仍然清晰地记得自己小时候入学的情形。我家附近有两所小学：九完小和五完小。家长带着我先去九完小，得到的答复是，不归他们管；然后去五完小，答复是：你家孩子才六岁半，不满七周岁，明年再来吧。于是我到七岁半才入学。开学一看，同班很多小朋友都不满七岁，不知道他们怎么入学的。等到按部就班熬到了大学，我更傻眼：同班绝大多数来自其他省份的同学都比我小一岁，最小的比我小三岁！他们纷纷问我是不是留过级，留过几级……
不带这么欺负我们河南人的。
兜兜的入学通知书里说：欢迎在 2 月 26 日晚上来参加家长会，届时介绍详细事宜。务必在 3 月 29 日带孩子来参加学校游戏日，并在 4 月 1 日到 4 日将报名表交到学校。
这个学校游戏日，就是把十几个孩子临时组成一个班，连玩带学试着上一节课，其真实的性质是面试，差不多的话就录取了。去年，我们并没有收到通知书，因为兜兜不够入学年龄（历史有惊人的巧合！）。我们厚着脸皮去面试，老师建议在幼儿园多呆一年巩固一下德语。
这一年一眨眼就过去了。兜兜要去霍格沃茨，看来我得尽快给他买个魔法棒和扫帚了。
dapeng 首发于晴耕雨讀志，2014-02-04 于 Bayreuth。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>春晚里的国学瑰宝：千字文</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/16862/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2014 00:00:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/16862/</guid>
      <description>在德国生活的时候，我有位华人朋友，是个年轻妈妈，已经在德国定居，却担心孩子忘记了博大精深的中华文化，于是给家里的女儿报了个读经班，要孩子背诵《弟子规》。
老实说，此前我从来没有读过《弟子规》的原文，只是听说这些年来比较火，于是就拿来翻了一翻，挺吃惊：里面的糟粕太多了，跟现代文明完全背道而驰，就像一条年久失修的老路，走两步就能绊一个跟头。特别是当这本书出现在德国这样一个现代国家，显得格外荒谬。可怜很多海外华人家庭，他们心系祖国，生怕孩子忘了自己的根，于是就想法设法让孩子们多接触中国文化，却苦于如何在浩如烟海的读物里做出选择。我家有两个孩子，算是有一点育儿经验了。我的意见是，赶快扔掉《弟子规》，拥抱《千字文》。
插图 1 甲午年央视春晚“剑心书韵”节目，以《千字文》为舞台背景
 天地玄黄 宇宙洪荒 日月盈昃 辰宿列张 寒来暑往 秋收冬藏 闰余成岁 律吕调阳
 这是《千字文》的开头几句。南朝梁武帝令大臣周兴嗣把王羲之写过的 1000 个汉字连成一篇文章，增加临帖练字的便利和趣味性。周兴嗣冥思苦想，一夜未眠，东方既白，大作已成，镜中一照，黑发尽如雪。
《千字文》是一篇千古奇文，所用的 1000 个汉字不仅无一重复，而且押韵对仗，读来朗朗上口；句子不仅有含义，而且文史和自然知识丰富，构思精巧，虽然跟《三字经》和《百家姓》合称《三百千》而齐名，然而我认为，较之《百家姓》的空洞无物和《三字经》的酸腐说教，《千字文》气势恢宏，意境高远，在国学启蒙读物里，千百年来无书能出其右。
作为启蒙读物，我觉得《千字文》有几大用处：
 识汉字。只要能认得《千字文》，其他的汉字也会很容易根据形声字的规律学习； 通声律。只要能背诵《千字文》，则对汉语的声律和诗文的对仗就有了感性认识，大大利于遣词造句； 长知识。只要能理解《千字文》，就学会了“云腾致雨”等自然常识、“浮渭据泾”等地理知识、“有虞陶唐”等文史典故； 修德行。只要能遵守《千字文》，就具备了“罔谈彼短，靡恃己长”等道德操守和行为规范。值得方崔二人一读。  这篇只有千字的短文，写作水平之高，虽然我不信是一夜写成的，但是只怕我每天写一千字写一辈子，也难以望其项背。
白头一夜千字文，作为理科生的我，从来都不相信这个神话，“一夜白头”不符合生物学规律嘛。另外，《千字文》的创作难度太大，我也不相信仅凭一人之力能一夜写成，哪怕他是天才。以我的小人之心，我杜撰了两个版本的故事，说不定更接近真相。
 版本一：
大臣周兴嗣主动说：“王羲之的字要是能不重不漏地列出来，就方便临摹了。”
皇帝说：“爱卿学问大，能列一下吗？”
周兴嗣说：“臣不仅能列出来，而且能连成一篇文章。”
皇帝大惊：“爱卿如能，朕赏金。要多久？”
周兴嗣说：“一晚。”
皇帝说：“不信。要是能这么快，朕就给爱卿放一个月带薪假。”
周兴嗣于是回家安安稳稳睡了一夜。第二天，从箱子里翻出自己年轻时花了一年写好的文字游戏《千字文》，并且把头上夹杂在黑发中的白头发全部梳在外边，上朝面君去了。
版本二：
临近毕业，博士生周兴嗣还没发表一篇论文。情急之下，导师梁武帝建议他以‘不重字’为创新点投稿。周就召集所有同学帮忙拼字，终于用一夜攒出了一篇初稿。投出，被拒，退稿修改，改了再投，投了再拒，拒了再改，如此博士延期了两年，文章终于被接收了，搞得周兴嗣头发都白了。后人只知道周兴嗣作为第一作者一夜完稿和熬白头发，就记到了史书上。
 这只是说笑，历史的真相我们永远不得而知。然而，不管是如何成书的，《千字文》都是一部神作。
儿子还是个婴儿的时候，我常把《千字文》当作摇篮曲，读来哄他入睡。本文最后奉上我重新排版的《千字文》，排版到一张A4纸上，便于打印贴到墙上。为啥贴墙上？因为有的婴儿，是需要老爸站立着抱在怀里哄着才不哭的，贴墙上方便读啊……
千字文单页打印上墙版
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不看“爸爸去哪儿”</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/16810/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2014 13:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/16810/</guid>
      <description>“爸爸去哪儿”这个电视节目，已经有好几个朋友热情地建议我看。据说收视率超高，可是，我试着看了十分钟，就实在是看不下去了。不知道有没有同感的朋友。
我为什么看不下去呢？
以前听过一个故事：一位开国元帅或者将军，大概是陈毅或者朱德吧，去看革命样板戏，看完之后大发雷霆：几十年来天天在战场上打打杀杀，现在终于解放了，想看个戏放松一下，怎么戏里还是打打杀杀？
不管这个故事是真是假，它恰如其分地说出了我看“爸爸去哪儿”的感受。照看自己的娃已经够有趣也够辛苦了，没必要去看别人的娃卖萌。再说，就算是林志颖的娃，怎能有自己的娃好看？
每天早上，大概七点钟，我就开始给孩子准备早餐，并且削苹果、剥橘子装进食品盒，还要操心当天幼儿园需要带的物品。催着孩子吃完早餐，就送他上幼儿园，然后自己上班。一下班就去接孩子回家，孩子妈一边做晚饭，我一边给孩子念故事书或陪他做游戏。吃完晚饭洗完碗，还要哄着他去洗漱换睡衣，睡前再讲故事，有时候陪他睡一会儿，等他睡着的时候，已经快到晚上九点了，还得洗他换下来的内裤袜子。筋疲力尽的我，如果能看半小时闲书或者写篇博客就是很奢侈的事情。周末和节假日，则要带着孩子去公园、去图书馆、去超市，不停地跟孩子说话，比平时还累。
当然，除了累，快乐也很多，于是生活显得纷繁而厚重。这就是不让老人帮忙、小两口自己带孩子的真实生活状态。身在国外，没法请老人帮忙，可以说，我们完全是自找苦吃，这就好比国内有大鱼大肉，而我们偏偏跑到国外来吃窝头。这种状态下的父母，自顾不暇，根本用不着看别人家的爸爸去哪儿了。
然而，大多数年轻的爸爸妈妈们，毕竟不像我们这么艰难，他们有条件把孩子交由老人照看，自己一心工作，陪孩子的时间有限，业余看看“爸爸去哪儿”，YY 一下，满足一下“亲子饥渴症”，是很自然的事情，就像吃惯了大鱼大肉而想吃窝头一样。我想，这就是为什么这个节目收视率高的原因之一吧。
不过，如果孩子就在身边，那么，与其看电视里的亲子节目，还不如关掉电视，陪自己的孩子折个飞机堆个雪人，那才是真实的生活。
不光是电视，还有手机。下面这段视频，送给那些天天泡在手机上的朋友们，过年放假，远离手机。
Youtube视频： a message to all mobile users
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>火车上换纸尿裤</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15863/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2014 00:00:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15863/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;孩子出生一个月，我们必须带孩子本人前往位于慕尼黑的中国领事馆办理护照。计划乘坐火车当日往返，单程要三四个小时，算来路上无论如何要换一次纸尿裤，可是大冬天的，该怎么换呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个问题要是在中国，完全是多虑：随地把一把就行了嘛。周围的人也多半会理解。但是在德国，不行。 德国的婴儿是不穿开裆裤的，通通用纸尿裤。为了避免遭人白眼，我们也入乡随俗。可惜对“俗”了解得不够多，只能猜测：德国的婴儿也要乘坐火车吧，火车上总会有对策吧。带着这种心理准备，我们出发了。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>巧记太阳系行星(中英德)</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15827/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Dec 2013 08:00:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15827/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;教育孩子，教学相长，其中乐趣多多。比如我们最近遇到个问题：不借助搜索引擎和任何工具书，怎样立刻说出太阳系行星的中英德语的名字，以及他们的排列顺序呢？ Mars 到底是金星还是火星？我总是搞不清。自己都搞不清，怎么教儿子呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.16sucai.com/d/file/2011/0616/20110616110116294.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;插图：太阳系九大行星&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜评中德幼儿园差异</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15795/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2013 20:25:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15795/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!--:zh--&gt;下面是我们和儿子今天在回家路上以及饭桌上的一段对话实录。中国幼儿园和德国幼儿园有何差异，这个问题成年人说起来容易上纲上线，不如听听孩子怎么说。孩子的话，最直观。至于成年人从话里能听出什么，就见仁见智了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兜兜六岁，在德国上了1年幼儿园。来德国前，兜兜在东北和河南都上过幼儿园。今天，兜兜听说爸爸妈妈答辩完就可以回中国了。此为对话的背景。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>儿童周六哪里去？市立图书馆</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15791/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2013 21:01:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15791/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;幼儿园关门的日子，我们就为带孩子的事情犯愁。尤其是冬天的拜罗伊特，除了雨雪天气，大部分都是阴云密布，极少见到阳光，户外活动大受限制，而室内可选的活动也不多。总不能每个周末都跟大人逛商场吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年冬天，我们发现了个好地方。市中心有两家书店，环境很舒适，并且都有个儿童活动区。兜兜非常喜欢，于是几乎每个周六的下午，我们一家三口都去书店呆上两个小时。妈妈去逛街，爸爸在书店陪兜兜，兜兜则是找一本喜欢的书，坐下来读，读完再换。只是，德国的书价跟中国比起来，太贵了，因此我们极少买。长此以往，总占书店的便宜，虽然书店没说啥，我们未免有些不好意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;得另想办法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知何时，大概是在某个儿童诊所或者医院，我随手拿了一张市立图书馆的广告，上面介绍了很多信息，我只看懂了一条：每周六上午 11 点，有个故事时间（Vorlesestunde），说是专门给小孩的安排的，而且免费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一直想带兜兜去试试，一直被别的事情耽误。其实，主要是因为心里有个疙瘩：德语说不好，要是进门时被门卫拦住问话（这一幕在我上大学穿着拖鞋进图书馆时经常发生），岂不又是自取其辱？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天上午，陪兜兜说话说得实在太累，正好也没安排别的事情，就鼓起勇气去图书馆看看吧。反正离得近，步行也就十分钟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一去，就爱上了这个地方。为啥没早来呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://bayreuth.bayern-online.de/uploads/pics/rw21_bayreuth_10.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;插图：拜罗伊特市立图书馆入口&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>德国的灯笼节</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15780/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 21:23:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15780/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;中国有灯笼节，当然是在正月十五，吃完元宵，孩子们挑着灯笼走街串巷。我有个心爱的灯笼曾不慎被蜡烛点燃，这个场景说起来仍然历历在目。如今才得知德国也有灯笼节，不知别国还有没有，看来，我原以为灯笼节是中国特有的这个想法，实在是一种狭隘的民族傲慢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://qg5vba.dm2301.livefilestore.com/y2pNIX94nq5tQ4tjS_zltK_fmRCm8HUiN8igw51m0-Kdr5qplLmYrCbgbxrVc5WD0X7Kwr05YIszdG1wJLHeB5afBWDRNIeBOLtqJB1y_4pJ7c/2013-11-16_4.JPG&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;插图：兜兜在马丁节挑起自制的灯笼&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜弟弟出生记 3</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15555/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 18:08:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15555/</guid>
      <description>守秘密 我们遵照国内的风俗，孕满三个月之前，没有告诉任何亲朋好友，除了兜妈的实验室同事和导师。
德国同事问：你怎么这么早就告诉我们了？——原来德国也有保密的习俗。
兜妈说：不告诉你们的话，我有什么理由可以拒绝做化学实验呢？
幸好这些同事的嘴都比较严，一点风声也没有走漏。
这让兜爸回忆起兜兜出生的时候，单位计生办的同事打电话催问：你家孩子的独生子女证还没办，快点来办了吧。
兜爸说：我们不办。我们还打算生老二呢。
也许是这个回答有些意外，电话那边一阵沉默，然后说，哦，挂了。
第二天，兜爸一早上班到了单位，电梯里遇到一位论关系八竿子也打不着的同事，这位先生看着兜爸笑着说：听说你家打算生二胎？
兜爸当年工作单位的同事是多么八卦啊！
满三个月的时候，我们把消息告诉了家人和身边的好友。兜兜听到这个消息的时候很淡定，我们怀疑兜兜到底听懂了没有。
第二天下午，兜爸去幼儿园接兜兜，安老师把兜爸拉住，很神秘地问：兜兜说妈妈要生宝宝了，是真的吗？
兜爸很惊讶。因为当时兜兜刚学会一点德语。他是怎么告诉老师的？
其实很简单，兜兜充分利用了他掌握的一点点德语。他说：我的 妈妈 肚子 有 宝宝。
显然，兜兜肯定是逢人就说，因为幼儿园的老师和小朋友都知道了。
安老师看兜爸点头后接着很担心地问：你们再生一个的话，还能回中国吗？不会坐牢吗？中国不是只让生一个吗？
后来才发现，所有得知这个消息的外国朋友，问兜爸的第一个问题几乎都是这个。看来，中国的独生子女政策真是威震四海啊！
好在兜爸成竹在胸，不慌不忙地解释：非也非也，你们对中国的计划生育政策有误解。其实，我们完全是响应中国“双独家庭非生二胎不可”的政策。
把这个秘密公开给好友后，幸福的事儿就来了，好友们送来了礼物。给宝宝的纸尿裤、湿纸巾、衣帽鞋袜、婴儿床、洗澡架、爽身粉等等，应有尽有。很多东西都是朋友们专程驱车送来的，也有些是国内的好友托兜兜的姥爷姥姥带来德国的。还有给兜妈的水果，可惜兜妈高血糖不能吃，于是都被兜爸和兜兜代劳了。还有朋友特意开车拉我们去医院熟悉路线和地形，免得生娃的时候太紧急而耽误工夫。很多朋友给我们科普在德国生孩子的流程，推荐会说英文的助产士。
感谢！
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜弟弟出生记 2</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15553/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 08:47:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15553/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!--:zh--&gt;### 看医生 ###&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在德国看医生跟国内有很大区别：平时去医生的小诊所检查就够了。像生孩子这种事，到最后要转到医院去。拜罗伊特的医院，只有 Klinikum 和 Hohe Warte 两家，而这两家都归同一家公司经营。生孩子在 Klinikum。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德国的医生跟中国的医生有两点不同。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜弟弟出生记 1</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15552/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2013 10:31:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15552/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!--:zh--&gt; 昨晚在楼下公园散步时，兜妈捧着大肚子说：多希望现在是做梦，一觉醒来，发现跳到了未来，娃已经生出来躺在身边了。兜爸说：多希望现在是做梦，一觉醒来，发现回到了过去，自己趴在小学四年级课堂的课桌上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天下午，兜爸哆嗦着手剪断了脐带，把新生的娃抱在怀里。他的头发乌黑浓长，把脸衬得更小；他的双眼还没有适应光亮的世界，眯成了两条缝；他的嘴唇从刚落地时樱桃般的紫色慢慢变得像苹果般红润；他的手脚被羊水泡得泛白。兜妈在产房的床上疲惫而安详地微笑。时光仿佛倒流，回到了兜兜出生的那一刻。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和毛毛虫</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15522/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jul 2013 17:31:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15522/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;兜兜幼儿园经常有一些主题活动，比如去年的&lt;a href=&#34;http://pzhao.org/2012-10-12-%E5%85%9C%E5%85%9C%E5%81%9A%E7%BE%A4%E4%BC%97%E6%BC%94%E5%91%98/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;小老鼠 Friedlich&lt;/a&gt;，几个月前的睡美人 Dörnroschen，以及最近的毛毛虫。每个主题活动，都会泡在主题里好几周，围绕主题的内容丰富多彩。就拿毛毛虫来说，小朋友们听毛毛虫的故事，看毛毛虫的书，涂毛毛虫的画（幼儿园的走廊墙壁上挂满了毛毛虫的画），唱毛毛虫的歌，演毛毛虫的话剧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兜兜说：“我演的是毛毛虫！”看来还是主角。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://encrypted-tbn2.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcSQStbUcMI3nP867gOt7PYyAZQNDpoMvDqhR1opUtKsl1bA8t_mnA&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜骑马</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15430/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jul 2013 20:07:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15430/</guid>
      <description>兜兜自幼走南闯北，所乘坐的交通工具之多、接触之早，让兜爸难以望其项背。这里做个比较：
学会骑自行车：兜爸 15 岁，兜兜 5 岁。 打车：兜爸 &amp;gt; 19 岁，兜兜 0 岁。 乘火车和地铁：兜爸 16 岁，兜兜 0 岁。 乘市内公共汽车：兜爸 18 岁，兜兜 0 岁。 乘自行车拖车：兜爸从来没有，兜兜 2 岁。 划船：兜爸大约 18 岁，兜兜 1 岁。 乘飞机：兜爸 26 岁，兜兜 2 岁。  兜爸惊呼自己少年时代活动范围之小。比起来，除了轮船和骑马这两项兜兜没有经历过，其他项目兜兜完胜。
哪知道在几周之前，骑马这一项也被兜兜打破了家里的记录。
拜罗伊特大学南边，穿过一条大马路就到了农村，这个村子里有个地方叫做林登霍夫（Lindenhof）。6 月 30 日，这里举办了一年一度的“小鹳节”（Storchenfest）。Linderhof 有个面向儿童的小型鸟类博物馆，内有一些鸟类标本。据说，人们希望每年这个时候看到小鹳的出生。兜爸看来，其实就是喜欢喝啤酒的德国人找个借口乐一乐。
这个小村子很近，从大学骑车十分钟就到了。村子整洁漂亮，路边的树上挂满了红色的樱桃，伸手就够得着。兜兜说：“可不可以摘了吃？”兜爸说：“大概不可以吧，这么容易摘到，能吃的话也许早被人摘了，而且不知道有没有主人，所以最好别吃。”兜兜就忍住没摘。
Lindenhof 热闹非凡，院子里摆满了桌椅，四周小摊上提供各种小吃，角落里有乐队在演奏。兜爸先带兜兜上厕所，然后去博物馆，碰巧馆里在办旧书市场。兜兜摁遍了所有控制鸟儿标本叫声的按钮，然后挑了一本 0.2 欧元的小书。
院子外面也有很多活动，有一项就是骑马。看了资料才知道，这个村子竟然有个马术学校。马术学校的小姑娘穿着长靴，牵着小马，给孩子们骑，收费很便宜，一圈 1 欧元，要求必须戴头盔。
兜兜是骑自行车来的，刚好戴了头盔。这个活动很受欢迎，排了很长的队才轮到。兜兜因为身材高大，分到了最高的一匹马。兜兜连脚蹬子都够不着，就死死抓着马鞍。
兜爸想起自己第一次骑马，是在坝上草原。
骑马：兜爸 21 岁，兜兜 5 岁。  插图：兜爸（左）和兜兜（右）第一次骑马
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>博客火花集锦 2</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15405/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2013 19:44:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15405/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;整理完此帖，就知道为啥最近论文没有进展了：净到处灌水了。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和妈妈咪呀</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15400/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Jun 2013 14:21:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15400/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;“妈妈咪呀”是一处儿童活动场所，位于拜罗伊特动物园的湖畔，由一栋小楼和一个院子组成。拜罗伊特的几位中国妈妈，为了让孩子们能有一个练习中文的环境，就隔三差五地在妈妈咪呀组织活动。兜兜爸一直以为，这个场所大概就像健身房一样需要办个会员卡交点会费才能参加活动，后来兜兜妈带着兜兜去玩了几次才知道，妈妈咪呀是由政府资助，场所是免费的，活动是自发组织，自筹经费。兜兜妈经常带兜兜去参加活动，孩子们玩，妈妈们也趁机在一起八卦得不亦乐乎。兜兜爸也想去看看，兜兜妈斥道：“一群女人聊天，你去做什么！”说得对，那里毕竟不是“爸爸米牙”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.bayreuth.muetterzentren-bayern.de/Image/Mama_Mia_logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四月的一天，兜兜爸接到了这一群女人的邀请。因为每年四月，拜罗伊特要举办“春节”（Frühlingsfest），当然跟中国的春节风马牛不相及。而今年，妈妈咪呀的亚洲妈妈们决定自己举办一次“亚洲春节”，准备了一些活动，其中有一项是，有中国血统的孩子们表演唱两首歌，需要个吉他伴奏，兜兜爸的屠龙之技总算是派上了一次用场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次活动是可以在博客上大书特书的，然而兜兜爸最近犯了懒，素材都收集好了，就是不愿意写。直到前几天，幼儿园的安妮老师拿着一张报纸，很兴奋地给我们看，说“兜兜上报纸了”。兜兜爸一看，正是妈妈咪呀活动的新闻报道图片，上网一搜就搜到了&lt;a href=&#34;http://www.bt24.de/vereine-news/show/item/6663&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;网页版&lt;/a&gt;。可惜，照片只给了兜兜爸一只左手的镜头，就像“怪物电力公司”里的大眼仔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.bt24.de/galleries/stream/gallery/86757/image/5577933/size/gallery&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;插图：拜罗伊特妈妈咪呀的“春节”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新闻原文是德语，兜兜爸将大意翻译如下，并以注释的形式讲讲一些幕后花絮：&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>德国的免费公厕（以拜罗伊特为例）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15352/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2013 05:51:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15352/</guid>
      <description>&lt;p&gt;人有三急，对孩子来说更是如此。在上公共厕所这个问题上，德国跟中国最大的不同之处，就是一般都收费不低，每人每次多是 0.5 欧元，便宜的也要 0.3 欧元，让初来德国的华人于心不忍。当然，钱不是白花的，这些厕所普遍很干净，并且设施齐全，除马桶外，都会提供卫生纸、洗手池、洗手液、水风机或擦干手用的纸。这些区别，从一个侧面反应了中德不同的价值观：中国人喜欢价廉，德国人追求物美。那么，在德国有没有价廉和物美二者兼顾的公共厕所呢？答案是，有。dapeng 经常带儿子在室外玩耍，小孩爱喝水，这是好事儿，但憋不住，要是总上收费厕所的话，上一次厕所比买瓶 Lidl 超市的啤酒还贵啊，让 dapeng 这种精打细算的人情何以堪。有诗为证：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;慈母手中线，游子身上衣。小儿每泡尿，老子一瓶啤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;帮宝适太饱，插队争朝夕。若非无公厕，狂奔何太急。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——dapeng作《游子如厕吟》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这实在不划算。好在经过长期侦查，dapeng 绘制出了这张标注了拜罗伊特 12 个免费公共厕所的地图。从这幅地图上，以管窥豹， dapeng 介绍一下德国的免费公共厕所。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;在较大的地图中查看&lt;a href=&#34;https://maps.google.com/maps/ms?msa=0&amp;msid=200728323102162187332.0004dd151917c0410bef6&amp;ie=UTF8&amp;t=h&amp;ll=49.944813,11.596069&amp;spn=0.053025,0.109863&amp;z=13&amp;source=embed&#34; style=&#34;color:#0000FF;text-align:left&#34;&gt;WC for free in Bayreuth&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;插图：拜罗伊特的免费公共厕所地图&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和自行车</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15349/</link>
      <pubDate>Sun, 26 May 2013 19:13:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15349/</guid>
      <description>&lt;p&gt;以行动的空间尺度来给人的一生划分阶段，是个有趣的视角。小孩从刚刚出生到一岁左右，他的行动空间局限在爸妈的怀抱、家里的摇篮、外出用的童车，距离大人的尺度一般在一米以内。一岁时学会走路，从迈出第一步到围着撒欢儿跑，行动尺度拓展到十米到数十米，这是成长的第一个里程碑。后来，他学会了使用一种交通工具，迎来了第二个里程碑，他终于突破了百米的行动尺度，父母只能远远地看着，内心既欣慰又担忧，不得不面临这样一个事实：当他在远处摔倒的瞬间，再也无法及时伸出扶他的手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个多月前，兜兜学会了骑自行车。这件事上他打破了家里的记录，因为学会骑车的年龄，兜兜爸是 16 岁，兜兜妈是 10 岁，而兜兜，5 岁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://qq8opq.blu.livefilestore.com/y2pc-Am8LnG4ArNd16EFtZsZbufypmmPyWD9v_HS8xNEuuuqmPK1u-CyzJSFGmLXcCDnql1KUFJsK4jUSsj2kVr4pIba0hSohPmPMYhuqNwokqCtuW1JKc7TiIHIqxp89om/2013-05-25_bike.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;插图：兜兜骑自行车&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和雪孩子</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15332/</link>
      <pubDate>Sat, 18 May 2013 14:34:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15332/</guid>
      <description>&lt;p&gt;圣诞节假期，兜兜爸承诺要给兜兜堆个雪人，可是这个暖冬下得雪太少了，哪够堆雪人。眼看冬天就要过去了，兜兜还对雪人念念不忘，兜兜爸就说：“儿子，要不给你看个动画片吧，爸爸小时候非常喜欢的，叫做《雪孩子》。”兜兜拍手赞成。这是国产系列动画片《小兔淘淘的故事》中的一集，拍摄于1980年，Youtube 上就有。对这部动画片一直有很美的印象，这次翻出来给兜兜看，不料却发现了其中的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;http://image.wangchao.net.cn/product/1/1246338485743.jpg&#34; width=&#34;360&#34; height=&#34;517&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奶粉大合唱</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15324/</link>
      <pubDate>Thu, 16 May 2013 07:44:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15324/</guid>
      <description>dapeng 对最近的荷兰奶粉针对华人限购想说点什么，又觉得无话可说，于是拿《黄河大合唱》改编调侃一下，是为《奶粉大合唱》。简介部分改编自百度百科的“保卫黄河”词条。
抢夺奶粉 &amp;#8230;
作词：光未然(张光年)
改编：dapeng
作曲：冼星海
朗诵：瞿弦和
指挥：严良堃
（朗诵词） 但是，中华民族的儿女啊，
谁愿意让自己的娃挨饿，像猪羊一般任人宰割？
我们要抱定必胜的决心，
抢夺奶粉！抢夺世界！
保卫全中国！

（多声部合唱） 娃在哭，妈在闹。
爸爸在咆哮，爸爸在咆哮。
进口奶粉价钱高，国产奶粉质量难保。
淘宝网上，代购网店真不少。
海外亲友，到处扫货逞英豪。
香港开始了限购，荷兰贴出了公告。
抢夺奶粉！保卫宝宝！
抢夺世界！保卫全中国！
作品简介 《抢夺奶粉》是《奶粉大合唱》第七乐章。歌曲采用齐唱、轮唱的演唱形式。具有广泛的群众性，是中国爸妈们广为传播的一首歌曲。
全曲采用了进行曲体裁、以短促跳动、振奋人心的音调、响亮的战斗口号、铿锵有力的节奏，以快速大跳的动机和逐步扩张的音型，使歌曲充满力量的感情，形象地刻画了中国千千万万的父母们千辛万苦寻找靠谱的奶粉品牌，拐弯抹角地托亲朋好友帮忙购买放心的奶粉，在互联网上，在海外各地，为抢夺奶粉、喂养宝宝、为中国的未来而战斗的壮丽场景。
这首歌采用了民间打击乐节奏和广东狮子舞音乐旋律为素材，使歌曲显得明快、豪放、音乐形象分外鲜明，并具有浓厚的民族风格。
歌曲一，四部分合唱，二、三部分轮唱，此起彼伏，一浪高过一浪，恰似黄河的波涛滚滚奔流，势不可挡。轮唱时“龙格龙格”的人声伴唱，听来变化无穷，情趣横生，增强了生动、活跃、乐观的气氛。巧妙地隐喻了奶粉代购队伍由小到大、由弱到强，终于汇成了一支不可战胜的力量。它将压倒一切敌人，显示了英雄民族的伟大气魄。轮唱之后的一大段器乐间奏，不仅渲染了气氛，刻画了形象，又为结束段转向高潮作好了铺垫，使结束段更凸显了中国人民誓将全世界优良奶粉抢夺干净的坚强决心。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜的相思之苦</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15288/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2013 05:30:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15288/</guid>
      <description>&lt;p&gt;天气转暖，百花盛开，空气里飘着夏天的味道。把兜兜从幼儿园接回来的时候，离吃晚饭的时间还早，兜兜爸经常带兜兜去宫廷公园玩一会儿再回家。不料，有一天，却遭遇了一段兜兜的相思之苦。兜兜妈慨叹：原以为这事儿到兜兜中学才能遇到，没想到会这么早。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;https://huaqbg.blu.livefilestore.com/y1plP4JwD-97jCrxypl4oYiuFTIUpx33lv4IeWfiU89Dr9UIUdW7erGtWLYoCcyGQZSEfHwDeYtt5tnnT37QccR8rSsgUxM-VZX/2013-04-25_missingu.jpg&#34; width=&#34;360&#34; height=&#34;454&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和月相月食</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14776/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2013 08:23:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14776/</guid>
      <description>三月春来，万物复苏。阴沉了一个冬天的拜罗伊特终于连续第三天见到了太阳，人的心情也爽朗起来。
一大早，兜兜就爬起来叫爸爸妈妈起床，小声说：“起来看朝霞啦。” 兜兜唱着“Sonnenschein, Sonnenschein, liebe liebe Schein”拉开了窗帘，果然阳光灿烂。一路唱着“太阳当空照，花儿对我笑”去往幼儿园。
太阳从东方冉冉升起，幼儿园在南边，抬头一看，清澈的天空挂着半个月亮。爸爸指给兜兜看，兜兜问：“白天怎么会有月亮？月亮不是晚上才有吗？”
这是个好问题，因为兜兜爸到大学之后才去考虑过。想必是兜兜爸长大的小城高楼林立，空气污染，很难有机会看见低空的月亮，学校又没有灌输过的缘故。
给五岁的孩子解释这个层次的天文学有点太早了，不过想起几个月前给兜兜科普过一次，兜兜爸临时决定再稍微讲解一下。
兜兜爸说：“兜兜，月亮不光在晚上出现。元宵节你吃汤圆的那天，太阳从西边落山的时候月亮刚刚从东边升起来，所以在晚上能看到圆月亮。但是春节你吃饺子的时候，月亮和太阳一起从东边升起来从西边落下去，就看不见月亮了。你觉得月亮只在晚上出现，是错觉，因为月亮在晚上比白天显得更亮。”
兜兜“嗯”了一声，没再问。这种情况下，要么是完全听懂了，要么是一点儿也没听懂。不然还会继续问下去。
几个月前的那次科普是这样的。晚饭时皓月当空，兜兜问：“月亮为什么有时候是圆的，有时候是弯的？”
名牌大学毕业的理科生兜兜妈解释：“因为月亮不会发光，你看到的月亮是被太阳照亮的。全部照亮的时候就是圆的，当地球挡在太阳和月亮之间的时候，太阳光被地球挡住了，月亮只被照亮了一部分，看上去就是弯的。”
兜兜爸在旁边差点哭出来：“兜兜，妈妈在给你开玩笑呢，妈妈讲的是月食，你的问题是月相。它们是不同的。区别是，太阳从地球背后照向月亮被挡住那叫月食，太阳从旁边照向月亮而地球上只能看到月亮的侧面那叫月相。”
兜兜妈惊讶地说：“啊，我说的不对吗？我一直以为是这样的啊。”
兜兜爸倍感欣慰：自认为自己对这个问题明白得太晚，谁知道还有更晚的。于是，兜兜爸拿个皮球对着灯泡解释了一下天体运动常识，一直神侃到文学常识里的“望”和“朔”，直到老婆和孩子露出崇拜的眼光，兜兜爸拍拍男人的虚荣心，然后心满意足地洗碗去了。
不知道兜兜对这个问题懂了多少。不过，晚上兜兜看见天上的月亮和星星的时候，会背出两首诗来：
危楼高百尺，手可摘星辰。不敢高声语，恐惊天上人。
床前明月光，疑是地上霜。举头望明月，低头思故乡。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜的绯闻女友</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14729/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Feb 2013 08:04:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14729/</guid>
      <description>大概每一桩包办的背后，都有一个叛逆的故事，连五岁的兜兜也不例外。自从小语有了塌鼻子小男友并拒绝跟兜兜视频之后，兜兜闷了几天，就不再提小语了。好在兜兜看得开，很快，兜兜有了新的小伙伴。
去年兜兜刚来德国的时候，初进幼儿园，语言不通，生活的苦闷程度可想而知。可是很快有一天，兜兜回家来很高兴地说：“老鼠组有个会说中文的小朋友，他的名字叫萨-莫-耶！”
兜兜的幼儿园分三个组：瓢虫组，老鼠组，以及兜兜所在的彩虹组。各组有各组的文化氛围。比如瓢虫组的吉祥物是只瓢虫，老鼠组的是只老鼠，彩虹组的——是只大公鸡。七彩尾巴的大公鸡。各组不分年龄段，混搭。小孩子们一天之内在幼儿园呆的时间不同，短的呆三四个小时，长的八九小时直到幼儿园关门。这样，下午的时候，有的已经被接走了，没被接走的孩子全部被划拉到一个组里交给两三个老师看管，老师们可以轮流提前下班。于是兜兜有机会接触不同的氛围，结识别组的小朋友。
萨莫耶，我们觉得奇怪：谁家给孩子取这么个名字？
后来去幼儿期了解了一下，这个男孩其实是叫Samuel，比兜兜大半岁。兜兜自己用汉字的发音去念他的名字。好吧，那就叫他萨莫耶。
萨莫耶的爸爸是俄国人，妈妈是台湾人，家里的官方语言是英语。真正的国际家庭！萨莫耶的母语是英语和國語。他不说俄语。萨莫耶还有个两岁多的妹妹，叫薇拉。
没过多久，薇拉也被送到了这个幼儿园，分到了彩虹组。兜兜说：“薇拉天天哭。”是的，第一个月，每天早上彩虹组里都有薇拉惊天动地的哭声。有一次我不忍心看，上前想哄一下，结果薇拉哭得更凶了。安老师说，别碰她。
第二个月的时候，薇拉就不哭了。后来经常看见她笑。
后来，倒是年纪小的薇拉经常把年纪大的兜兜弄哭。有时候是薇拉动手把兜兜打疼了，也有时候是委屈。有一次，薇拉说兜兜是女生，兜兜说不是，薇拉说是，如此反复说了好多次。回家的路上，兜兜对我说：“我不喜欢薇拉说我是女孩。爸爸，我该怎么办啊？”我说：“她还太小，不懂，你就让她说嘛，你又不疼。”这个答复显然让兜兜失望了，兜兜竟然失声痛哭起来。哄了很久才平静下来。
哭归哭，玩起来不记仇。兜兜和薇拉兄妹的关系越来越好。后来，两家大人带着孩子互相来家里作客。薇拉妈妈看上去不大，却说自己是73年生的，后来才弄明白，是民国73年！我们发现，三个孩子在一起，比两两在一起复杂多了。任意两个之间都会因为抢玩具而打起来，打完就哭，哭完接着玩。有一次薇拉说：“我不是薇拉。”兜兜说：“你是薇拉。”薇拉说：“我不是。”兜兜说：“你是。”像回声一样重复了十几个回合。此时萨莫耶一直一声不响地低头自己玩玩具，大概是听得不耐烦了，抬头对兜兜用冷冷的口气说：“别理她。”
薇拉拿着兜兜的麦昆扑克牌问，这个怎么玩。兜兜拍拍薇拉的脑袋，用大人的口气说：&amp;#8217;你还太小，你不懂。&amp;#8217; 薇拉说：&amp;#8217;我已经长大了。&amp;#8217;然后把手举得高高的。
在我家完了一天，薇拉兄妹要回家了。薇拉妈妈边穿外衣边说：“薇拉，快穿衣服，不穿的话你就在兜兜家别走了。”薇拉一动不动。薇拉妈妈说：“那，再见。”薇拉对妈妈招招手，说：“再见！”
虽说经常抢玩具，不过小朋友们也都很大方。兜兜生日的时候，收到了薇拉家送的礼物：玩家直升飞机和汽车。薇拉前两天过三岁生日，兜兜画了个蛋糕，写上自己和薇拉的名字，贴在一本_魔法小姐_的书上送给了薇拉。兜兜还在过年的时候送给萨莫耶和薇拉每人一套乐高玩具，后来萨莫耶也回赠了兜兜一套有三种拼法的乐高玩具。赠送礼物成了习惯，于是就发生了下面的故事。
萨莫耶指着兜兜心爱的一套乐高玩具问兜兜：“可不可以送给我你这个玩具？”
兜兜为难地说：“不可以，这个我太喜欢了。要不送你别的东西吧。你想要什么？”
萨莫耶：“那可不可以送给我这把吉他？我可以送给我爸爸。”
兜兜：“可是这是我爸爸的吉他，不能送给你。要不，”兜兜指了指书桌前的椅子，“这把椅子送给你把，你可以给你爸爸坐。”
萨莫耶：“可是我家里有椅子了。”
兜兜：“那这双拖鞋送给你吧，可以给妈妈穿哦。”
萨莫耶：“我不要。”后来要离开时很忧郁的说：“我都没有礼物。”
兜兜从房间里拿出一个白色小汽车玩具，塞到萨莫耶手里，说：“这个送给你！”萨莫耶这才高高兴兴地出了门。
因为语言无障碍，薇拉天天跟着兜兜玩。兜兜也很乐意，甚至跟别的男孩争风吃醋。比如说，薇拉吃饭的时候喜欢坐在兜兜旁边，同样喜欢薇拉的尼克拉斯就很生气。然而当兜兜和薇拉抢玩具之后，薇拉就很不高兴，跟尼克拉斯吃饭去了，兜兜只得跟莉妮坐在一起。兜兜说：“我不喜欢莉妮，她总是拉到纸尿裤里。我喜欢薇拉。”当然，薇拉的生气很快就过去了，又会回到兜兜的身边，因此大多数情况下是尼克拉斯在旁边眼红。
每天早上，兜兜一到幼儿园，顾不上换衣服就找薇拉，找到后大声喊着薇拉的名字。薇拉大声表白：“兜兜！兜兜！我喜欢你！”兜兜也大声回应：“薇拉！我也喜欢你！”有一次薇拉说：“兜兜，我要保护你！”兜兜愣了一下，原样回复：“薇拉，我也保护你！”然后拥抱。
为此，兜兜爸爸私下和兜兜谈了谈：“兜兜，女孩子不能随便碰的，除了拉手，女孩子身上其他的地方都不能碰，明白没？以后不要抱薇拉了。更不能亲她。”
兜兜说：“可是薇拉要抱我，该怎么办啊？”
兜兜爸：“那你就让她抱，你是男孩，不吃亏。”
幼儿园的老师也发现了这一对儿的关系非同一般。安老师很神秘地跟我说：“他们两情相悦。”后来一天早上，兜兜一到幼儿园又大声喊薇拉的名字，安老师笑着大声说：“Big love!”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和狂欢节</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14687/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2013 15:40:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14687/</guid>
      <description>德国的狂欢节，音译_嘉年华_（karnival），今年遇见了春节。
电视看春晚直播，兜兜正在卫生间方便，听见客厅电视里传来的笑声，问：“爸爸，为什么有人笑？”
爸爸：“两个人在说笑话呢。”
兜兜：“什么笑话？能不能说给我听听？”
爸爸：“是相声，大人听的，小孩听不懂。”
兜兜：“那你讲给我，我记下来，等我长大了我讲过我的小孩的妈妈听。”
有一次，兜兜发愁地问：“我长大跟谁结婚啊？”
兜兜妈启发：“你喜欢哪个女孩呢？”
兜兜：“佳霖？”
兜兜的曾祖母也是佳霖的曾祖母，兜兜妈是佳霖爸的表妹，那么兜兜和佳霖算是近亲吧？
周日午饭后带着兜兜去市中心，去晚了，人群都散了，我们看到穿戴各异的人们往回走，到市中心只看到了个尾声。市中心的舞台还搭在那里，音响放着震耳的音乐，几个小孩子在台上随意的跟着音乐扭来扭去。
音乐放的是_江南Style_！很多德国人跟着音乐跳骑马舞。
兜兜说：“我也想上去跳。”于是也上去跳。没几分钟就满头大汗。我们就回家了。
兜兜想要一套蜘蛛侠的衣服，被兜兜爸以“太常见”为由给拒绝了。兜兜妈花了2欧元在超市买了一套海盗服，是万圣节没卖出去的打折货，后来又担心不适合狂欢节，想再去买一套。爸爸给兜兜穿上试了试，兜兜很喜欢，这才安心。
狂欢节在幼儿园的高潮是玫瑰星期一。兜兜在家养病已经十几天没上幼儿园了，周一一早就等不及了，穿着海盗服兴高采烈地来到幼儿园。幼儿园简直成了个童话世界：伊莉莎身穿经典的白雪公主裙子，漂亮极了。尼可拉斯带着尖帽子披着斗篷，扮成了巫师。彩虹班的两个小朋友撞衫了，都扮成了蜘蛛侠，一高一矮，你看看我，我看看你，很幽默。蜘蛛侠的行头有头套，看不见脸。爸爸对兜兜说：“你看，要是也打扮成蜘蛛侠，多没有个性！”兜兜表示同意，然后去炫耀他的海盗服，和配套的独眼罩。
这时彩虹班的安老师出现了，扮成了个巫婆！浓眉毛，长鼻子，戴个眼镜。彩虹班的房间里出现了一座深林里的小木屋，孩子们钻来钻去。
下午接兜兜回家，问起白天的情况，兜兜说：“里欧伯德都没有化妆！”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奶粉保卫战</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14595/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Feb 2013 22:43:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14595/</guid>
      <description>最近一个国内的哥儿们联系我，说能不能帮个忙。我说，除了代购奶粉，其他的我都尽量帮。他说，呵呵，正是代购奶粉。我说，呃。
最新一期的《锵锵三人行》谈了香港奶粉限购的话题。前不久，听说德国也在暗暗地限购奶粉了（参看“吃德国奶粉的中国孩子”，可能需翻墙），虽然没有明说是针对华人，但是作代购的华人都心知肚明。朋友说，买奶粉结账的时候，觉得背后冷飕飕。我有时候也有抬不起头的感觉。
我所在的这个小城里，我认识的华人其实不多。既便如此，我认识的就有三个人在往国内寄奶粉。一般一次寄六罐或八罐，这基本上是上限了，单次寄得越多，被查到的风险就越大。八罐，听起来并不算多，问题是，这个小城提供奶粉的超市屈指可数，华人的需求量足够每次把超市的货抢空，弄得德国本地的娃没奶粉吃。谁家的娃不是娃啊，我真担心说不定哪一天德国会出现反华游行，把我赶出去可怎么办……
代购的华人也很无辜。这里的几个往国内寄奶粉的，都不是为赚钱，都是在给亲朋好友尽义务。甚至有的是在吃着亏，因为自己先用欧元买，再和国内的亲友用人民币按汇率结算，相当于被迫把欧元换成了人民币，这对现在的汇率来说是不太划算的。这种搭进去时间搭进去钱，寄回去还可能寄丢了落个埋怨的做法，说来都是傻子，仅仅是不愿意眼睁睁看着自己人的娃没奶粉吃而已。
于是很多网店看到了商机，发挥各种聪明才智，利用各地的华人资源，建立了庞大的代购网，把触角伸到了德国的每个角落。华人无处不在，用微信等方式联系起来成本很低。这样，全世界的奶粉都通过这样的关系网，源源不断地往国内输送。我们的娃终于有放心奶粉吃了。
可是，外国人民也不是傻瓜，他们终于慢慢意识到了这个问题，开始行动了。一场没有硝烟的奶粉保卫战，悄然拉开了序幕。
这是千载难逢的良机。国内有谁能抓住这个机遇的话，既能大赚一把，又能造福全地球人，功德无量啊。
&amp;nbsp;
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜看病</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14576/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Jan 2013 08:18:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14576/</guid>
      <description>德国的医生完全可以用机器来代替了。每次都是这样，简单问问情况，然后查查耳朵，看看嘴巴，说，去验血吧。验完血，告诉我是病毒还是细菌，病毒开什么药，细菌开什么药，结束。这套流程，编个程序就能搞定吧。
而这次，听我说家里有退烧药，就干脆啥药都没给开。我说，兜兜昨晚发烧39.3度，咳嗽，今天仍烧到38.9度，头疼。医生说，那别去幼儿园了，多休息，不到39度连退烧药都不用吃。然后就打发我们走了。走之前还说，这对兜兜有好处。
&amp;nbsp;
兜兜无意中学来了一些小女孩的表情、语言和动作。我纠正：“不要再学小女孩了，也不要学Nicolas，他虽然是男孩，但是跟他姐姐学了很多小女孩的习惯。难道你想变成个女孩吗？”兜兜说：“不想！”然后发挥了一下：“我想当男孩，不想当女孩，因为女孩长大了生小孩的时候会肚子疼，我不想肚子疼。我在妈妈肚子里的时候就一直想当男孩，所以我生下来了就是男孩。”
原来兜兜是男孩的原因是他怕将来肚子疼。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜听音乐会</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14574/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jan 2013 08:16:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14574/</guid>
      <description>五十分钟的音乐会，兜兜安静地坐在前排的儿童专座，和周围的小朋友一样从头听到最后，出乎我的意料。管弦乐对于五岁的孩子来说毕竟还是有些枯燥，坐在后排的我都差点睡着了。后来兜兜告诉我：“我没有睡着。”然后解释：“你不是说听这个音乐能让我变聪明吗？”
音乐会上还跟兜兜班的同学不期而遇。一个是夏洛特，虽然排在彩虹班三大美女之外，但是最招我们喜欢的小女孩。兜兜不好意思主动上前邀请，就自己一个人去前排找座位。倒是夏洛特主动走过去，我远远看去，两人说了些什么，夏洛特坐下来，然后往旁边挪了一下，兜兜就坐到了她身边。后来兜兜说：“夏洛特问我：你想不想一起坐？我说想，我们就一起坐了。”
音乐会结束时又遇见了三大美女之一的伊丽莎，主动和兜兜打招呼，并且甜甜地笑。兜兜的人缘还是不错的。
兜兜画了个房子，有兜兜爸爸和妈妈。这幅画和其他小朋友的作品一起被挂在了墙上。今天早上兜兜爸爸原本打算拍张照，却发现不见了，取而代之的是Dornröschen。
太巧了。上周周末刚给兜兜看了睡美人的动画片，然后趁热打铁讲了Dornröschen的德语故事，这两天幼儿园就很默契地让小朋友画，还教唱歌：Dornröschen是个美丽的小孩，美丽的小孩，美丽的小孩……
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜向星星许愿</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14572/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jan 2013 07:45:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14572/</guid>
      <description>前两天兜兜吃饭时自言自语道：＂我最喜欢XX阿姨了！＂我们好奇的问为什么，他说：＂因为阿姨的手机实在是太好玩了。＂我们又问：＂要是阿姨没有那个手机呢？＂兜兜想了想，说：＂那我还是喜欢XX阿姨，因为她家的逗号猫实在是太好玩了。。。。＂
兜兜看了某部动画片后，学会了向星星许愿。冬天天黑得早，下午四五点钟就能清楚地看见星星了，于是在平时从幼儿园回家的路上，或者逛街逛得晚了的时候，兜兜就会有很多机会看星星。
有一次，兜兜爸爸带兜兜去超市，兜兜看上一套玩具，想要，被爸爸拒绝了，理由是同类玩具已经有了。兜兜想证明虽属同类但有不同，据理力争，但是无果，也就不再多说了。在回来的路上看见星星，就停下脚步，双手交叉胸前，虔诚仰望，嘴里念念有词：“我想得到一个玩具，就是这样式儿的……”然后把刚才的玩具详细描述一番。
昨晚满天星斗，地平线上方的猎户座颇为壮观。兜兜跟妈妈逛街回来，又对星星许愿：“我想赶快长大，生个小宝宝。”兜兜妈大惊，追问何故，兜兜解释说：“我已经是大孩子了，我不想只让别人觉得我可爱，我也想觉得小宝宝可爱。”男孩有这种想法，正常么？
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜梦见小语</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14570/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 07:42:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14570/</guid>
      <description>刚才兜兜一个人玩赛车玩具，我在另一个房间突然听见他大喊：“爸爸，妈妈，我和小语都赢了！”过去一看，兜兜摆了四辆赛车在终点。我问哪个是小语，兜兜说，小语开闪电麦昆。这几天并没有跟他提起小语，我问怎么突然想起小语来了，兜兜说：“因为小语是我姐姐。”我：“你记错了吧，你说的是你表姐佳霖吧。”兜兜斩钉截铁地说：“不，就是小语！”
我追问：＂你怎么突然想起小语来了？＂兜兜一本正经地说：＂因为我觉得搬家之前住的地方挺好看的。我觉得小语也挺好看的。＂再追问搬家之前是什么地方，兜兜解释：＂就是我和小语一起玩沙子的地方。＂原来近些年兜兜住过的地方太多，错把3岁时厦门旅游那次记成了自己家。不知道这两天怎么突然想起了这事儿，但是这小子夸人家姑娘漂亮时干嘛这么严肃，难道不能象征性地羞涩一点吗？
昨夜兜兜做噩梦惊醒，说是梦见地震了，弄得全家后半夜都没睡好，此为背景。今晚睡觉前自言自语说：＂我不想做噩梦了。我想做美梦。＂妈妈问：啥是美梦？兜兜说：＂见到小语。＂后来又补充：＂是没有变成怪物的小语。＂
两天后的上午，我问兜兜前晚做梦了没有。兜兜说：＂做了。是好梦。梦见我坐上大汽车去幼儿园，遇见了小语。小语在画画。我说，我小时候摔了一跤，都没有哭。小语就这样式儿的（兜兜拍手），说真棒！＂我叹到：＂你怎么最近天天想着小语？＂兜兜说：＂因为小语挺好看的。因为我喜欢小语。一直喜欢小语。＂我再叹：＂你真勇敢。＂兜兜说：＂对，我是勇敢先生。＂
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜的华丽转身</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14568/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 07:36:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14568/</guid>
      <description>兜兜8月底来到德国，已经过去四个月了。我们费尽力气来协调兜兜的行为处事方法，其间一度灰心丧气，差点冲动把他送回国去。如今苦尽甘来，兜兜华丽转身，跟四个月前判若两人，变成了一个乖孩子，简直让人不敢相信。
吃饭
以前要喂着哄着吃，现在自己坐在餐桌上自己动手，而且吃饭很积极，一听见信号就飞快地去洗手。
还学会了饭前用德语祷告。兜兜吃饭有个优点，就是不挑食，肉菜粥饭来者不拒，有时候稍微哄一下就把青菜吃了。
睡觉
以前要跟大人一个被窝睡觉，半夜需要给他盖上蹬开的被子，还要把尿。现在自己一个人在自己房间自己的单人床睡。为了防止掉床，我们给他装了个护栏。为了防止蹬被，给他买了个睡袋。尿了几次床，所以睡前戴上个纸尿裤。
学习
以前德语基本忘干净了，现在又重新学起来，学会了很多日常常用词语。还学会了很多德语歌。
以前五言绝句会背四首，现在新学了五首。
给他买的厚厚一本学前教育的作业，差不多做完了。
每天晚上睡觉前讲故事，兜兜现在自己也会讲故事，甚至经常自编故事。
情绪控制
这是最伤脑筋的。以前几乎天天有哭闹，稍微哪一句说错了就哭。现在可以自己控制情绪了。不高兴的时候也会想哭，但是懂得自己忍住。我们采取的方法是：1，顺着兜兜的脾气来，不伤害他的面子，尽量给他台阶下，事后再批评教育。2，采取鼓励为主惩罚为辅的机制，只要不哭就发礼物。3，如果哭了，就晾着，反复强化“哭也没用”这个事实。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜谈中庸之道</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14566/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Dec 2012 07:35:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14566/</guid>
      <description>2012-12-03 兜兜受到表扬后问：“你们是怎么生出这么个又乖又喜欢帮助人的小孩的？”
2012-12-07 复杂句子：我不会像有些不会穿衣服的小朋友那样不会穿衣服的。
2012-12-11 讲完忙碌先生和慢吞吞先生的故事，我问兜兜愿意做两者中的哪个。兜兜说：“都不。我要做中先生。就是既不忙碌又不慢。”这是我听到过最有智慧的回答。深得传统文化精髓！
2012-12-26 兜兜早上醒得早，醒来就在自己房间大喊爸爸或妈妈，这让假期想睡懒觉的爸爸妈妈烦恼不堪。后来鼓励兜兜自己起床。今天，兜兜醒了自己穿上羽绒马甲，上厕所，洗手，换衣服，洗脸，然后玩玩具去了。期间我要干预，兜兜说：“你回去睡吧！”洗脸之前怕吵到我们，还过来把我们卧室的门给关上了。
2012-12-28 兜兜：我想给北京的叔叔阿姨写一封信。信上写，我家有好大一块巧克力，你们快来吃吧。但是巧克力太硬了，我不知道你们能不能咬动。下面写上兜兜，上面写上什么什么叔叔什么什么阿姨，再写上有梯子床的家。然后让穿黄色衣服的人（德国邮递员）把信送走。要先用英文写，再用中文写，这样都能看得懂了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜钱花给孩子</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14563/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Nov 2012 07:33:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14563/</guid>
      <description>兜兜：“我最喜欢逛超市买东西了。”
我：“你有钱买东西吗？”
兜兜：“我没钱。”
我：“那你怎么买东西？”
兜兜：“你给我买。因为你有钱。”
我：“我为什么要给你花钱买东西？”
兜兜：“因为你是我爸爸。”
我：“那等你有了钱，你也得给我花钱买东西，因为你是我儿子。”
精彩语录出现了。兜兜憋了半天，说：“不行。等我有了钱，我还要花钱给我自己的小孩买东西。”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜谈媳妇</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14560/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2012 07:28:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14560/</guid>
      <description>森林池塘边有图示蝌蚪如何变成青蛙然后生出小蝌蚪的。我给兜兜讲解完后发挥了一下，说，人也一样，你看爸爸以前也是小孩，长大了结婚后生了你。你以后也会长大结婚再生个宝宝，也会当上爸爸。
兜兜问：“那宝宝会在我肚子里吗？”
我说不会，你结婚娶个老婆，宝宝会在你老婆肚子里。你想要个什么样的？
兜兜说：“我想要个长头发的，就像玛丽娜那样的，因为我喜欢女孩。”
我一听不对，我问的是你想要什么样的老婆，不是小孩。
兜兜说：“我想娶个海蒂那样的老婆。”
我说，那你得对海蒂这样的小女孩好一点，不要跟她抢玩具，有好吃的要分给她。
兜兜想了想说：“那我还是娶艾薇莉吧。”艾薇莉是邻居家的小姐姐，11岁了。
我问为什么。兜兜说：“艾薇莉长大了，不会抢我的玩具。”
我说，她比你大六岁！兜兜说：“我长到爸爸这么大的时候再娶她！”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜幼儿园三大美女</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14558/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Oct 2012 07:26:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14558/</guid>
      <description>2012-10-15 难怪不会带孩子，我们纯属摸石头过河，因为小时候我们就不是被父母单独带大的。
2012-10-16 兜兜和海报。兜兜得知妈妈在学术会议上做了海报，兴冲冲地前往观看。在海报前愣了几秒，说：“原来不是动物园那种海豹啊！”
2012-10-18 两个人一起带孩子，孩子就会钻两个人之间的空子，效率低节奏乱。还是分工明确，各司其职效率高。
2012-10-19 兜兜评选出幼儿园彩虹班三大美女：玛丽娜，伊丽莎，海蒂。
2012-10-20 一个中国人，在德国念书，说着英语，天天跟一群韩国人混，这是什么精神？这是地地道道的国际主义精神。烦他死！
2012-10-22 近来常噩梦，梦见博士毕不了业了。新做一梦，2012世界末日到了，大家纷纷挖地洞以求躲过一劫。这下不用写博士论文了，当算是美梦吧。
2012-10-23 小汉斯。Haenschen是首德国古老的儿童歌曲，讲的是汉斯少小离家老大回，妹妹笑问客是谁的故事。兜兜问：小汉斯的妈妈为什么哭了？我说：因为小汉斯离开她去闯世界了。兜兜又问：为什么要离开她？我说：小孩长大了都会离开妈妈。爸爸离开了奶奶，妈妈离开了姥姥，你将来娶了媳妇也会离开妈妈的。兜兜“刷”眼圈就红了，带着哭腔说：我不要离开妈妈！我说：再说一遍，录音为证。于是录了音。我打算日后兜兜出去闯荡的时候给他听这段录音。
2012-10-24 毒蘑菇。彩虹班的海蒂果然是个惊艳的美女，兜兜的眼光不错。正好兜兜问我路边的蘑菇有没有毒，我顺势给兜兜上了一课：记住了，儿子，越漂亮的蘑菇越有毒。
2012-10-25 快乐帽子。兜兜在幼儿园学了一首德语歌回来给我们唱，其中夹杂着中文，比如有一句兜兜唱“快乐帽子”，拿到歌词发现其实是kleine Maus（小老鼠）。还别说，发音跟“快乐帽子”真地很像!
2012-10-26 尿床的早晨手忙脚乱。
2012-10-27 挑来选去，还是字宝宝乐园最符合标准。
2012-10-28 妈妈我爱你。今天的语文课，我让兜兜选择想学写什么字。兜兜说：我要学写妈妈我爱你。写得还真像那么回事。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜做群众演员</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14556/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Oct 2012 07:25:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14556/</guid>
      <description>幼儿园见面会，在露天草坪举行，内容是各家互相认识一下，野餐，小朋友们表演一个童话剧。童话剧的名称是老鼠Friedlich。情节是：冬天快要来了，老鼠全家都在忙着收集食物过冬，只有一只叫Friedlich的老鼠天天闲逛。问他，他回答：我在收集阳光。我在收集色彩。我在收集花香……冬天来了，天寒地冻，终于有一天，老鼠们吃完了食物，开始挨饿受冻。
故事到这里，我觉得下面的情节是：Friedlich终于认识到了自己的懒惰是错误的，从此成为一只勤劳的老鼠。
我猜错了。孩子们表演的情节是：Friedlich拿出他收集的阳光、色彩和花香，老鼠们再也不觉得冷了，过了一个快乐的冬天。
我大跌眼镜。兜兜的老师跟我解释，这是告诉孩子们，正确答案并非唯一，一个人可以与众不同。
兜兜的角色是群众演员，在表演的开头、中间和结尾跟舞台上下所有的小朋友一起唱Friedlich之歌。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜分享</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14554/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Oct 2012 07:23:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14554/</guid>
      <description>Nicolas请兜兜吃香肠，兜兜念念不忘要回请。一天，妈妈给兜兜故意多带了水果。兜兜回来后说，Nicolas身边没座位了，于是就跟身边的Lara分享了水果。第二天，终于和Nicolas坐在了一起，兜兜请Nicolas吃了半个香蕉。Nicolas说Danke schön，兜兜说Bitte schön.
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜祈祷</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14552/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2012 07:13:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14552/</guid>
      <description>兜兜学外语的热情和信心与日俱增，让我不得不跟在他后面学。比如吃饭之前，兜兜会拉着爸爸妈妈的手，拉成一圈，念念有词说：
“Amen. &amp;#8230;&amp;#8230;Danke schön. Amen.”
想必是幼儿园吃饭前的祈祷词，可是省略号的地方我听不懂。
今天老师给我写了下来：
Alle guten Gaben
alles was wir haben
kommt, oh Gott, von Dir
wir danken Dir dafür/ Amen/ Wir wünschen uns einen guten Appetit. Danke schön. Amen.
翻译一下：
所有美好的馈赠，
我们拥有的一切，
神啊，都来自你。
我们感谢你。
阿门。
祝我们吃好喝好。谢谢。阿门。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜来德国</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14550/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 06:57:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14550/</guid>
      <description>2012-09-10 婚礼花童，最佳男配角兜兜。
2012-09-12 兜兜开始一个人在自己房间睡觉，初试成功！庆祝一下。
2012-09-13 兜兜独自睡觉第二夜，半夜哭，妈妈赶紧起来跑过去看，原来是翻身的时候鼻子撞墙了。
2012-09-16 喜欢上一个女孩，却苦于无法表白，只因为语言不通！我语重心长地告诫兜兜：为了能跟她一起玩，赶紧学德语！
2012-09-17 带孩子的日子里，上班才是休息，回家才是工作。偶尔感觉美似天堂，有时也有自杀的冲动。
2012-09-23 -兜兜，我给你唱一首春天里。-我会唱我会唱！春天在哪里呀春天在哪里&amp;#8230;&amp;#8230;还有那会唱歌的小毛驴。
2012-09-26 早期性教育，结果兜兜记住了一大堆蔬菜。
2012-09-27 男孩也可以是小棉袄。兜兜看着窗外的大雨说：“妈妈没带伞，淋湿了可怎么办？”讲解怀胎十月，兜兜说：“在妈妈肚子里，妈妈难受不难受啊？”
2012-10-01 兜兜德语一个月。hallo, tschüss, essen, wasser, toilette，满足在幼儿园的基本需求。nein和ja 也基本会用了，只是带着港台腔，说“Nein 嘛”。复杂点的，兜兜还会说guten morgen，gesundheit，ich liebe dich。甚至还学会了一首德语歌。
2012-10-01 兜兜学会的第一首德语歌：Guten Morgen, Guten Morgen, wir winken uns zu. Guten Morgen, guten Morgen, erst ich und dann du.
2012-10-04 兜兜开始外向起来。可以很开心地跟隔壁班的小朋友一起玩。在公园主动跟陌生人打招呼并自我介绍。
2012-10-05 看着儿子无论模样还是性格上和自己相似的地方，不禁遐想，是什么时候起哪代祖先就已经是这个样子了？
2012-10-06 幼读西游只图热闹，如今年长始有感触。东胜神洲有豪宅有工作有逍遥，何必出国西牛贺洲苦苦追求长生之道?
2012-10-08 兜兜第一天骑自行车上幼儿园。一路很小心，遇见下坡就把刹车捏得死死的，距离路口十多米就停下来，说“安全最重要”。
2012-10-09 兜兜说他长了想当牙医。这个理想很不错，因为我很喜欢的歌手就是牙医。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜算加法</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14548/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2012 06:38:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14548/</guid>
      <description>兜兜学会了简单的加法。有一次兜兜说他吃饭先吃了三口，又吃了四口。我就接着问：“那你一共吃了几口？”兜兜不作声，在屋子里转了两圈，停在镜子前面不走了，盯着镜子里的自己看，我看见他的手藏在身后手指在动，那是他的计算器。只见兜兜把手举起来一看，大声说：“七口！”
兜兜开始对数字敏感了。有一天他指着墙上的挂钟问：“长针指着3，短针指着5，那是几点啊？”这个5解释起来容易，3就有点难了。我只好解释说，5就是五点多，长针比较复杂，长大一点再学吧。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜签名</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14546/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2012 06:36:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14546/</guid>
      <description>折纸是兜爸非常推崇的一项亲子活动，不仅锻炼孩子的动手动脑能力，而且培养父子或母子或父母感情，并且没有看电视或者看电脑的毒副作用。过年那两天，兜爸从书柜里翻出了厚厚一摞白纸，是兜爸上小学的时候舍不得用攒下来的，上面已经落了一层灰尘。这些白纸一定想不到尘封多年后成为了主人的儿子的玩具。
兜兜跟兜爸学会了折飞机，跟兜妈学会了折青蛙。兜爸想考考兜兜，于是说：“兜兜，我们在飞机上签上自己的名字好不好？”料想兜兜一定还不会写他的大名和小名（“兜”字兜爸记得自己上小学很长时间才学会），当然如果他写出来的话更是个惊喜。
兜兜说：“好！”然后拿起笔，在飞机上一笔一划地写了起来。兜爸凑过去看，一愣。
兜兜签的名字是：obob。
一愣神儿的工夫，兜爸立刻就明白了。把obob从背面看，就是dodo。dodo是两年前兜兜在德国上幼儿园时老师给他的名字的写法。后来兜兜姥姥也这么写。现在兜兜把它写成了个镜像。
后来我发现，兜兜在这个问题上是有一点糊涂，比如2和5不分，写4的时候偶尔会写成镜像。
看来兜兜适合用这种加了密的反写签名。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜讲故事</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14544/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2012 06:33:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14544/</guid>
      <description>2012年春节，我们一路马不停蹄，从地球上此端的一个小城奔向彼端的另一个小城，换乘九次，历时32小时，行程一万八千里，终于在大年初三的午夜时分回到了家里。进家门的时候，兜兜已经睡着了。我们没有惊动他，在另一间卧室入睡。
第二天早上，听见兜兜睡醒了，在隔壁嘀嘀咕咕跟奶奶说了半天，然后起床，走进了我们的房间。我转头看过去，兜兜站在门口，羞涩地笑着，不好意思靠近我们，而去打开柜子，拿出他的玩具给我们看。算来兜兜有七个月没有见爸爸，五个月没有见妈妈了。唉，留守儿童。
兜兜妈妈说：“兜兜，来进被窝里再睡一会儿吧。”
兜兜不声不响地乖乖蹭过来，钻进了被窝。
兜兜趴在耳朵边说：“爸爸，妈妈，我还以为你们没有回来呢。”
后来，我发现兜兜经常练习“我还以为……呢”这个句型。
在被窝里，兜兜：“我给你们讲个故事。讲个三个和尚的故事。从前呀，有座山，山上呀，有座庙，庙里呀，有三只和尚。一个和尚有水喝，两个和尚挑水喝，三个和尚没水喝。故事讲完了。”三只？
我带回来一套锅，为了节省空间，把零零碎碎的东西都塞进了包装盒里。我说：“兜兜，你猜猜看，这一套锅里有什么东西？”兜兜干脆利索地说：“锅！”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜的椅子</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14541/</link>
      <pubDate>Sun, 20 May 2012 06:30:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14541/</guid>
      <description>有一次打电话，兜兜说他喜欢小小智慧树的红果果和绿泡泡。我不认识，就问是谁。兜兜说：
“红果果是个美丽的女人，绿泡泡是个帅气的男人。”
兜兜妈妈问：“那你更喜欢哪一个呢？”
兜兜说：“我更喜欢绿泡泡，因为男孩应该跟男孩玩。”
兜兜妈妈私下狠狠地说，兜兜喜欢的应该是女孩！
还是这一次，兜兜说：“爸爸，我想要个哥哥。”
我和兜兜妈讨论了一下，觉得这个难度有点大，就问：“你为什么想要个哥哥呢？”
兜兜说：“杨蕾就有个姐姐。”
我问：“杨蕾是谁啊？”
兜兜用跟刚才一样的口气说：“杨蕾是个美丽的小女孩。”
原来杨蕾是兜兜幼儿园的同学。兜兜觉得女孩有个姐姐，那么男孩就应该有个哥哥。
为了减轻搬家时的负担，我决定把一些旧物处理掉。翻出的东西里，有兜兜小时候的一套木制桌椅，可以作为一把椅子和一张桌子使用，也可以组合成一把比较高的椅子放在餐桌前吃饭用，是Leo的妈妈当年连卖带送给我们的。另外还翻出一把塑料椅子，可以放在地上坐，也可以放在大人的椅子上用安全带固定了作餐椅，是大学室友送我们的。这两套椅子兜兜已经两年没见过了。
跟兜兜视频聊天时，我给兜兜看。兜兜问：“这是什么呀，爸爸？”
我说：“这是你小时候坐过的椅子。还记得吗？”
满以为兜兜会说“记得”或“忘了”，不料兜兜说了一句：
“我好想回到小时候啊！”
说这话的兜兜年纪是四岁半。
太文艺腔调了！
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜讲故事</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14152/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2012 07:55:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14152/</guid>
      <description>2012年春节，我们一路马不停蹄，从地球上此端的一个小城奔向彼端的另一个小城，换乘九次，历时32小时，行程一万八千里，终于在大年初三的午夜时分回到了家里。进家门的时候，兜兜已经睡着了。我们没有惊动他，在另一间卧室入睡。
　第二天早上，听见兜兜睡醒了，在隔壁嘀嘀咕咕跟奶奶说了半天，然后起床，走进了我们的房间。我转头看过去，兜兜站在门口，羞涩地笑着，不好意思靠近我们，而去打开柜子，拿出他的玩具给我们看。算来兜兜有七个月没有见爸爸，五个月没有见妈妈了。唉，留守儿童。
　兜兜妈妈说：“兜兜，来进被窝里再睡一会儿吧。”
　兜兜不声不响地乖乖蹭过来，钻进了被窝。
　兜兜趴在耳朵边说：“爸爸，妈妈，我还以为你们没有回来呢。”
　后来，我发现兜兜经常练习“我还以为……呢”这个句型。
　在被窝里，兜兜：“我给你们讲个故事。讲个三个和尚的故事。从前呀，有座山，山上呀，有座庙，庙里呀，有三只和尚。一个和尚有水喝，两个和尚挑水喝，三个和尚没水喝。故事讲完了。”三只？
　我带回来一套锅，为了节省空间，把零零碎碎的东西都塞进了包装盒里。我说：“兜兜，你猜猜看，这一套锅里有什么东西？”兜兜干脆利索地说：“锅！”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜的思念</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13612/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Dec 2011 17:28:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13612/</guid>
      <description>兜兜来到奶奶家有两个多月了，除了没有电脑可以和爸爸妈妈视频，除了没有电脑看闪电麦昆之外，没有任何明显的不适应。看来给奶奶家买个电脑装上互联网是势在必行的事了，虽然兜兜奶奶不太识字。
　没有了视频聊天，兜兜学会了接电话。每次打过去电话，都是兜兜抢着接的，就听见耳边小朋友的声音：“你是谁？”
　“我是爸爸。”
　兜兜直来直去，从来不会客气：“你找谁？”
　“我找你呀。”
　“你为什么找我呀？”
　我说“我想你了”，然后就问兜兜在干什么，吃饭了没有，去幼儿园了没有，然后我就不知道该说什么。不在一起生活，我跟一个四岁的孩子没话题啊。
　我说：”兜兜把电话给奶奶吧，爸爸想跟奶奶说话。“
　兜兜不干：“不嘛，我要跟你说话！”然后沉默。
　他跟我一样，也不知道该说啥，但是还想说。于是，兜兜开始胡说，想起什么说什么，包括不知从哪里学来的骂人的话，比如“你是一个臭小子”之类的。说完就笑。
　我想，骂就骂吧，新学来的东西，肯定是好奇，多练练也好，将来纠正也不迟。这孩子想跟爸妈多聊天，却不知道该说啥，难为他了。
　说了一会儿就走上正轨了。兜兜给我背了好多新歌谣，我都没有听过。
　兜兜的自学英文又上了个台阶。有一回兜兜嘴里突然蹦出了很多呜哩哇啦的词语，我们一时没反应过来。重复一遍，我听懂了，是很多水果的英文名称，比如apple， orange之类的，发音挺标准的。兜兜还学会了英文的生日歌。有一次幼儿园阿姨让兜兜上台表演，放学的时候阿姨对兜兜奶奶说：“今天兜兜给大家唱了一首德语歌。”估计是歌词谁都没听懂，阿姨就误以为是德语。
　兜兜狂热地喜欢跟着电视学外语，这个不是一般小朋友能有的爱好。我们分析，估计是兜兜两岁多刚开口学说话的时候正值在德国上幼儿园，环境给了他潜移默化的影响，当时想说说不出来，憋着了，印象里种下了外语的种子。现在，语言能力突飞猛进，这颗种子被激活了，虽然身边没人教，但是有朵拉一类的动画片给浇水，苗儿就疯长。
　有一次我问：“兜兜你喜欢住在奶奶家还是姥姥家？”
　兜兜说：“我喜欢住在姥姥家。”这个有道理。姥姥家有电脑，有表姐表妹一起玩，有山有水还有班长可以当。
　然后兜兜说：“姥姥病了要看牙，所以我住在奶奶家。”我们怕兜兜误以为姥姥不要他了，就给他的解释是姥姥要看牙，没时间照顾他，看好了牙再来接他。这个理由很管用，一是不用把姥姥的身体状态解释过于复杂，二是趁机教育兜兜勤漱口刷牙。多少次的较量证明了，对兜兜粗暴地硬来是不行的。兜兜的特点是吃软不吃硬，好声好气跟他讲道理，他就能接受。
　兜兜在幼儿园上中班，这属于复读，他在姥姥家就是上的中班。兜兜自己解释：“我长小的时候上小班，长中了上中班，长大了上大班。”
　我最常问兜兜的问题之一是，在幼儿园玩啥了。有一次兜兜突然说：“我和小语去看大海了，我们没有去海里游泳。”嗯，小家伙难道是在做梦？我暗想，儿子，还想着小语呢，你大概不知道有个王子瑞吧。
　往常兜兜说完话，用不挂电话这种方式表达对爸爸妈妈的思念。今天，兜兜说：“爸爸，我想你。妈妈，我也想你。我想找爸爸妈妈。”
　我心里一软，一下没忍住。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜当班长</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13464/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Aug 2011 14:51:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13464/</guid>
      <description>暑气逐渐消散，不那么热了，兜兜在家里避暑了好些天之后，最近又开始上幼儿园了。今天刚刚得到的消息，老师让兜兜当上了幼儿园中班的班长。庆祝！
听说现在小朋友要是想当班干部还得提前给老师送礼。而兜兜没送礼，据说是由于兜兜继续上中班，是老生，脸熟。我觉得可能是因为兜兜长得个子高吧，显得气场比较大。还真猜不出幼儿园的班长怎么个当法儿。我小时候根本没上过幼儿园，五岁半上了学前班，我们那时候叫育红班。上了一年，六岁半了，想上小学，说我年龄不满七周岁，不让入学，回去复读一年育红班吧。老师说，你是老生，你当班长吧。就当了。七岁半上小学的时候，老师问：谁会喊队啊？——就是小朋友排队的时候喊稍息立正口令，——我说我会，老师说，好，那你当班长。一当当到小学毕业。
兜兜最近自学了好多新东西。比如说，跟电视学英语，现在已经能用英语从1流利地数到10了，有时候嘴里突然冒出一句“Let&amp;#8217;s go”来。
兜兜还经常唱一首歌，曲调难辨，只能听清第一句：“我有一个好爸爸，……”后面就完全不知道他在唱啥了。没人知道他从哪里学来的。这首歌从来没在我跟前唱过，在我跟前，他只唱“世上只有妈妈好”和“我的好妈妈下班回到家”。
有一次外面下雨了，兜兜特别想在外面玩，就穿上了妹妹的雨衣，骑上妹妹的自行车，兜了一圈又一圈。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜三岁半</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13106/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2011 10:54:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13106/</guid>
      <description>三岁是个门槛。过了三岁，兜兜突然之间有了自己的思想，并且想法越来越多，给大人带来更多的乐趣。我感叹，终于熬过了吃喝拉撒睡的阶段，苦尽甘来。兜兜再也不是一两岁的小孩了。
兜兜有个自行车头盔，是他在德国的时候我们给他买的。兜兜回国时头盔没回国，这次我给带了回来。兜兜戴上去站在镜子前照来照去，回头用东北话问我：“爸爸，你看我帅不？”我没好气地回答：“帅什么帅，你臭美！”兜兜说：“帅！兜兜帅！”
兜兜数数能流利的从1数到29，经常在30转不过弯儿，被提示后可以继续数下去。兜兜还会手指加法。比如我问“2加3等于几”，兜兜一只手伸出2个手指，稳住不动，另一只手伸出3个手指，两手并在一起，开始数：“1，2，3，4，5。等于5！”兜兜还给我看了他的作业本，整页整页的数字，还有幼儿园阿姨打的对勾。
兜兜拿着他的画板，我问他要画什么，兜兜画了一个线团，说：“这是轨道，这是火车。”刚要再画什么，兜兜姥姥在旁边说：“你写个1。”兜兜就写了个1。姥姥又说：“你再写个2。”兜兜是个听话的孩子，开始照大人的吩咐又写起了数字。
兜兜写得很不错，这当然是值得鼓励的成绩。不过，我认为孩子没必要这么早就学习数学。我觉得这个年龄的孩子应该更加注意培养想象力，注意培养自己的爱好。这正是我对国内的教育最担心的。由于我们的国家自古至今教育的主要目的不是培养人的能力，也不是让人学会享受作为人的快乐，而是培养人的奴性，把人培养成顺民，因此，到处充斥着命令和服从式的教育环境。一个例子就是在国内的幼儿园里我经常看到孩子们排队做操，直到小学中学乃至成年，我以前工作的时候仍然在单位里跟同事一起每天做广播体操。这种情景我在德国从没见过。我希望看到兜兜的成长环境是，能够在画板上自由地画自己喜欢的东西，而不是在命令和指挥下做别人想让他写的枯燥数字。
兜兜已经完全理解了逻辑上的因果关系。表现为经常用“为什么”提问，自己也会用“因为”来回答大人的问题。
这些天兜兜每晚都跟我睡。我家卧室临街，晚上窗外车声不断。有一次睡觉前兜兜透过窗户前往外看，问：“爸爸，汽车为什么不回家睡觉？”我说：“有的汽车在上夜班，晚上工作，白天才回家睡觉。”第二次兜兜又问了同样的问题，我仍然这么解释。兜兜就不再问了。后来我听到兜兜跟奶奶解释：“汽车在上夜班，晚上不睡觉。”
兜兜喜欢跑，跑得很快，所以上街我总是死死拉着他的手。奶奶同时拉住他另一只手的时候，兜兜就像其他所有的小孩一样，喜欢双脚离地打秋千，弄得大人很累，而且走得很慢。大人让他“好好走路”，但是不灵。于是我想了个办法。我说：“你只能拉一个人，是拉爸爸还是拉奶奶？”兜兜想想说：“拉爸爸。”于是就松开了奶奶的手，好好走路了。从此以后，哪怕是兜兜本来拉着奶奶，我只要一拉住他的另一只手，他立刻就松开奶奶的手，说要“拉爸爸”。他明白了在一种因果关系下做出自己的选择。
有一次我对兜兜解释：“爸爸拉着你是因为周围汽车很多，你自己走的话怕被撞着。”后来有一次过天桥，兜兜问：“爸爸，我可以自己走吗？”我问：“为什么？”兜兜说：“因为桥上没有车。”我说：“可以。”兜兜就高兴地松开我的手，跑上了桥。
兜兜还会区分同义词。有一次忘了发生了什么事情，小语说：“我有一个好办法。”兜兜看了看小语，跟着说：“我有一个好主意。”兜兜妈说东北话里“主意”比“办法”常见。这至少说明三点：兜兜知道这两个是同义词；兜兜倾向于用自己熟悉的语言来表达同样的意思：兜兜喜欢与众不同。
&amp;nbsp;
大概是从小兜兜就被我们带着四处奔波的缘故，他有了很多交通方面的经验。比如说，一上车或上飞机就自己找安全带。坐机场大巴的时候，四处找不到安全带，我只好跟他解释，这辆车没有安全带，所以坐稳扶好就可以了。
有一次我们上了机场大巴，人比较少，兜兜坐在我旁边的座位上。后来上的人多了，我就把兜兜抱在我腿上，给一位老太太让座位。中途前排有人下车，一直没吭声的兜兜看看旁边的老太太，指指前面的空座，说：“那儿有座位。”老太太笑着说这孩子有意思，想让别人离开也不直说。
有几次坐公交车和地铁，一有座位就让兜兜先坐下。再发现有空座位，兜兜就用全车厢人都听得到的大嗓门喊：“爸爸，这里有座位！”
我还发现兜兜对红绿灯的概念更加清晰了，自己会说“红灯停，绿灯行”。因此每次过马路的时候，我都不失时机地重复给他讲红绿灯的用途。有一次姥爷在红灯亮的时候闯过了马路，当时没有车，我仍然坚持拉着兜兜的手等到绿灯才过。
三环上的公交车站有主路和辅路之分。有一次在木偶剧院旁边，我们要从辅路走到主路上坐车。按规矩应该走天桥。兜兜姥爷嫌麻烦，就横穿辅路。我觉得不好，但是没拦住，就拉着兜兜绕远走了天桥。兜兜问为什么，我解释了一下，从天桥上下来，兜兜就对姥爷说：“姥爷你走得不对！”姥爷哈哈大笑：“姥爷不对，罚款罚款！”
有一天我拉着兜兜在小区里走，兜兜说：“我们不走马路，走人行道。”
我说：“人行道上有树荫，好凉快。”
兜兜说：“对，树荫把人行道挡住了。”
我纠正：“不是树荫人行道挡住了，是大树把太阳挡住了，在人行道上形成了树荫。”
兜兜说：“对。你真聪明。”
我一时精神错乱，弄不清到底谁是大人谁是小孩。只好说：“你也聪明。”
想不到兜兜又来了句总结：“对，我们两个都聪明。”
还有一天兜兜从外面把姥姥关在了洗手间里。我们要出门，可兜兜就不让姥姥出来。最后我佯装生气了，兜兜看着我的脸色，把洗手间门打开，说：“姥姥，我是跟你玩儿呢。爸爸，我是跟姥姥玩儿呢。”
兜兜是个超标儿童。目前，三岁七个月的年龄，1.1米的身高，40斤的体重。他的饭量甚至超过了奶奶。超标儿童的好处是体力很棒，从而内心比较彪悍。兜兜一般是不会主动要求让大人抱的。在厦门的时候，我们从理工学院穿过厦门大学一直步行到白城海滩，对一个孩子来说相当远了。走累的时候，兜兜会蹲下来，说：“兜兜累了。”过一会儿接着走。
兜兜经常主动要求做一些事情，比如说，看见我拖着拉杆箱，他也要拖，从华联一直拖到家门口。比如我们去看望刚生了孩子的老同学，我买了两大袋大约60片装的纸尿裤，我拎着都觉得沉，兜兜居然帮我拎着走了一段路。
当然，也有凄惨的时候。那时兜兜看见小语做什么他就做什么，当体重不足30斤的小语被抱着的时候，兜兜也要求抱，我只有欲哭无泪了。
兜兜是个操心的孩子。在机场托运行李，兜兜歪着脑袋眼睛一眨不眨地看着我们的箱子被传送带运走了，等我办完手续，兜兜问：“爸爸，我们的箱子去哪儿了？”等上了飞机，我把随身的书包放进行李架，兜兜在座位上只看见我举起书包然后书包就不见了，就很关心地问：“爸爸，我们的书包去哪儿了？”
兜兜很大方，懂得分享，经常把手里的食物分给家人和小朋友吃。我带着兜兜在超市买了一盒12只装的可爱多冰淇淋，兜兜拿出来一个香草味的，我拿出一个巧克力味儿的，我们俩一边吃一边往家走。我说：“兜兜，回家给大家发冰淇淋吃好不好？”兜兜说：“好。给姥姥和奶奶吃香草味儿的，给姥爷吃巧克力味儿的。”两个口味的冰淇淋外观不同。到了家，兜兜分发，一点没错。冰淇淋是很小的迷你型，我原以为兜兜会借机再吃一个，可是他没有，看着别人吃他一点也不眼馋。
兜兜的音乐天赋不时地展现出来。记得兜兜刚会坐的时候，就会跟着吉他的节奏摇摆。去年，我发现兜兜能够区分不同的歌曲旋律了。他当时要求听“汽车音乐”，就是动画片Cars的插曲Real gone。其他的歌曲，哪怕是同一影片中同一风格的，兜兜都能听出来不对，要求换回来。这次，我发现兜兜已经能唱大概10首儿歌了。听到我在电脑里放李斯特的钢琴曲，兜兜能听出这是他会唱的《小星星》，这说明他的确是根据旋律判断，而非歌词。
晚饭后我们去小区公园散步，兜兜唱起他最喜欢的《两只老虎》，我跟着他吹起了口哨。唱完后，我说：“兜兜你唱得真好。”兜兜很对仗地说：“爸爸你吹得真好。”以后每次散步唱歌，都要求我吹口哨，并且要“123开始”一起来。
兜兜现在最喜欢睡前看动画片《爱探险的朵拉》，原来喜欢的托马斯和米老鼠都退出了舞台。朵拉跟米奇妙妙屋很像，不同之处就是教孩子学英文。兜兜跟着朵拉学会了英文数数。兜兜说：“one, two, three, four, sit!”不仅漏了5，而且把6念错了，十分可爱。
朵拉里有个透着邪气的小狐狸叫捣蛋鬼，是给朵拉添麻烦的，每次兜兜都能预感到他的出现，——不知道是根据记忆，还是根据剧情，或者是根据音乐，——然后就害怕地躲在大人或被子或椅子后面，或者躲在房间某个角落，直到捣蛋鬼被赶走。有一次我跟兜兜说：“兜兜，你跟朵拉一起说“捣蛋鬼，别捣蛋”就可以了。捣蛋鬼就被赶走了。”兜兜就听话地跟着说。从此，兜兜再也不躲了，每次都很紧张地跟朵拉一起把捣蛋鬼赶走。
后来，兜兜开始主动跟着朵拉的片头曲唱歌。
兜兜对朵拉如此着迷，有时睡觉之前看完一集还想看，就会小声说“再看一集”。满足他的要求再看一集后，就乖乖地上床睡觉了。兜兜是个讲道理的孩子。如果前一晚没看就睡了，第二天早上他会说：“爸爸，我想看朵拉。昨天晚上我没看。”
兜兜有时会利用他的讲道理这个优点来耍一些小聪明。因为他的牙不好，我会限制他吃甜食。有一次兜兜想吃奥利奥，我不让。兜兜可怜巴巴地就问姥姥，得到许可后就吃起来，被我看见质问，兜兜说：“是姥姥让我吃的。”把责任推得干干净净。
前两天兜兜回到姥姥家，给我打来电话。我一接，兜兜就说：“爸爸，我回到姥姥家了。小舅接我，我去小妹家玩了。”发音标准，语句流利，把我吓了一跳，我还以为是兜兜的表姐冒充兜兜打给我的呢。
兜兜奶奶说，我有时候对兜兜太严厉了，兜兜有点怕我，有时候会看我的脸色。也许吧，这未必是坏事。兜兜并不会因此而疏远我。相反，有原则的成年人让孩子更容易有安全感。
有一次兜兜要求看书，可是没带书来北京。我就翻出一本“不可忽视的真相”给他看，里面有很多地理气象类的图片。兜兜看见后兴奋地说：“我要看地图！”于是翻到世界地图那一页。不管他懂不懂，我给他讲北京在哪里，姥姥家在哪里，妈妈在哪里。
我问：“你是喜欢和爸爸妈妈在一起呢，还是喜欢和姥姥姥爷在一起？”
兜兜说：“我喜欢和爸爸妈妈在一起。”
我问：“为什么呢？你在姥姥家不是玩得挺好吗？”
兜兜温柔地说：“我就是喜欢嘛！”
喜欢，不需要理由。喜欢就是人最基本的理由。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和小语@2011</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13079/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2011 09:31:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13079/</guid>
      <description>兜兜和小语有半年多没有见面了。上次是去年十月份，我们回国的时候聚过一次，在一家乌克兰餐厅吃饭，兜兜和小语随着音乐蹦啊跳啊玩得很欢，只是……完全各玩各的。也难怪，当时兜兜还不太会说话。
这个端午节假期，我们和小语家约好去厦门度假。刚到厦门的时候，我在看小语妈博客上小语画的画儿，兜兜凑过来看，问：“这是谁画的画儿呀？”
我说：“是香可语画的。”
兜兜说：“真好看。爸爸，我喜欢香可语。”
我问：“你还认识香可语吗？”
兜兜说：“不认识。”
原来不认识也是可以喜欢的。
小语抵达厦门前的那个下午，我趁兜兜午睡的时候去附近的家乐福买了蘑古力。兜兜醒了说：“我睡觉的时候爸爸去买了蘑古力！”我说：“要跟小朋友分享啊。”兜兜立刻拿出两个，举着其中一个说：“这个给小语！”然后放在了一个杯子里。
小语到的时候，兜兜正在餐厅吃饭。小语妈给两个小朋友买了冰淇淋。兜兜一边吃一边不停地跟小语说话，而小语则是紧紧拉着妈妈的手一声不吭。我发现兜兜竟然如此爱说话，别人问什么说什么，不问的时候自己找话说。
回到房间，兜兜给小语吃了蘑古力，并且赠送了鼹鼠玩具，说：“我也有一个。”最后指着房间的电话机说：“我有电话！”背后的台词大概是“你打给我啊”。小语妈夸奖兜兜招待小朋友招待得真好。
我让小语妈带一听啤酒给小语爸，兜兜嘱咐一句：“你拿着啊！”小语妈说，从这一点来看，兜兜简直不像我们夫妻俩的孩子，因为我们俩都不爱说话。
第二天早上，兜兜赠送蓝精灵给小语。大概是兜兜玩具比较多的缘故，我发现兜兜很豪爽，不管自己有没有，赠送小朋友的时候从来不小气。而且，在超市兜兜有时候看见了一些玩具会走不动，看那神情很想要，我却不想给他买，兜兜会说“看看嘛”，然后就在手里把玩一会儿，放下就跟我走了，从来没有赖着非买不走的。这比我小时候可强多了。
这天的安排是环岛公路和崇武古城。在环岛公路的沙滩上，两个小朋友还不熟悉，差不多是各玩各的。不知道是不是兜兜前一天的热情被小语泼了冷水，这一天早上的话并不多。

路边的圆形雕塑，两个小朋友跳上去躺着玩。

注意，最富有诗意的照片出现了！我们在海边合影，他俩旁若无人的玩沙子。照片上两人在沙滩上画画，背景是蓝天大海，浪花朵朵，浪漫得无以复加，事实上两人仍然各玩各的，谁也没搭理谁。

中午吃完午饭，兜兜唱了首歌，小语接着也唱了一首。兜兜又唱一首，小语再来。顿时成了一场PK。小语会唱很多歌曲，英文的发音很正确清晰。而兜兜，我惊讶地发现，他已经能唱很多歌了，包括小星星，新年好，生日歌，我的好妈妈，世上只有妈妈好，洗手歌，吃饭歌，还有我听不懂的英文歌。兜兜最喜欢唱的是两只老虎，而且因为是两只老虎，所以要唱两遍。兜兜甚至把三字经都拿出来参加PK，熟练地从开始背诵到“教五子，名俱扬”，而且边背边打拳，让观众还以为是少林寺出来的。后来我知道他是从电视里的小小智慧树学来的。
在崇武古城的公园里，两人慢慢熟悉起来了。先是兜兜从地上捡了一朵大红花，在菩萨身后献给小语。

小语很高兴，合影一张。
收到了效果，兜兜再接再厉地继续献殷勤，给小语看爸爸拍的照片。

小语蹲在了桌子下面，兜兜趴在桌子上。然后两人调换。一玩起过家家来，两人突然就变得亲密了。

青梅竹马，两小无猜，看得我眼红，真想从3岁再长大一次。
小语管桌子下面叫做“一楼”，桌子上面叫“二楼”，对兜兜说：“这是我们的家。”兜兜跟着说：“对，这是我们的家。”小语抱着个毛绒玩具，自然成为了“我们的宝宝”。两人在家里合影。

小语要求我扮作大灰狼来家里抓他们这两只小羊。当时兜兜躲在二楼，小语躲在一楼。我佯装来抓兜兜，兜兜躲来躲去。然后我来抓小语，兜兜突然站起来推着我，嘴里大声喊着：“不许抓小语！”跳出来跟我搏斗。小语在一楼又叫又笑。
这是怎么回事？难道保护女人是男人的天性吗？而女人为受到保护而快乐也是天性使然？
于是狼抓羊的游戏完全变了性质：一只小羊在家里又叫又笑，另一只小羊大喊着“我来保护小语”，勇敢地把大灰狼一次又一次逐出家门。后来就是两只羊把狼赶到了坑里。
这个小孩高兴大人疲劳的游戏在第二天的鼓浪屿再次上演，只是这次的大灰狼换了小语妈来扮演。

鼓浪屿的一天，兜兜特别依赖小语。小语走到哪里，他就跟到哪里。

小语做什么动作，他就做什么动作。
小语让兜兜摸路边的雕塑，兜兜就照做。

注意，最温馨的一张照片出现了！可惜当时误以为相机没电了，用手机拍的，效果不佳。
&amp;nbsp;
只要小语走得远了，兜兜就大叫：“小语你等等我呀！”后来累了，只要小语在视野范围内，兜兜就安然无事，否则就开始哭嚎。我们终于想到了个好主意，就是让一个大人同时拉着两个小朋友。小语只肯让妈妈拉着，于是就有了“秦香莲拉扯着一双儿女”造型的照片。
&amp;nbsp;
两人坐在路边，惹得路人过来给他们拍照。年轻真是让人羡慕啊。
晚上回到宾馆，两人一起玩我从德国带来的托马斯拼图。拼图上标着适合四岁以上儿童，因此超过四岁的小语拼得很快，不到四岁的兜兜用崇拜眼光地在旁边看，然后温柔地说：“小语你拼得真好呀！”

我说：“兜兜亲亲小语吧。”
兜兜竟然羞涩地捂住了脸，小语则是皱起了眉头。
难道三岁小孩已经知道亲吻让人害羞吗？
回到北京，小语妈邀请老同学来家里聚会。我带着兜兜在骤雨中坐了将近两小时的公交车。刚下车，兜兜就大喊：“小语，我来啦！”我说：“车站离小语家 还远着呢，你叫她也听不见。”
小语摆出了很多小火车等待兜兜来，两人玩得高兴，所以我们大人可以好好吃饭聊天。孩子还是有个伴儿好，省了大人多少心。
走出小语家之后，兜兜跟我说：“爸爸，我和小语玩得真好呀。”
第二天早上睡醒，兜兜说：“爸爸，我想去小语家玩。”
我说：“过两天你回姥姥家，再见到小语估计到明年了。”
对比三年前的合影，用兜兜奶奶的话说，养孩子最能显出功劳来。

原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和语气助词</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13073/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jun 2011 08:13:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13073/</guid>
      <description>半年不见，再见时，兜兜已经今非昔比了。这一时期的兜兜，说话比原来清楚多了，语调也基本是普通话带着东北腔，偶尔个别词带着河南味儿，语速比较慢，像是唱歌。比较明显的是，兜兜说话开始用很多语气助词，而且用得很正确。据说刚开始的时候，大人问兜兜“吃饱了吗”，兜兜会回答：“吃饱。”后来不知道什么时候起，他会回答“吃饱了”。
　在小区公园里看见路边的鲜花，兜兜说：“爸爸，花好美丽啊！”
　看见小狗，兜兜说：“爸爸，小狗好可爱呀！”
　今天在厦门街头看见一只大黄狗，兜兜说：“这只狗不可爱。”我问为什么，兜兜说：“因为它大。”这也是兜兜在语言上的一个飞跃，当提问：“为什么”的时候，他会用“因为”作答。
　每次拍完照片，兜兜都会凑过来要求“我看看”，看完就会感叹一下：“哇！”
　刚到厦门半天，兜兜就要求“回北京的家”。我生怕他闹起来收不住，就仔细跟他解释。我说，现在没法一下回到北京，得坐飞机才能回去，咱们要等小语过来一起玩几天。我啰嗦半天终于说完了，做足了兜兜听不懂而继续闹下去的心理准备，哪知道兜兜点点头说：“好吧。”听到他说出这两个字，我突然觉得对兜兜万分感激，感激这个三岁小孩的理解，感激他没有继续找麻烦。
　这些天逐渐发现，除了玩得特别兴奋的情况下会比较倔，一般来说兜兜提出什么要求的话，只要跟他讲清楚道理，他经常会通情达理地说“好吧”，就不再要求了。
　兜兜还会用一些修辞手法。有一次，他看见奶奶镶的假牙，就过来指着问：“这是什么？”
　奶奶顺势抱住他，说：“这是假牙。”
　兜兜说：“假牙？”然后说：“假牙抱我了！假牙抱我了！”
　这叫做借代。
　还有成语。形容有人走得快，兜兜会说那人走得“健步如飞”。
　由于语言上有了大的飞跃，兜兜明显话多了。我跟他说什么，他就对什么，有来有往，从不冷场，虽然有时候是胡说八道。
　家里桌上放着一本英文书，我问：“兜兜，这本书是哪里来的？”
　兜兜说：“是姥姥拿来的。”
　我不信：“姥姥拿本英文书给谁看的？”
　兜兜说：“给我看的。”
　我只好接着问：“你能看懂英文书吗？”
　兜兜说：“能看懂。”
　后来知道兜兜的回答全是胡说。这本书是一个老同学放在我们家的。为此，兜兜妈担心兜兜是不是会对大人撒谎。
　昨晚我在看小语妈最近写的博客，兜兜凑过来看，问：“这是谁画的画呀？”
　我说：“是香可语画的。”
　兜兜说：“真好看。爸爸，我喜欢香可语。”
　我一惊，心想，你可真够open的。你爸爸20岁的时候都不敢这么表白，你三岁就敢了。香可语爸妈听见了不知作何感想。
　刚才午饭后看电视看了快一小时，还不肯午睡。我说：“兜兜，你是要睡觉还是要出去玩？”
　兜兜说：“出去玩。”
　我说：“可是你还没午睡。睡一觉小语就来了，睡醒了跟她玩好不好？”
　兜兜说：“好。”说完就自觉地连滚带爬钻进了小被子里，蜷缩成一团，对我说：“爸爸，我猫起来了。”我没搭理他，不到一分钟，兜兜就睡着了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜拍照片</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12988/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2011 22:21:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12988/</guid>
      <description>天气转暖，春天来了。早晨打开窗子，就听见鸟在叽叽喳喳叫。最近拜罗伊特有几样变化。一个是马路上用于冬天防滑的小石子都被收了起来，终于可以放心地骑自行车而不担心车胎被扎破了。一个是民众多了件事情，就是每周去市中心游行一次，反对使用核电站。一个是明天开始用夏令时，跟中国的时差从7小时缩到6小时，给兜兜打电话的时间更宽裕了。
　兜兜刚从幼儿园回来，一改往日的慢热，一开始就很兴奋地凑到摄像头面前大喊“爸爸妈妈”。怎么周六还上幼儿园？兜兜说：“去幼儿园照相！”兜兜姥姥解释，趁着周六人少，去幼儿园拍些照片给我们看。
　兜兜自从开始上幼儿园以来，连连受到老师的表扬，比如不哭闹，比如自己开始描红了，比如自己会拖鞋睡午觉了。今天兜兜给我们看了他的作业和老师的评语，可惜摄像头里看不太清楚。兜兜的姥姥和姥爷、小姨、表舅妈和表妹一行人浩浩荡荡去幼儿园接兜兜，就是没有爸爸妈妈。兜兜说：“爸爸来接兜兜。”我说：“等爸爸回国了去接兜兜。”兜兜说：“爸爸现在来接兜兜。”我愈发为自己平时浪费的时间感到愧疚。还是要抓紧时间干活儿，早点把儿子接过来。
　好久不见兜兜玩吉他了，我拿出我的吉他拨了两下，兜兜看见后就大喊：“兜兜弹吉他，跟爸爸比赛！”然后拿出他的玩具吉他，边弹边唱他会的那几首歌，还来回走来走去做出各种动作，一副摇滚歌手的范儿。
　后来，不知从哪里哪来个数码相机，对着我们说：“兜兜拍照，爸爸说&amp;#8217;叶&amp;#8217;！”然后就咔嚓咔嚓拍了很多照片。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜会说“你”</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12981/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2011 22:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12981/</guid>
      <description>很久不写兜兜了。并非没有故事，只是疏于记录。我们每周末固定时间用QQ给兜兜打视频电话，看着兜兜在成长。虽然我不想用QQ，但是老人家学会用QQ实属不易，再换用MSN或者skype纯属没事儿找事儿，所以只能跟现实妥协，电脑里的QQ始终删不了。
　今天，我第一次听到兜兜使用了人称代词。兜兜拿着我们的结婚照，指着说：“这是妈妈。妈妈，这是你！爸爸，这是你！”兜兜说话的发音仍然是乱七八糟的语调，但是那个“你”字的第三声发音是标准的普通话。兜兜姥姥说，最近上幼儿园，阿姨都能听懂兜兜说的是什么。
　兜兜明显是看了电视，他对最近的时事做起了评论：“大地震，海啸！他们没有房子住，没有水喝，没有电视看，没有电脑看，没有花园宝宝看！都被水冲跑啦！”估计“没有花园宝宝看”对兜兜来说是很大的灾难。
　每次视频电话兜兜都是慢热型，这次也不例外，接通的时候就是不过来，自己玩自己的，等一会儿才凑过来，然后就不肯离开。先是说话，后来秀他的玩具，一样一样展示，展示完一样就放回原位再拿下一件。 展示会唱歌的艾米莉时，我说：“艾米莉唱的歌兜兜会不会唱啊？”兜兜没搭理我，但是展示完之后，突然拿出一个麦克风，对着屏幕开始唱： “树上只有妈妈好，有妈的孩子像块宝。”他总把“世上”唱成“树上”。
　然后唱：
　“我的好妈妈，下班回家到，劳动了一天多么辛苦啊，妈妈妈妈快坐下，妈妈妈妈快坐下，请喝一杯茶，让我亲亲你吧，让我亲亲你吧，我的好妈妈。” “找，找，找朋友，找到一个好朋友，敬个礼，握握手，你是我的好朋友，再见！”
　“两只老虎，两只老虎，跑得快，跑得快，一只没有眼睛，一只没有尾巴，真奇怪。”
　演唱完毕，兜兜点个头，说：“谢谢大家！”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜坐火车</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12803/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Nov 2010 12:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12803/</guid>
      <description>今夜，我们带着兜兜从东北回北京，要乘坐火车卧铺长达12小时。别看兜兜不到三岁，可是他乘坐过的交通工具的种类，比我乘坐过的还多。兜兜坐过中国和德国两个国家的公交车、地铁、计程车、私家车和列车，以及两国之间的飞机；兜兜坐过自行车的后座、自行车小拖车（这个我这辈子是没机会坐了），也亲自骑过他的自行车；兜兜还坐过元大都公园河上的小船，以及松花江上的大船；兜兜还坐过表姐和表妹的玩具扭扭车，如果扭扭车也算交通工具的话。我实在找不出哪一样交通工具是我乘坐过而兜兜没有乘坐过的，除非旱冰鞋也算是交通工具。
　在这么多交通工具中，兜兜最喜欢的，当然是火车。这当然是托马斯的功劳。兜兜说：“坐火车真好玩！”
　今天在太姥姥家吃过晚饭，才六点多，兜兜就嚷嚷着“坐火车头回妈妈家”。当他发现从姥爷的车上下来看见的不是火车头而是姥爷家的时候，不干了，哭闹着要求坐火车。我蹲下来很严肃地告诉兜兜，现在没有火车头可以坐，要等到两个小时以后才有，现在咱们回家吃东西。兜兜似懂非懂，不过好歹算是不闹了。
　上了火车，兜兜爬上卧铺座位，扒开窗帘往外张望。火车开动了，兜兜对窗外大声喊：“你好！再见！”其实外面一个人都没有。过了一会儿，在兜兜的要求下，我带他上厕所大便。厕所位于两节车厢连接处，噪音比较大，兜兜捂着耳朵，说：“兜兜害怕。”我安慰兜兜，告诉他火车开动起来都是这样的，托马斯也不例外，兜兜“嗯”了一声，小便完了就要求出来，没有大便。出来之后我又安慰了他一通。
　后来，兜兜要求“喝爽歪歪”。这种饮料亲戚朋友给兜兜买过，我们不太赞成兜兜喝，所以根本没带。于是我告诉兜兜这里没有爽歪歪。兜兜却反复要求，眼看要哭闹起来。我说：“兜兜，咱们看看车窗外面有没有卖爽歪歪的。”兜兜才跳下座位，我们拉开窗帘往外看了半天漆黑的夜。兜兜回头又说“喝爽歪歪”。恰巧有人推着食品车经过我们车厢，我就说：“兜兜，你问问这个阿姨有没有爽歪歪，有的话就给兜兜买。”兜兜看着阿姨说：“爽歪歪？”阿姨摇摇头说“没有”，就推着食品车走了。兜兜问：“阿姨干什么？”兜兜妈说：“阿姨去给兜兜找爽歪歪了。”兜兜“嗯”了一声，终于不再提爽歪歪了，到睡觉也没提，八成是忘了。
　小家伙开始犯困，于是赶紧给他刷牙。刷完之后，兜兜说：“睡觉觉。”于是躺下枕着自己的小枕头，看看我们，问：“妈妈睡哪里？”“妈妈睡对面床上。”“爸爸睡哪里？”“爸爸待会儿睡兜兜床上。”于是就不问了。不到一分钟，小家伙就睡着了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜逛超市</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12839/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Oct 2010 03:27:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12839/</guid>
      <description>本来打算逛家乐福，不巧没有等到班车，却等到了大润发的班车，于是跳了上去。路上堵了一阵子车，周围有几辆双层巴士，兜兜说：“好多伯蒂巴士！”伯蒂巴士是托马斯的一个朋友。
　大润发超市我是第一次来，大得让我吃了一惊。兜兜坐在购物小车上，路过玩具区，我们给他看托马斯，兜兜动手按了按托马斯的汽笛，托马斯唱起歌来。兜兜逛超市和商场的时候，遇见喜欢的玩具就会多看一会儿，但是从来不像有的孩子吵闹着一定要买。只要告诉兜兜回家玩咱们有的玩具，兜兜就乖乖地离开。今天，兜兜看到货价上一个塑料的红色火车头，趴到我身上嘴巴凑到我的耳朵边，像蚊子哼哼一样轻声说：“爸爸，兜兜想要火车头。”我说：“兜兜，咱们家里有火车头，而且爸爸给你买了个托马斯吉他，咱们呆会儿回家玩好不好？”兜兜说“好”，我们就离开了玩具区。
　中途兜兜上厕所，这家超市厕所用的是无水环保厕所，每个小便器里放着一个除臭味的彩球。这可能是兜兜第一次用男厕所的小便器，很好奇地指着彩球，看着我说：“球球！球球！”我看他手指都快碰到了，赶忙拦住说：“臭臭，不要碰到！”兜兜说：“兜兜看看，看看。”于是把五个小便器的彩球逐个看了一遍，边看边指着说出彩球的颜色来。
　这一篇博客当时写到这里，好像没写完，不过现在想不起来下面要写什么了。现在我在首尔仁川国际机场，马上登机了，发文纪念。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜的十万个为什么</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12802/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Oct 2010 12:27:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12802/</guid>
      <description>我知道迟早有一天，兜兜会进入缠着大人问问题的年龄，只是没想到这个年龄来得这么快。
　兜兜经常问问题，经常用的疑问词是“什么”“谁”和“哪儿”。其中“哪儿”这个词儿的发音是标准的河南口音。
　今天，我们在小区里散步，兜兜突然指着一辆车说：“姥爷的车。”我以为兜兜在瞎说，因为我都不太认得兜兜姥爷的车，这时旁边的兜兜姥姥说，这的确是兜兜姥爷的车，不知道为什么今天停到了这里。我还没从错愕里跳出来，就听见兜兜开始问：“姥爷停车在这里干什么？”
　“姥爷买菜去了。”
　“姥爷在哪儿？”
　“姥爷在太姥姥家。”
　“姥爷在太姥姥家干什么？”
　“呃，姥爷开车来这里买菜，买完菜去太姥姥家玩了。”我们被问得有点吃不消了。
　“嗯。”兜兜满意了。
　兜兜的小姨给兜兜买了几本书，有一本是看图识物的。兜兜妈用这本书来考兜兜。
　兜兜妈说：“兜兜，你看这是什么？”
　兜兜说：“垃圾桶。”
　兜兜妈：“这个是水杯，不是垃圾桶。”
　兜兜：“水杯是干什么？”
　兜兜妈：“水杯是用来喝水的、”
　兜兜：“水杯喝水干什么？”
　兜兜妈有点崩溃了：“水杯喝水是解渴的……”
　也不知道是谁考谁。
　　我正在和兜兜一起看书，兜兜妈在上网。
　兜兜：“妈妈在干什么？”
　兜兜妈：“妈妈在用电脑？”
　兜兜：“妈妈用电脑干什么？”
　兜兜妈：“用电脑查东西。”（有点抓狂）
　兜兜：“妈妈用电脑查东西干什么？”
　兜兜妈：“呃，查东西，呃，就是，呃……”（崩溃）
　有一次去超市买东西，在路上兜兜问：“去哪里？”
　我：“去超市。”
　兜兜：“去超市干什么？”
　我：“买东西。”
　兜兜：“去超市买东西干什么？”
　我：“买东西给兜兜吃。”
　兜兜：“买东西给兜兜吃干什么？”
　我：“吃饭可以长高。”
　兜兜：“吃饭长高干什么？”
　我：“长高了娶媳妇……”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和小伙伴IV：佳霖</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12610/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Oct 2010 15:38:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12610/</guid>
      <description>兜兜的远房表姐佳霖，是兜兜表舅的女儿。论年龄，兜兜比佳霖大概小半岁；论个头，兜兜略高；论体重，兜兜略重；论爱好，简直就像蓝色和粉红色那么大的区别。不过，佳霖很喜欢兜兜，而且溢于言表；兜兜似乎也很喜欢佳霖，却不善表达。于是两个小朋友在一起，发生了许多有意思的事儿。
经常发生的场景是这样的：佳霖很热情地拿起一块饼干，送到兜兜面前，说：“小兜兜，你吃饼干吧。”兜兜只顾低头玩手里的玩具，一声不吭。佳霖连问几声，得不到回答，就把饼干送到兜兜嘴边。兜兜高兴就吃一口，不高兴就理都不理。佳霖会委屈地跟身边的大人说：“他不吃。”过了一会儿，这个过程又会重复。
有一次，佳霖吃薯条，每次都是捏着一根送进兜兜嘴里，兜兜咬掉半根，佳霖把剩下的半根塞进自己嘴里。吃着吃着，佳霖把一整根咬住一头，要用嘴把另一头往兜兜嘴里送。眼看有机会拍到一张超级八卦照片的时候，佳霖被爸爸制止了。
不过，由于佳霖时不时主动表达她对兜兜的喜欢之情，我终究是抓拍到了一张。
问兜兜这张是什么，兜兜说：“姐姐亲兜兜。”其实在佳霖亲兜兜的时候，兜兜往往是毫不在意的，该玩接着玩，该吃接着吃，随便你亲，就当啥都没发生过。被这么青春靓丽的小姑娘亲吻还能这么坐怀不乱，即便是有我这样的功力也是很难做到的，对此我除了叹服还能做什么。
佳霖总是很热情，兜兜总是酷酷地爱搭不理。为了安慰佳霖，兜兜的大舅姥爷说：“佳霖，兜兜的心情不太好，你让他自己玩吧。”第二天，两个小朋友又见面，佳霖就问：“小兜兜，你今天心情好不？”
我担心佳霖的热心总是被兜兜泼冷水，会不会打击她的积极性。事实表明我的担心是多余的。在兜兜持续不断的酷酷打击下，佳霖不仅喂兜兜吃东西，还分享玩具，甚至说：“兜兜别走了，跟我一起睡我的小床吧。”所以，我觉得一个自信的男人应该彪悍一点，女人才会不断地奉献自己，不然女人反而会觉得你不够优秀。可惜，当年我并不明白，只能看我儿子将来的实践了。
从下面这段录像还可以看出，自信的男人是多么的魅力四射。佳霖其实比兜兜会更多的动作和表情，语言上也领先很多，但是，兜兜基本没有学过佳霖（也许心里在学只是没有表现出来），倒是佳霖经常跟着兜兜学。兜兜对我说：“爸爸真棒！”佳霖也学着对我说：“爸爸真棒！”说了之后发现对象错了，只好纠正一下对她爸爸再说一次。
佳霖要回家了，舍不得离开兜兜，想带兜兜一起回家，就凑过来问：“小兜兜，你同意来我家么？”这一次，兜兜冰冷的心终于被佳霖火一样的热情融化了，兜兜说：“想去大舅家！”于是，佳霖带着兜兜高高兴兴地回家玩了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜的自理能力</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12798/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Oct 2010 12:01:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12798/</guid>
      <description>兜兜的自理能力是跟他的秩序感联系在一起的。这种秩序感让兜兜不仅有很强的自理能力，而且有很强的自理欲望。自己穿鞋，自己穿衣服，自己上厕所，很多事情他尝试自己做，或者亲自留心。
　兜兜看完电视，一定要自己去关掉电视的电源，然后关掉机顶盒的电源才离开。太姥姥家的机顶盒放得太高，兜兜够不着，就要求大人关掉机顶盒才离开。
　康老师送的积木里的木头汽车不知道掉到哪里了，我找了两天也没找到。今天，兜兜姥爷给兜兜一个手电筒玩，兜兜趴在沙发前面，屁股撅老高，脸都贴到地板上了，用手电筒往沙发下面照，突然说：“车车。”使劲儿往里伸手，拿出来的正是失踪了的小汽车。
　有一次我的一只拖鞋找不到了，我低头往桌子底下找，兜兜也趴过来看，我找到了鞋，兜兜发现了他的皮球。我刚要伸手够皮球，兜兜很急切地说：“这样不对。”（兜兜经常说“这样不对”和“这样对”这两句话，不知道是从哪里学来的。）然后就往家门跑，跑到门口突然回头，很严肃地看着我说：“不要动。”然后从门后面拿出一个半米多长的鞋拔子来，跑回来，趴在地上，把皮球给拨出来了。
　我在韩国给兜兜买了一些贴纸，给兜兜演示了两个怎么个贴法之后，其他都是兜兜亲手贴的。文字基本上都是头朝下的，cars的招牌被当成了帽子扣在了闪电麦昆头上。

　有趣的是，兜兜把恐龙和汽车都完美地贴在了冰箱上的一幅画里，兜兜姥姥都没看出来是贴上去的。只是后来又贴了几张把原来的覆盖了，才有了这张照片。

　看到兜兜的积极表现，我觉得很欣慰。我看到很多家长在教育孩子的时候，可能是出于对孩子的关爱，这也不让，那也不行，结果扼杀了孩子的想象力，打击了孩子的积极态度。兜兜的这个年纪，正是对这个世界充满好奇，迫切地想用双手和这个世界交流的时候，我希望身边的大人继续给他一个宽松的环境，让他多尝试，多积累亲身体验，不管是经验还是教训，对他的成长都会是有益的。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜音乐测试</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12603/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Oct 2010 16:17:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12603/</guid>
      <description>兜兜喜欢车，以前很喜欢看迪斯尼的动画片《Cars》，来到姥姥家之后就没再看过。今天，我在电脑上播放了一首迪斯尼的动画歌曲You&amp;#8217;ve got a friend in me，兜兜听见了，突然说：“兜兜看车车。”意思是看这部动画片。但是这首歌是出自动画片《Toy story》，难道他觉得风格接近吗？
　晚上，我发现兜兜姥姥家的新电视上有USB接口，看到说明书上讲可以直接播放视频、音频和图片，就随便考了一首歌到优盘上测试。歌曲开始，兜兜跟着音乐跳起舞来。姥姥问兜兜听的是什么音乐，兜兜说：“汽车。”我这才注意到这首英文歌确实是《Cars》的插曲real gone，在动画片里是背景音乐，不太引人注意，没想到小家伙倒是注意并且记住了。这个让我好奇起来，难道兜兜能分辨出来音乐的出处？我打算做个小测试。
　测试的方法是，把几首兜兜看过的影视歌曲随便播放，只有音频没有视频，问兜兜是什么音乐。我只找到了包括real gone在内的三首歌。
　歌声响起，电视上只有个静止不动的播放器画面。兜兜很认真地坐在沙发上一动不动地听着。兜兜听见“There are two, there are four, there are six and eight”，就说：“托马斯。”第一题答对。
　下一首是“Postman Pat, Postman Pat&amp;#8230;.”兜兜说：“派特叔叔。”第二题答对。
　最后是real gone，兜兜说：“汽车。”第三题答对，满分。就看兜兜跟着跳舞，在沙发上扭来扭去，中间还点头耸肩，最后还摆了个造型。再加十分附加分。
视频：兜兜跳舞
http://my.tv.sohu.com/u/vw/4711378
http://my.tv.sohu.com/u/vw/4711376
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜五个月没见</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12602/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Oct 2010 15:53:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12602/</guid>
      <description>早上下了火车到家的时候，兜兜还没有睡醒，我进门就冲进卧室看五个月没见的儿子，他睡得正香，没忍心把他叫醒。我们正在吃早饭的时候，听见卧室兜兜的声音，我放下碗筷，第一个开门进去，兜兜趴在床上，抬起头看着我，愣在那里一动不动。兜兜妈也进来了。我们问：“兜兜看看谁来了？”兜兜低下头不说话。
　兜兜姥姥问：“兜兜，妈妈在哪儿呢？”兜兜指指床头照片上的妈妈。“那爸爸呢？”兜兜指指照片上的爸爸。我想起我三岁多的时候，有半个月没见我妈，回来就不认识了，半天才想起来。看来，孩子需要一段时间适应。于是兜兜妈给兜兜穿衣服，我出去呆了一会儿。
　等我再进去，兜兜看着我，笑了，轻声说：“爸爸。”
　兜兜很明显的一个变化，是话多了，而且我吃惊地发现，兜兜开始用“什么”“谁”和“哪里”等疑问代词提问题，还经常用“干什么”这个词来问原因，相当于是问“为什么”。
　康老师送的积木里有两颗树，我陪兜兜玩的时候顺手把他们树根对树根接在一起，并且随口说了一句：“把两棵树接起来。”兜兜突然问：“把两棵树接起来干什么？”我一愣，因为这是头一次兜兜提问，而且属于“十万个为什么”性质的问题，我一点心理准备都没有，一边惊喜一边想着怎么回答。我说：“这样大树可以长得更好。”兜兜“嗯”了一声表示同意。以后不能瞎说一些没有逻辑的话了，不然会被孩子问倒。
　午饭后，兜兜指着兜兜妈的新相机问：“这是什么？”我说这是相机。兜兜接着问：“这是谁的相机？”我说是妈妈的相机。然后兜兜就说：“兜兜看一看。”我想起上一个相机被兜兜摔坏的故事，就说：“等妈妈睡醒了兜兜再问妈妈能不能看一看，好不好？”兜兜“嗯”了一声，就不再要求了。
　再比如，在饭馆吃完晚饭回来的路上，兜兜问：“姥爷在哪里？”兜兜妈说：“姥爷在饭馆。”兜兜接着问：“姥爷在饭馆干什么？”
　兜兜会自己上厕所小便了。五个月前我离开他的时候，他还自己说不清自己是不是想上厕所，上的时候是蹲在便池上小便。今天一整天，兜兜想上厕所就说主动提出要求，领到厕所后，自己扒下裤子站着小便，像个真正的男人，结束后自己提上裤子，然后冲了马桶才算完事儿。
　兜兜妈给兜兜买了个新水瓶，需要先掀开帽子，再拧一下里面的转盘，水才能倒进嘴里。兜兜很快学会了。喝完之后，把帽子盖上，想了一下，觉得不对，于是掀开帽子，把转盘拧紧，才再次盖上帽子。
　吃饭中间要上厕所，从椅子上下来的时候，把旁边的一把空椅子碰歪了，兜兜把它扶正，才离开。
　睡觉前跟我一起洗脚，我把我的袜子放在手边的沙发上，什么也没说。兜兜自己脱下袜子，走过来，把他的袜子放在我的袜子上，嘴里说：“放一起。”
　在太姥姥家看见一包糖，就说：“兜兜看一看。”我们不想让他吃糖，就告诉他这是小姨的，等小姨回来再打开。兜兜坚持要求“看一看”，于是就打开看了。看完之后，兜兜把糖原样包好，放回原位。
　听大家讲了兜兜的一个小故事。有一次去逛街，姥姥把零钱放进兜兜口袋里。打车回来的路上兜兜睡着了，就把钱从他口袋里拿了出来。兜兜睡醒后发现已经到家了，一摸口袋，问：“钱呢？”赶紧给他解释，说刚才回来路上打车花掉了，兜兜才“嗯”了一声表示通过。
　兜兜姥姥为了哄兜兜，一直对他说的是“爸爸妈妈出差了，出差回来给兜兜买巧克力”，这次为了兑现诺言，兜兜妈果然买了一块milka巧克力。兜兜抱着不撒手，遇见舅老爷就举起来炫耀：“巧克力！”舅老爷问：“谁给兜兜买的？”兜兜说：“爸爸买的巧克力。”兜兜妈很委屈地跟我说：明明是妈妈买的，怎么成了爸爸的功劳……
　兜兜今天还给我背了三字经的前几句：“人之初，性本善。性相近，习相远。苟不教，性乃迁。教之道，贵以专。”除了声调不太对之外，背得很流利。
　晚上睡觉前，兜兜要求“看花园宝宝”，这是他最近的习惯，可是我们不想给他看这个弱智节目，也不知道这个东西存在电脑哪个地方，于是我就说：“兜兜咱们看托马斯好不好？”兜兜说“好”。看完托马斯，兜兜仍然要求：“看花园宝宝。”兜兜妈说：“爸爸妈妈不知道怎么给兜兜放花园宝宝，等姥姥明天回来问问再看，今天就看托马斯好不好？”兜兜说：“好。还看托马斯。”兜兜妈继续讲道理：“你已经看过托马斯了，今天太晚了，明天再看好不好？”兜兜想了想，说：“好。”就爬下椅子去卧室了。
　爬上床，要求“戴纸尿裤”，然后自己铺床，把被子四个角一个一个整理好，把毛绒玩具盖在被子下面，又觉得不妥，拿出来放在枕头边，又不妥，放进被子里，如此几次，我们在旁边边看边偷笑。兜兜还是把玩具塞进了被窝，自己钻进去，飞吻了一个，就在妈妈身边躺下了。翻身看看站在床边的我，问：“爸爸在哪里睡？”我说：“床太小，爸爸去客厅沙发上睡。”兜兜说：“爸爸不走。”于是爸爸不走，都睡下了才出来写了这篇博客。
　写的时候兜兜妈出来告诉我，刚才兜兜睡着前说：“兜兜想回妈妈家。”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜视频聊天</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12094/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Sep 2010 16:35:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12094/</guid>
      <description>从雪岳山爬山回来，因为某个事儿要跟兜兜的姥姥打电话，QQ视频刚连上，就看见兜兜趴在电脑前的桌子上笑呵呵地看着他的摄像头。
　我说：“兜兜你好！”
　兜兜说：“爸爸你好！”
　我说：“兜兜这两天玩得好不好啊？”
　兜兜不说话，就听见兜兜姥姥在后面催：“你说好，快说，快说。”
　我心里叹一口气，说：“妈，兜兜要是不想说就让他玩儿去吧。”然后兜兜就玩儿去了。
　说完了正事儿，兜兜姥姥把兜兜叫过来，我说：“兜兜再见！”
　兜兜说：“不再见，不再见。”
　“为什么不再见啊？”
　兜兜说：“说说话。”
　我哈哈大笑：“好儿子，说话吧，你想说什么？”
　兜兜说：“一二三四五六七八九十，春眠不觉晓处处闻啼鸟夜来风雨声花落知多少。爸爸再见！”还对我招招手。
　我笑翻了，原来就说这些啊。只好回答：“再见！”
　兜兜还没完，接着说了句德语：“爸爸tschuss！”
　看来兜兜主动说起话来还挺有意思的。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜背唐诗</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12080/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2010 14:41:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12080/</guid>
      <description>今天中秋节，阖家团圆的日子，我们家却是一个在中国，一个在德国，一个在韩国。
　晚上和兜兜视频，兜兜第一次给我背了一首唐诗：
　“春眠不觉晓，处处闻啼鸟，夜来风雨声，花落知多少。”
　口齿还不是很清楚。爸爸爸爸叫个不停。
　我给兜兜看小吉他，兜兜大声喊：“吉他！托马斯！”然后拉长了声音喊：“爸——爸——”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜那时四个月：两小无猜惹人怜</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/11899/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Sep 2010 07:12:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/11899/</guid>
      <description>昨天去春川购物，买了两个托马斯的小吉他。同行的同学们问我怎么买了俩，我说一个给兜兜，一个给他的小伙伴。因为我用的是“she”和“her”，他们就问：“是兜兜的女朋友吗？”我想起小语妈的承诺，就说：“某种程度上，可以这么说吧。”他们笑道：”原来兜兜已经engaged了啊。“
　
　
　两把吉他我特意选了不一样的，只有一点不一样，可以让两个小朋友玩“找不同”的游戏。

　兜兜在四个月那么大的时候，照的照片开始跟以前不同了。比如说，兜兜有了出生后第一张跟小伙伴的合影：此处照片已删除。
　那个时候兜兜还不会坐，只能在背后靠个垫子。而小语已经能稳稳地坐着了。此处照片已删除。
　兜兜妈在网上看见一个很漂亮的帽子，很想给兜兜买，可是在市面上见不到。这对兜兜奶奶来说算是小菜一碟，她照图片研究了一下，亲手织了两个，送给了小语一个。此处照片已删除。
　开春了，我们越来越常带兜兜出门。每次小家伙儿都是开始的时候东张西望看个没够，然后很快就累了，倒头就睡。

　另外，兜兜一百天的时候，我们带他去离家很近的格林童趣摄影拍了一组艺术照。其实，我觉得，兜兜在出生三个月内拍的照片已经超过了千张，比我这三十年拍得都多。我小时候，基本上是每年过生日那天去照相馆照一张，如此一直到高中。他能有这么多，已经够了，而且是小男孩，拍艺术照意义不大。但是，大家都想拍，那还是拍了。拍的时候没少受罪，像个木偶似的被穿这个戴那个，后来就哭着不干了：

　拍完之后看看，比我的水平高一点吧。要是我有个好相机……这是百天照里我最喜欢的一张：此处照片已删除。
　百天照给洗了给老人看，他们都很高兴，估计想不到拍的时候多辛苦。在中国当个小孩不容易啊。

原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜的秩序感</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/11829/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Sep 2010 09:47:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/11829/</guid>
      <description>“秩序感”这个词是从小语妈那里学来的，在养孩子之前，从来没听说过这个词，估计只是适用于小孩。要是说一个成人没有秩序感，似乎是在谴责他的道德问题，不太委婉，所以改说他“有个性”。
　怎么想起这个话题呢，是因为今天我们在房东房间吃午饭，我坐在椅子上，身体前倾，把后两个椅子腿儿翘了起来，房东从身后过，顺手按了一下。我突然特别想兜兜。在家吃饭的时候，我有时候就会把椅子腿儿翘起来，兜兜正在玩玩具，一看见椅子腿儿翘起来了，就会跑过来到我身后，把椅子往下摁。我只好乖乖坐好，兜兜审查合格，就转身回去接着玩。
　有一次我好像在博客里写过，兜兜还不到两岁半的时候，一个人睡醒了，不声不响地自己爬起来，穿上鞋，打开卧室门，出来，转身把门关上，然后来客厅找我们。
　还有一次，兜兜的姥爷玩了一下我的吉他，之后随手放下，兜兜看见了，一定要求把吉他放回原地。兜兜有这个习惯，从哪里拿的东西，还放回原处，可爱得很。
　如果小孩子有与生俱来的秩序感的话，那么在成长过程里人的秩序感是怎么消失的？
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>起名字的学问3：兜兜名字的由来</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/11768/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2010 04:53:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/11768/</guid>
      <description>董老师有喜，这时候最要紧的是戒骄戒躁，须知万里长征才走了第一步。
为了庆祝这一历史时刻，韩国今天下了一场暴风雨，7号台风随后马上就到。
我则是把当年给兜兜起名字时做的一些工作总结在这里，供将为人父母的朋友们参考。
给孩子起名字，是个复杂的问题。有人处理得比较简单，脑力里冒出什么字，就决定了，这个要是起好了是需要很深的功力的；有人处理得更简单，把这个任务交给算命先生；有人拚运气，新华字典翻到哪儿就是哪儿；我比较迂腐，走了最麻烦的一条路：汉字海选。
我希望给儿子挑最好的汉字作为名字。虽然最后选定的名字仍然不够尽善尽美，但已是尽我所能了。
大鹏起名法六大原则：
１、必须是常用字，不选生僻字和异体字。
２、必须是单音字，不选多音字。
３、算上姓必须是三个字及以上。
４、注意谐音，不能给人以不好的联想。
５、最好最后一个字是第一声或者第二声。
６、最好能考虑到孩子在家族里的位置。
第1和第2条，是考虑名字毕竟主要是别人识别一个人的符号，尽量不给别人添麻烦。
第3条是考虑尽量少和别人重名。
第4条是考虑避免小时候被小朋友们嘲笑。但完全避免是很难的。尽力而为吧。
第5条是考虑读起来好听。
第6条是我的个人主张。让他有种家族感，有个根儿，在人世间不至于太孤单。
除了这六点，其他的可以随便发挥了。
其实刚结婚没多久，不知怎么心血来潮，想了个名字叫“汉卿”，“汉卿”是关汉卿的名张学良的字，又可取自“留取丹心照汗青”作为谐音，觉得不错，唯一担心的是被小朋友取笑。还想了个“平原”，取自四君子里赵国平原君，另外北大有位名教授叫陈平原，后来觉得两个字有点土，不过现在想起来还是不错的。还有“治平”，取修身齐家治国平天下的意思，然而想起两个名人尹志平和赵志敬来，唉，考虑到金庸剧会被继续翻拍很多年，仍然是怕被小朋友耻笑，算了吧。——奇怪，我为什么总担心被小朋友耻笑呢？我小时候也没被耻笑过啊？另外，我觉得名字里有个“子”字是不错的，比如“子龙”，高中好友的孩子起名叫“子轩”，很不错，无奈我曾祖父那一辈是“子”字辈——几百年前，我的祖先定下了20个字作为辈分，后世又续了20个字，按顺序一代人用一个字起名字，二三十年为一代的话，可以用1000年——为了避讳，不能用“子”字，将来认祖归宗的时候不太好。
“兜兜”这个小名，主要来自麦兜小朋友。兜兜属猪，麦兜是我们都喜爱的小猪。另外，在Do Re Mi等７个唱名里，“兜”排第1名，“兜”是大调的主音，兜兜是我们的No.1。要是生个闺女，小名就叫“拉拉”，因为“拉”是小调的主音。
给兜兜起名字，经历了个千里挑一的过程。
首先，我找到2500个常用汉字和1000个次常用汉字，确保第1原则。然后，从中挑选出448个含义比较好的汉字，并确保第2原则。接着，又从中剔除用得太频繁的，而挑出220个。最后，按四声把这220个汉字分类，理想的名字是两个字，第一个是3声或者4声，第二个是1声或者2声。
下面是最终筛选的220字：
第3声：
礼永宇远谷启雨典咏品勉美勇朗崭雅景锦满谨纬颖
第4声：
叶立汉自向亦迅进运志励若畅孟贯栋映锐智御信亮洞致健爱悦梦望敬雁释瑞誉慕慧墨毅燕翼佑奕逊娜莉诺骏赋豫翰
第1声：
飞风丹方双冬芝光帆刚先优舟冰江安声芳希君松知欣征金星思科姿音洲真涛家悠康清森辉舒新溪滨嘉歌聪樱霜鹰伊杉枫幽咨衷菲彬渊缤翩
第2声：
文平田兰宁吉达竹延华扬全名齐寻阳驰芹来时园伯迎言怀词灵苗林杰贤国明岩河泽诚荣南研泉庭洪恒盈哲莲荷桥原圆航容祥晨植雄晴程然强勤源群黎德衡吟杭卓玲秦莹凌菱鸿淳涵琳翔蓉澜檀霞琅
要是里面没有你喜欢的，那么回到上一级选出的448字：
力才大万山川广之子飞天元历中贝升风丹文方双书示功甘节本可石龙平东北叶田冬立兰汉宁礼永吉扬芝朴西百存而达成迈贞光同帆岁刚则先竹传优延华自向后舟全合名多冰亦齐江兴宇安军寻迅阳如羽观欢驰进远运志声芹芳励来时园足作伯近彻余希谷迎言灿怀宏启词君灵即际劲环其若苗林松杰雨奔贤尚国畅明典咏岩知佳欣征金放河泽宜诗诚建孟贯荣南栋柳树研映星虹思品秋科信泉胜勉亭亮庭姿音闻美洁洪洞洲恒冠语祖盈勇泰振哲莲荷真桥夏原致晓峰圆笑倾健航途爱恋竞旅阅益涛浩海润涌悟悦宽家容朗读祥展桑培探基萌菊萍梦梅爽雪堂晨跃崭崇笛悠悉康章望清深谋随隐维绵琴堪超博喜敬植森雁雄雅辉晴晶景锋锐智程策筝傲奥御循舒释然愉富窗遍裕谣谦强登瑞勤鹊雷照路锦微愈遥廉新意满源溪滨誉谨福群静嘉誓境聚慕歌愿舞端旗熔翠慧播聪樱橡震墨黎篇德毅燕橘融默赞衡辨燃霜霞翼鹰攀耀露仲伊韧芙杉甫吟佑彤纬玫拓坤苞茁枫杭卓秉岳玲珊昭勋幽奕咨飒烁炫诫逊娜秦挚莱莉莹酌卿凌衷诺骏琅菱菲乾彬梧硕曼啸铭鸿涯淑渊淳涵琳琢揽棠鼎喻赋竣翔寓瑟斟蓉楷频鹏颖靖缤熙蔚榕漩漾醇褒潭澈澜翩豫蕾薇翰儒檀瞻巍
如果还是不喜欢，那么回到最初的3500个常用字：
《现代汉语常用字表》常用字(2500字)
一乙二十丁厂七卜人入八九几儿了力乃刀又三于干亏士工土才寸下大丈与万上小口巾山千乞川亿个勺久凡及夕丸么广亡门义之尸弓己已子卫也女飞刃习叉马乡丰王井开夫天无元专云扎艺木五支厅不太犬区历尤友匹车巨牙屯比互切瓦止少日中冈贝内水见午牛手毛气升长仁什片仆化仇币仍仅斤爪反介父从今凶分乏公仓月氏勿欠风丹匀乌凤勾文六方火为斗忆订计户认心尺引丑巴孔队办以允予劝双书幻玉刊示末未击打巧正扑扒功扔去甘世古节本术可丙左厉右石布龙平灭轧东卡北占业旧帅归且旦目叶甲申叮电号田由史只央兄叼叫另叨叹四生失禾丘付仗代仙们仪白仔他斥瓜乎丛令用甩印乐句匆册犯外处冬鸟务包饥主市立闪兰半汁汇头汉宁穴它讨写让礼训必议讯记永司尼民出辽奶奴加召皮边发孕圣对台矛纠母幼丝式刑动扛寺吉扣考托老执巩圾扩扫地扬场耳共芒亚芝朽朴机权过臣再协西压厌在有百存而页匠夸夺灰达列死成夹轨邪划迈毕至此贞师尘尖劣光当早吐吓虫曲团同吊吃因吸吗屿帆岁回岂刚则肉网年朱先丢舌竹迁乔伟传乒乓休伍伏优伐延件任伤价份华仰仿伙伪自血向似后行舟全会杀合兆企众爷伞创肌朵杂危旬旨负各名多争色壮冲冰庄庆亦刘齐交次衣产决充妄闭问闯羊并关米灯州汗污江池汤忙兴宇守宅字安讲军许论农讽设访寻那迅尽导异孙阵阳收阶阴防奸如妇好她妈戏羽观欢买红纤级约纪驰巡寿弄麦形进戒吞远违运扶抚坛技坏扰拒找批扯址走抄坝贡攻赤折抓扮抢孝均抛投坟抗坑坊抖护壳志扭块声把报却劫芽花芹芬苍芳严芦劳克苏杆杠杜材村杏极李杨求更束豆两丽医辰励否还歼来连步坚旱盯呈时吴助县里呆园旷围呀吨足邮男困吵串员听吩吹呜吧吼别岗帐财针钉告我乱利秃秀私每兵估体何但伸作伯伶佣低你住位伴身皂佛近彻役返余希坐谷妥含邻岔肝肚肠龟免狂犹角删条卵岛迎饭饮系言冻状亩况床库疗应冷这序辛弃冶忘闲间闷判灶灿弟汪沙汽沃泛沟没沈沉怀忧快完宋宏牢究穷灾良证启评补初社识诉诊词译君灵即层尿尾迟局改张忌际陆阿陈阻附妙妖妨努忍劲鸡驱纯纱纳纲驳纵纷纸纹纺驴纽奉玩环武青责现表规抹拢拔拣担坦押抽拐拖拍者顶拆拥抵拘势抱垃拉拦拌幸招坡披拨择抬其取苦若茂苹苗英范直茄茎茅林枝杯柜析板松枪构杰述枕丧或画卧事刺枣雨卖矿码厕奔奇奋态欧垄妻轰顷转斩轮软到非叔肯齿些虎虏肾贤尚旺具果味昆国昌畅明易昂典固忠咐呼鸣咏呢岸岩帖罗帜岭凯败贩购图钓制知垂牧物乖刮秆和季委佳侍供使例版侄侦侧凭侨佩货依的迫质欣征往爬彼径所舍金命斧爸采受乳贪念贫肤肺肢肿胀朋股肥服胁周昏鱼兔狐忽狗备饰饱饲变京享店夜庙府底剂郊废净盲放刻育闸闹郑券卷单炒炊炕炎炉沫浅法泄河沾泪油泊沿泡注泻泳泥沸波泼泽治怖性怕怜怪学宝宗定宜审宙官空帘实试郎诗肩房诚衬衫视话诞询该详建肃录隶居届刷屈弦承孟孤陕降限妹姑姐姓始驾参艰线练组细驶织终驻驼绍经贯奏春帮珍玻毒型挂封持项垮挎城挠政赴赵挡挺括拴拾挑指垫挣挤拼挖按挥挪某甚革荐巷带草茧茶荒茫荡荣故胡南药标枯柄栋相查柏柳柱柿栏树要咸威歪研砖厘厚砌砍面耐耍牵残殃轻鸦皆背战点临览竖省削尝是盼眨哄显哑冒映星昨畏趴胃贵界虹虾蚁思蚂虽品咽骂哗咱响哈咬咳哪炭峡罚贱贴骨钞钟钢钥钩卸缸拜看矩怎牲选适秒香种秋科重复竿段便俩贷顺修保促侮俭俗俘信皇泉鬼侵追俊盾待律很须叙剑逃食盆胆胜胞胖脉勉狭狮独狡狱狠贸怨急饶蚀饺饼弯将奖哀亭亮度迹庭疮疯疫疤姿亲音帝施闻阀阁差养美姜叛送类迷前首逆总炼炸炮烂剃洁洪洒浇浊洞测洗活派洽染济洋洲浑浓津恒恢恰恼恨举觉宣室宫宪突穿窃客冠语扁袄祖神祝误诱说诵垦退既屋昼费陡眉孩除险院娃姥姨姻娇怒架贺盈勇怠柔垒绑绒结绕骄绘给络骆绝绞统耕耗艳泰珠班素蚕顽盏匪捞栽捕振载赶起盐捎捏埋捉捆捐损都哲逝捡换挽热恐壶挨耻耽恭莲莫荷获晋恶真框桂档桐株桥桃格校核样根索哥速逗栗配翅辱唇夏础破原套逐烈殊顾轿较顿毙致柴桌虑监紧党晒眠晓鸭晃晌晕蚊哨哭恩唤啊唉罢峰圆贼贿钱钳钻铁铃铅缺氧特牺造乘敌秤租积秧秩称秘透笔笑笋债借值倚倾倒倘俱倡候俯倍倦健臭射躬息徒徐舰舱般航途拿爹爱颂翁脆脂胸胳脏胶脑狸狼逢留皱饿恋桨浆衰高席准座脊症病疾疼疲效离唐资凉站剖竞部旁旅畜阅羞瓶拳粉料益兼烤烘烦烧烛烟递涛浙涝酒涉消浩海涂浴浮流润浪浸涨烫涌悟悄悔悦害宽家宵宴宾窄容宰案请朗诸读扇袜袖袍被祥课谁调冤谅谈谊剥恳展剧屑弱陵陶陷陪娱娘通能难预桑绢绣验继球理捧堵描域掩捷排掉堆推掀授教掏掠培接控探据掘职基著勒黄萌萝菌菜萄菊萍菠营械梦梢梅检梳梯桶救副票戚爽聋袭盛雪辅辆虚雀堂常匙晨睁眯眼悬野啦晚啄距跃略蛇累唱患唯崖崭崇圈铜铲银甜梨犁移笨笼笛符第敏做袋悠偿偶偷您售停偏假得衔盘船斜盒鸽悉欲彩领脚脖脸脱象够猜猪猎猫猛馅馆凑减毫麻痒痕廊康庸鹿盗章竟商族旋望率着盖粘粗粒断剪兽清添淋淹渠渐混渔淘液淡深婆梁渗情惜惭悼惧惕惊惨惯寇寄宿窑密谋谎祸谜逮敢屠弹随蛋隆隐婚婶颈绩绪续骑绳维绵绸绿琴斑替款堪搭塔越趁趋超提堤博揭喜插揪搜煮援裁搁搂搅握揉斯期欺联散惹葬葛董葡敬葱落朝辜葵棒棋植森椅椒棵棍棉棚棕惠惑逼厨厦硬确雁殖裂雄暂雅辈悲紫辉敞赏掌晴暑最量喷晶喇遇喊景践跌跑遗蛙蛛蜓喝喂喘喉幅帽赌赔黑铸铺链销锁锄锅锈锋锐短智毯鹅剩稍程稀税筐等筑策筛筒答筋筝傲傅牌堡集焦傍储奥街惩御循艇舒番释禽腊脾腔鲁猾猴然馋装蛮就痛童阔善羡普粪尊道曾焰港湖渣湿温渴滑湾渡游滋溉愤慌惰愧愉慨割寒富窜窝窗遍裕裤裙谢谣谦属屡强粥疏隔隙絮嫂登缎缓编骗缘瑞魂肆摄摸填搏塌鼓摆携搬摇搞塘摊蒜勤鹊蓝墓幕蓬蓄蒙蒸献禁楚想槐榆楼概赖酬感碍碑碎碰碗碌雷零雾雹输督龄鉴睛睡睬鄙愚暖盟歇暗照跨跳跪路跟遣蛾蜂嗓置罪罩错锡锣锤锦键锯矮辞稠愁筹签简毁舅鼠催傻像躲微愈遥腰腥腹腾腿触解酱痰廉新韵意粮数煎塑慈煤煌满漠源滤滥滔溪溜滚滨粱滩慎誉塞谨福群殿辟障嫌嫁叠缝缠静碧璃墙撇嘉摧截誓境摘摔聚蔽慕暮蔑模榴榜榨歌遭酷酿酸磁愿需弊裳颗嗽蜻蜡蝇蜘赚锹锻舞稳算箩管僚鼻魄貌膜膊膀鲜疑馒裹敲豪膏遮腐瘦辣竭端旗精歉熄熔漆漂漫滴演漏慢寨赛察蜜谱嫩翠熊凳骡缩慧撕撒趣趟撑播撞撤增聪鞋蕉蔬横槽樱橡飘醋醉震霉瞒题暴瞎影踢踏踩踪蝶蝴嘱墨镇靠稻黎稿稼箱箭篇僵躺僻德艘膝膛熟摩颜毅糊遵潜潮懂额慰劈操燕薯薪薄颠橘整融醒餐嘴蹄器赠默镜赞篮邀衡膨雕磨凝辨辩糖糕燃澡激懒壁避缴戴擦鞠藏霜霞瞧蹈螺穗繁辫赢糟糠燥臂翼骤鞭覆蹦镰翻鹰警攀蹲颤瓣爆疆壤耀躁嚼嚷籍魔灌蠢霸露囊罐
《现代汉语常用字表》次常用字(1000字)
匕刁丐歹戈夭仑讥冗邓艾夯凸卢叭叽皿凹囚矢乍尔冯玄邦迂邢芋芍吏夷吁吕吆屹廷迄臼仲伦伊肋旭匈凫妆亥汛讳讶讹讼诀弛阱驮驯纫玖玛韧抠扼汞扳抡坎坞抑拟抒芙芜苇芥芯芭杖杉巫杈甫匣轩卤肖吱吠呕呐吟呛吻吭邑囤吮岖牡佑佃伺囱肛肘甸狈鸠彤灸刨庇吝庐闰兑灼沐沛汰沥沦汹沧沪忱诅诈罕屁坠妓姊妒纬玫卦坷坯拓坪坤拄拧拂拙拇拗茉昔苛苫苟苞茁苔枉枢枚枫杭郁矾奈奄殴歧卓昙哎咕呵咙呻咒咆咖帕账贬贮氛秉岳侠侥侣侈卑刽刹肴觅忿瓮肮肪狞庞疟疙疚卒氓炬沽沮泣泞泌沼怔怯宠宛衩祈诡帚屉弧弥陋陌函姆虱叁绅驹绊绎契贰玷玲珊拭拷拱挟垢垛拯荆茸茬荚茵茴荞荠荤荧荔栈柑栅柠枷勃柬砂泵砚鸥轴韭虐昧盹咧昵昭盅勋哆咪哟幽钙钝钠钦钧钮毡氢秕俏俄俐侯徊衍胚胧胎狰饵峦奕咨飒闺闽籽娄烁炫洼柒涎洛恃恍恬恤宦诫诬祠诲屏屎逊陨姚娜蚤骇耘耙秦匿埂捂捍袁捌挫挚捣捅埃耿聂荸莽莱莉莹莺梆栖桦栓桅桩贾酌砸砰砾殉逞哮唠哺剔蚌蚜畔蚣蚪蚓哩圃鸯唁哼唆峭唧峻赂赃钾铆氨秫笆俺赁倔殷耸舀豺豹颁胯胰脐脓逛卿鸵鸳馁凌凄衷郭斋疹紊瓷羔烙浦涡涣涤涧涕涩悍悯窍诺诽袒谆祟恕娩骏琐麸琉琅措捺捶赦埠捻掐掂掖掷掸掺勘聊娶菱菲萎菩萤乾萧萨菇彬梗梧梭曹酝酗厢硅硕奢盔匾颅彪眶晤曼晦冕啡畦趾啃蛆蚯蛉蛀唬啰唾啤啥啸崎逻崔崩婴赊铐铛铝铡铣铭矫秸秽笙笤偎傀躯兜衅徘徙舶舷舵敛翎脯逸凰猖祭烹庶庵痊阎阐眷焊焕鸿涯淑淌淮淆渊淫淳淤淀涮涵惦悴惋寂窒谍谐裆袱祷谒谓谚尉堕隅婉颇绰绷综绽缀巢琳琢琼揍堰揩揽揖彭揣搀搓壹搔葫募蒋蒂韩棱椰焚椎棺榔椭粟棘酣酥硝硫颊雳翘凿棠晰鼎喳遏晾畴跋跛蛔蜒蛤鹃喻啼喧嵌赋赎赐锉锌甥掰氮氯黍筏牍粤逾腌腋腕猩猬惫敦痘痢痪竣翔奠遂焙滞湘渤渺溃溅湃愕惶寓窖窘雇谤犀隘媒媚婿缅缆缔缕骚瑟鹉瑰搪聘斟靴靶蓖蒿蒲蓉楔椿楷榄楞楣酪碘硼碉辐辑频睹睦瞄嗜嗦暇畸跷跺蜈蜗蜕蛹嗅嗡嗤署蜀幌锚锥锨锭锰稚颓筷魁衙腻腮腺鹏肄猿颖煞雏馍馏禀痹廓痴靖誊漓溢溯溶滓溺寞窥窟寝褂裸谬媳嫉缚缤剿赘熬赫蔫摹蔓蔗蔼熙蔚兢榛榕酵碟碴碱碳辕辖雌墅嘁踊蝉嘀幔镀舔熏箍箕箫舆僧孵瘩瘟彰粹漱漩漾慷寡寥谭褐褪隧嫡缨撵撩撮撬擒墩撰鞍蕊蕴樊樟橄敷豌醇磕磅碾憋嘶嘲嘹蝠蝎蝌蝗蝙嘿幢镊镐稽篓膘鲤鲫褒瘪瘤瘫凛澎潭潦澳潘澈澜澄憔懊憎翩褥谴鹤憨履嬉豫缭撼擂擅蕾薛薇擎翰噩橱橙瓢蟥霍霎辙冀踱蹂蟆螃螟噪鹦黔穆篡篷篙篱儒膳鲸瘾瘸糙燎濒憾懈窿缰壕藐檬檐檩檀礁磷瞭瞬瞳瞪曙蹋蟋蟀嚎赡镣魏簇儡徽爵朦臊鳄糜癌懦豁臀藕藤瞻嚣鳍癞瀑襟璧戳攒孽蘑藻鳖蹭蹬簸簿蟹靡癣羹鬓攘蠕巍鳞糯譬霹躏髓蘸镶瓤矗
总有几个适合你家宝宝！
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜骑自行车</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/11762/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Aug 2010 15:06:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/11762/</guid>
      <description>晚饭后和兜兜视频聊天。我已经三个半月没有理发，一个礼拜没有刮胡子了，看上去像个流窜犯（兜兜妈认为看着像韩国男人），跟兜兜也有半个多月没有视频了，以为兜兜也许认不出我了，谁知道刚接通，兜兜就高兴地大声喊：“爸爸！”然后说：“兜兜骑自行车，爸爸看！”开始给我骑自行车。
　我看后大吃一惊。这辆儿童自行车后轮两侧各有一个小轮子作为保护，前有车筐，后有车座，还有铃铛和刹车，很专业。只见兜兜自己推着车，扬起右腿，坐在车座上，左脚登上脚踏板，蹬车，右转，再右转，转了一圈又一圈，技术很娴熟，有时候还单手转弯，还拨拨铃铛！
　这哪像个不满三岁的孩子！想想我自己，小学毕业才学会骑车……
　只见兜兜在连续右转之后来了个左转，我吃惊地大喊：“兜兜还会骑车走８字！”兜兜听了，连续来了好几个８字。稳稳地停下来，按部就班地下车，然后对我说：“兜兜自己下车！”
　我问：“谁给兜兜买的自行车啊？”
　兜兜说：”姥爷买自行车！“
　兜兜的姥爷说，买来刚一天，兜兜就学会骑了。
　兜兜给我看了他的西红柿，他的香蕉；给我看了《孔融让梨》的书，会发光的小火车头，还有新买的便盆。甚至当场演示了站着撒尿。
　该洗澡了，姥姥准备洗澡的东西，兜兜帮着搬他的小板凳。
　我问：“兜兜想不想爸爸？”
　兜兜大声说：“不想爸爸！”
　我说：“不想就好，说明兜兜玩得开心。”
　于是就互道再见。
　过了一会儿，兜兜姥姥又上线了，给我发消息说：“兜兜要看爸爸。”于是继续视频。
　兜兜看着爸爸，连喝了两盒未来之星牛奶。原来我这么开胃啊。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜那时三个月：襁褓初次绽笑容</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12129/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2010 05:26:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12129/</guid>
      <description>光阴的脚步走进了2008年。兜兜三个月了。这个月的照片里一个重要进步是，兜兜绽放了很多笑容，跟上个月那一张似笑非笑的比起来，这些笑容货真价实：
此处照片已删除。兜兜的体重突飞猛进，我经常用减重法称他的体重，现在却记不得数字了。只记得抱一会儿就觉得累，现在回想起来，那仅仅是个开始，以后的日子里他越来越重，是个体重超标儿童，一直遥遥领先于比他大半岁的小语。
 兜兜还似乎故意捣蛋，经常不肯自己躺着，一定要抱着哄，一放下来就哭，一抱起来就好了。后来变本加厉，只允许抱他的人站着，不许坐下来。我曾测试过兜兜的灵敏度，开始的时候站着抱，慢慢摇晃，然后保持同样的姿势和动作，悄悄地，慢慢地坐下来，屁股刚挨着椅子或者沙发，兜兜的哭声就起来了。到现在我也弄不明白，他是怎么探测到的。  超级体重和超级灵敏的兜兜造就了超级强壮的爸爸。这下好了，可以把买哑铃的钱省下来买奶粉，其实买奶粉增加兜兜的体重，从健身效果来看跟买哑铃是一样的。  这时候，康宽宽的爸爸把宽宽小时候用过的一个小躺椅送给了兜兜，解了燃眉之急。躺椅弹性很好，微微抖动，兜兜躺在上面，终于不哭了，我们这些大人可以休息休息胳膊。  此处照片已删除。  兜兜是个爱活动的孩子，从这个时候起就表现出来了。具体表现是，经常练习踢腿，以至于这段时间给他拍的全身照，腿脚基本都是模糊的。而且踢的力气越来越大，有一次被这个三个月的娃娃踢中了肚子，竟然有点疼。我说，将来让兜兜踢足球吧，兜兜妈说，中国足球？算了吧，咱丢不起那人，还是学打篮球吧。  此处照片已删除。  此外，还拍到好几张兜兜吐舌头的照片，我怀疑是不是开始长牙了。婴幼儿的牙齿，从一开始就要注意保健，尤其是爹妈牙齿质量都不好的，孩子的牙齿更需要加倍呵护。兜兜的牙齿后来成了我们的一块心病，这是后话，暂且按下不表。
此处照片已删除。  这是我头一次在汽车里写的博客。今天大家都忙，没人帮忙，我自己开车到土豆地里架设仪器，山雨来了，躲一会儿，然后继续干活儿去。  &amp;nbsp;  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和姥爷姥姥在一起的喜和忧</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12127/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Aug 2010 22:28:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12127/</guid>
      <description>这些天兜兜在姥姥家，从视频聊天里看，光着屁股到处跑，跟姥爷，跟小姨，跟姐姐妹妹玩得非常快乐。这是我们看兜兜的时候做不到的。在德国的时候，兜兜可以去树林玩，可以看电视，可以玩玩具，但是都不如跟“人”玩得开心。有时候我和兜兜妈会讨论这么个问题：我们把兜兜接到身边，自以为是为他好，可是却没有足够的精力陪他，是不是反而剥夺了他的快乐？这个问题的答案无解。这张照片兜兜的小姨生怕我误会，赶紧解释说这是个没镜片的眼镜框。
此处照片已删除。
 和姐姐妹妹玩。看上去像是从姐姐手里抢过来的小车。
此处照片已删除。  兜兜的姥爷收藏了很多火车模型，可让兜兜过瘾了。
此处照片已删除。  兜兜有了自己的自行车。
此处照片已删除。  老人帮忙看孩子的好处是显而易见的，然而，也有一些问题让我担忧。  兜兜跟我小时候一样不爱说话，视频聊天的时候，站在镜头前不吭声。我问：“兜兜，今天玩什么了？”还没等兜兜有任何反应，姥姥就在旁边教：“兜兜你说今天坐了大汽车！”兜兜就像个八哥似的学着说：“今天坐了大汽车！”我接着问：“玩得高不高兴？”又是兜兜没来得及说话，姥姥就说：“你说高兴！”兜兜只好跟着说：”高兴！“如此对话下去，兜兜说的每一句话，没有一句是他自己说的。  我知道兜兜姥姥是想让我尽量多听听兜兜的声音，但心里觉得不太对劲儿，觉得似乎成了一场表演，就说：“兜兜不想说话就算了，让他玩去吧。”因为我非常敏感地察觉到，我小时候也经历过这样的事情，就是不得不在大人指挥下说一些不情愿的话，做一些不情愿的事，虽然大人自以为是为孩子好，但是当时作为孩子的我，内心是非常反感的，这种反感甚至让我至今能隐隐感觉得到。  那种反感其实来自小孩的自尊心。从内心深处一个声音在说：“我会说话，不用你教我怎么回答。”或者说：“我偏不照你教的说。”  我觉得，既然我小时候会这样，兜兜也会，只是他还太小，还不会表达。  另一个问题是，兜兜姥姥教兜兜看见喜欢的东西就说：“我要！”这也让我不太舒服。但是有什么办法呢？老人的习惯，如何轻易能改？  我跟兜兜妈交换了一下看法，她的感觉跟我完全一样。年轻父母和老人在教育孩子上难免有这样那样观念上和习惯上的差异，孰是孰非，一时也看不清。只要孩子快乐，就睁一只眼闭一只眼，有什么看不顺眼的将来再改吧。  此处照片已删除。  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜那时两个月：爸妈像谁多一些</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12131/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Aug 2010 04:22:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12131/</guid>
      <description>打开窗子，请来新鲜空气和温暖阳光，最难熬的一个月终于过去了。
 不仅打开了窗子，我们还带着兜兜到室外去透透气，不怕冬天的严寒。    兜兜第一次坐上了小推车。那个时候，小推车显得真是大：

  很多朋友想来看看这个小家伙，从这个月开始纷纷来访，而且带来了很多礼物。每次要预约时间，预约时我回说：“等等，让我查查兜兜的档期！”
  送新生儿礼物，最实惠的是纸尿裤，买的人省心，用的人省钱，但这也是最没有纪念意义的。好的礼物是需要动一番脑筋的。这是一个朋友送的睡袋，我们都特别喜欢，可惜，太小了，兜兜穿了一次就再也穿不上了，送别人又舍不得，留着又没用，成了鸡肋。可见，送礼之前跟收礼人的沟通是多么重要。

  睡和吃两大主题仍然保持着，新的主题进入了兜兜的生活：兜兜开始对玩具产生了好奇。他会盯着挂在头顶的五颜六色的玩具看很久，还会抓起他的第一个玩具：摇铃。

  这个时候手太小，跟大人的手比比：

  兜兜的表情日新月异，开始露出微微的笑容。    看电视上的外国小孩都那么大了还叼着奶嘴，我们也买了一个，上面写着“Papa is the best”。我很喜欢，可惜，兜兜不太喜欢，叼了几次就不要了。本来指望着哭闹的时候往嘴里一塞奶嘴就见效呢。

  那哭闹的时候怎么办？当爸的想了个绝招：    兜兜含着我的鼻子头儿，就不哭了。有的时候还真像吃奶似的吸几口。当然，前提是我得经常把鼻子洗干净，随时等待兜兜的召唤。不过，这个方法后来被兜兜妈给制止了。那，当爹的又没有奶，不让用冒牌的，只好抱起来哄。

  兜兜还有了新睡姿。看看这一张，是太极拳的单鞭：

  现在每次给兜兜拍照的时候，他都喜欢伸出右手食指指着天。这次整理照片，我惊讶地发现，原来这个动作从两个月大的时候他就会了：
  这段时间，我们经常讨论兜兜到底长得像谁。新生儿刚出生的时候，在水里泡了那么久捞出来，其实是看不出来的，等晾干一段时间，差不多就看出来了。新爸爸和新妈妈经常争论，自然都认为长得像自己多一些。我把我们三个的照片放在一起比较：

  等到兜兜两岁多的时候，有一次给他看我的照片，他指着这张我小时候的照片大声说：“兜兜！” 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜那时一个月：两大主题睡与吃</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12130/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Aug 2010 17:38:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12130/</guid>
      <description>兜兜从出生到满月，主要做了两件事：吃和睡。先来一张睡相大全：

照片上光线明显不足，兜兜妈怕强光对孩子的视觉刺激太大，不让打闪光灯，甚至窗帘都不让拉开，虽然兜兜爸不完全赞同。
 下面是吃相：  
注意，这些照片里是同一个奶瓶！和兜兜的脑袋比较一下，可以看出，娃娃长得快啊！到后来，自己用手抓着奶瓶喝。给兜兜准备奶的事儿，我就不细说了，总之，很累，幸好能看着兜兜在成长，苦点累点也值得。  慢慢地，兜兜的表情也丰富起来，会注视，会好奇，会皱眉头，会哭，忘了这个时候会不会笑。哭的时候居多，以至于我做了一张“兜兜九天”的录像光盘给兜兜的太姥姥看，老太太看了直说：快哄哄他，别让他再哭了。

照片秀完，说说这个月的感受。  首先我要感谢国家和感谢领导。国家规定了我这个工作单位的新爸爸有半个月的陪产假，但是我工作的部门非常忙，加上接近年底，人手短缺，我请示领导，这假我休不休。领导大手一挥：休！然后给我讲了一番道理，我领会的不知道对不对啊，大致意思是，不光要休，还一定要在家伺候着，否则日后夫妻吵架，女方就总会拿这个说事儿，男人就会理亏，那可是男人一辈子的思想包袱。这个包袱咱不能背啊，于是我结结实实过了一把“伺候月子”的瘾。  月子的日子很难过。我家三十多平米的使用面积，住我们夫妻俩正合适，现在成了三口之家，有点紧张。加上兜兜的姥爷姥姥过来照顾，空间已经严重不足。可是，竟然还请了个月嫂住在家里！  这是暗无天日的一个月。每天，门窗都关得紧紧的，说是怕“风”（安娜的妈在博客里纠正说，中医的“风”其实不是wind），看见抖一下窗帘空气动了一下都紧张。刚才说了，还怕光，窗帘也总是拉上。整整一个月，我的哮喘就没好过。有的时候，家里转个身都会碰这儿碰那儿。我只能安慰自己，兜兜幸好不是生在夏天。  这时候我惊奇的发现，自己作为家庭的中心人物二十多年，在此刻画上了句号。这个家的重心已经转移到了产妇和新生儿的身上，永远地，而新爸爸是没人搭理的。  我最不爽的是这个月嫂。大概是已经不算年轻，手脚不太勤快，但是很会说好听的，弄得我们一直觉得这个月嫂不错。后来我发现，兜兜妈因为比较辛苦，半夜兜兜哇哇大哭的时候她醒不过来，而经常需要我起来抱着哄，喂奶。回头想想，月嫂干什么去了？满月的时候，兜兜妈跟我商量是不是让月嫂继续做一个月，我坚持否决了。其实我知道，从一开始，月嫂在这里只是给大家尤其是兜兜妈一个心里安慰而已，从男人实用主义的角度说，没用。月子里那点儿活儿根本用不着这么多人手，合理安排一下，情况可以改善很多。  但是，这个时候，让女人安心，却成了最大的实用主义。你说应该通风透气，保持空气新鲜；你说应该拉开窗帘，才有利于新生儿视觉发育；你说月嫂没用，有父母照顾足够了。但是，女人不同意，有什么办法呢？这个时候女人说了算。提出建议，让女人决定，永远不要在这个时候跟女人较劲。作为男人，随女人去吧，紧紧捏住忍字诀，天塌不下来。  而且，看着兜兜一天一天长得飞快，又有什么不能忍呢。  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>借鉴别人的幼儿看电视原则</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10787/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jul 2010 21:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10787/</guid>
      <description>科学网上一篇文章的观点值得借鉴：
幼儿看电视的处理方法
文章说：
在孩子看英语光盘的过程中，我们坚持两个原则：1. 坚决不准本身英文就半生不熟的家里大人，跟着光盘教孩子。2. 坚决不准在家庭聚会时，诱导孩子表演他会唱的英文儿歌。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>这样的孩子快乐吗</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10788/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2010 19:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10788/</guid>
      <description>科学网上的一篇博客，刊登了一个11岁小学生的3篇作文：
三篇11岁小学生的佳作
写得真不错！要是兜兜八年后能写出这种水平的文章，或者有这种水平的思想，我会大吃一惊的。
问题是，这样的小孩会幸福和快乐么？
真不好说。
如果用快乐换取高水平的作文，我觉得划不来。
当然，如果能兼得，我也不会拒绝。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜的女人缘</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12133/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2010 16:45:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12133/</guid>
      <description>我的博客首页增加了“懒妈开博”的链接。这是安娜小朋友她妈写的博客。我见过有的女人，生娃之前就像妈，生了之后更像；也见过生之前就不像个妈，生之后仍然不像。像懒妈这种生娃前后判若两人的，我还是头一次见。她的博客从昨晚读到现在，我只能叹口气说，写得真好，尤其是生娃经验，也就是我身上没有那些编制，要是现在给我装上，我看着她的博客立马就会生孩子。
   懒妈是中国人，爸是澳大利亚人，安娜是个混血儿。安娜的生日很好记，刚好是我飞往德国那一天，也是我当年在万柳宿舍的房间号码，同时还是我以前工作单位的办公室房间号码。这么说起来安娜跟我颇有缘分。这个小女孩很漂亮，眼睛很大，刚满一岁，我不禁浮想联翩：这不是将来兜兜又多了个选择嘛。  兜兜跟姥爷姥姥回国后在北京逗留了一天，就直接回到了姥姥家。姥姥家气温比北京低，天空比北京蓝，而且，还有个表姐和表妹跟他玩。想起以前在北京，跟兜兜一起玩的有个苗苗；朋友聚会，有小语和小美；来到德国，有个宝宝……有个问题我大惑不解：怎么兜兜无论到哪里身边全是小女孩呢？这可不是我刻意给兜兜创造机会，的确是男孩太少了。当然也有小小林和里欧，但是年岁都比兜兜大很多，不太能玩到一块儿。难道说明兜兜自小有女人缘？  回到姥姥家第一天，兜兜的小姨就告诉我，说兜兜如何大喝牛奶，如何尿裤子，跟表姐玩得如何好。兜兜的表姐佳霖比兜兜大几个月，很乖巧，说得一口流利的东北话。表姐很慷慨，喂兜兜吃东西：  

在东北兜兜开始接触一种新玩具：麻将。我第一个反应是：那么多人搓过，脏不脏啊！后来一想，不干不净，吃了没病，多锻炼锻炼吧。
 

下面这张照片吓我一跳：兜兜好像突然长大了好几岁！
   兜兜的表舅一家带兜兜玩。这张照片让我心里五味杂陈。兜兜有人照顾，我觉得放心，但是拉着兜兜小手的，应该是我啊。
   原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜回国</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10790/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2010 12:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10790/</guid>
      <description>在德国住了9个月之后，今天，兜兜的姥爷姥姥带兜兜回国。从今天起，我们一家三口人，开始三地分居：一个在德国，一个在韩国，一个在中国。这件事情让我有些沮丧。
做出这个决定，不是件容易的事情。原想着孩子快三岁了，越来越好带了，白天送幼儿园，晚上哄哄就睡了，一边带孩子一边读书，应该问题不大。事实根本不是那么回事。
接兜兜来之前的几个月，花了很多精力给兜兜和奶奶办护照，办签证，麻烦了不少朋友。然后申请幼儿园的位置。为了住得离幼儿园近一点，花了很多工夫找房子，买家具。办起事来语言又不通，很是烦心。
把兜兜接过来送幼儿园后，开始的一个月总是生病，于是我们俩就轮流请假看医生，开药，夜里起来量体温。后来就是抗拒幼儿园，早上不肯去。再后来就是下午不肯离开幼儿园。兜兜睡觉睡得少，每天把兜兜哄睡着，已经夜深了。唯一能做点事情的是工作日的九点到五点，但即使这点时间也不能保证。如果是以前在北京上班的情形，即使没有老人帮忙，我们也可以应付，工作上混混日子就行了。但是对于读博士这个任务，是不行的。
如此3个月之后，因为我要去韩国观测，兜兜妈一个人照顾不过来，只得请姥爷姥姥来帮忙照看，于是又张罗着给他们办签证，买机票。
眼看着博士二年级开始了，一篇文章还没发表。别说发表，一点眉目都还没有。这样下去，博士学位别想拿了。
然而又不舍得兜兜。孩子，还是应该在父母身旁比较好。兜兜在德国这几个月，虽然我们手忙脚乱，但是看看以前写的博客，我们还是度过了一段十分幸福的时光。
经过反复考虑，我们决定，先把兜兜送回国呆一段时间，趁这段时间我们俩尽量在博士研究上多做些工作，等毕业有望了，再考虑把兜兜接到身边来。
经常有朋友说，你们一家三口在欧洲多好多好，出国读书多好多好，弄得我一句两句也说不清楚。拿康老师的话说，光看见贼数钱，没看见贼挨打。其实每次回到生我养我的那个城市，看见老同学成家立业，虽然收入不太高，但是消费水平也低，房价也便宜，住着新房子，开着车，说着家乡话，吃着家乡菜，带着老婆孩子跟老人住在一起其乐融融。而像我这样的，一旦出来，在外边闯荡觉得生活压力大，回去又找不到活儿干，从河南走到北京就是这种感觉，现在从国内走到国外的感觉也差不多。你说出来是图个啥？图个更好的未来？可是未来什么样，谁知道呢？
不过话说回来，我这也是光看见贼数钱了，他们自有他们的难处。人，总是羡慕自己没有的东西。
希望这些经历给我们的人生增加一些厚度，给兜兜、兜兜妈和我一些磨练，让我们更加坚强地面对生活。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜出生记</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12149/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jun 2010 20:20:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12149/</guid>
      <description>早就听说这个时代的中国生养个孩子是多么不易，于是我们做足了思想准备。没想到，最初还是被打击了一下。
 打击我们的是安贞医院。这家医院以治疗心血管病而闻名。选择它是因为离家近，图个方便。在一次常规检查后我们问医生（或者是护士）情况怎么样，期待的回答当然是“健康”，加上“非常”两字更好，最好语气加上一些兴奋。即使这样有些困难，那么平淡的语气也可以接受。如果是有什么问题的话，我们希望听到的是安慰。结果听到的回答是：  “活的。”  谁都不能否认这是个好消息，但我们觉得像玄冥神掌一样寒气逼人，于是决定转院。  我们转到了名不见经传的复兴医院。这家医院据说原来只是个社区保健性质的医院，后来才发展起来的。有一次我打车去，司机很奇怪地问：你们怎么选了这么家医院？我都找不着路。  选择这家医院的直接原因不是因为它远，也不是因为没名气，而是因为产妇少。人少的话，大夫就顾得过来，就会有人性。这是老婆大人的意见。  事实证明，这是个英明无比的决定。  复兴医院比较特别的地方是门诊部和住院部是分开的，分别在月坛北街和木樨地地铁站附近，以至于头一次去我走错了地方。好在都不算太远。有时候老婆一个人去，有时候我陪着，产前的几个月我都记不得发生过什么了，这说明比较顺利，大夫的态度不像安贞那样。  复兴医院住院部
  到了2007年10月27号的半夜到28日凌晨，大概一点钟，外面下着秋雨，感觉有状况了，岳母在家收拾东西，我出门叫出租车。我家附近有一处出租车集散地，我早就在打他们的主意了。很顺利打到车，直奔住院部。  到了医院的过程我已经记不清了，大概是早早就把老婆推进了产房，而岳母和我在外面等待。一般都说此刻的感觉是什么焦急、期待之类的，而我主要是觉得困，然后就是一种很复杂的混合的感觉，说不清道不明。关键是当时比较忙乱，没工夫去把这种感觉梳理清楚。  据说产妇病床特别紧俏，价格昂贵，大概一天三百吧，我们决定试一试。我们找到值班护士，使劲儿央求，小护士看起来像个实习生，弄得有点手足无措。岳母偷偷给她塞钱，吓得小护士赶紧推开，答应看看再说。终于，我们争取到了一个独立的病房，两张床。行贿不成，在出院的时候，我用这笔款子买了一篮子水果，给医生姐姐护士妹妹们送了过去，表示感谢。  争取到的病房和病床
  是发自内心的感谢。感谢的理由有很多。  首先是兜兜很健康，这是最重要的。跟我一起在产房外面等待的另外一个爸爸和奶奶，医生出来告诉他必须用产钳，产钳可能的不良后果如何如何，需要在免责书上签字。这个爸爸吓得脸刷地白了。当然得签字，没别的选择，必须走的程序，好在生下来的孩子也健康。当时我就想，什么男孩女孩胖了瘦了都无所有，只要健康。其实老婆早就知道是个男孩了，就是一直没有告诉我，把悬念给我留到了最后。兜兜出生一天后，医生特意跑来告诉我们，兜兜舌头下面有一点什么粘连什么的，建议给弄开，不花钱，很容易的根本算不上手术的一个小操作，不然可能将来影响说法吐字。兜兜姥姥说，这要是搁在别的地方，有毛病就有毛病，谁管你这么多。这个医院是真正为产妇和新生儿的健康负责的。在此预祝这个月即将当上妈妈的小鱼儿同学和即将出生的李牧笛小朋友母女平安健康。  感谢的第二个原因是，没有被强迫剖腹。如今顺产的产妇不多，据说每个医院都有指标，每年必须保证百分之几的产妇是顺产，完成任务后就可以随便切西瓜了。剖腹产对医院有两大好处，第一是安全，医生操作起来不像顺产那么麻烦；第二是赚钱，剖腹产的手术费用和产后恢复的开销大概是顺产的两倍。剖腹产对产妇有坏处，主要是恢复得慢，谁被像切西瓜一样切上一刀都是活受罪，顺产的都去割麦子了而剖腹产的可能还下不了床。还有其他的坏处，比如容易得一些后遗症等等。剖腹产对爸爸的坏处是花钱多。剖腹产对孩子的坏处是短期看不出来的。据说，在顺产的过程中产妇体内会产生一种物质输送给孩子，能大大提高新生儿的免疫力。据说，在顺产的过程中新生儿的头部被挤压按摩，对大脑发育有很大的好处。在胎位正常、产妇身体状况正常的情况下，有良知的医生会用顺产的好处鼓励产妇，想赚钱的医生会用剖腹产的好处来吓唬产妇。所幸，我们遇到了一位有良知的医生。当时还有一位产妇和我老婆在同一个产房——这也是为什么没有让我进去陪同的原因——在医生的鼓励下，两个新妈妈都成功顺产。  话说当时是中午，我正站在产房门口看当天的北京青年报，同时吃着方便面。此前托护士带进去了吃的喝的，就不见动静，不知道还要等多久。正在吃着，只见产房门缓缓打开，一位护士推着一个小车出来，问：“谁是**的家属？”我说我就是。她说：“生了！”我一惊，扔下报纸和方便面就跑了过去。后来老婆说这可以作为一个广告创意，广告词叫做：“惊喜时刻，康师傅与您同在。”  产房门口
  我吃惊主要是因为什么动静也没听见。看电视电影里，产妇总是在撕心裂肺地惨叫，医生总是在大喊“使劲”，男人总是在门外团团转。而我却在平静地吃方便面。老婆呢？老婆后来告诉我，她和同屋另一个产妇商量了一下，为了节省体力，没喊。  我跑过去，围着小车。襁褓里的小家伙睁大眼睛看着我，安安静静。我把右手食指伸向他的右手，他轻轻地握住。  这一握，把生活的书本翻到了新的篇章。
兜兜出生半小时
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜艺术作品展</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12150/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jun 2010 05:33:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12150/</guid>
      <description>今年三月份的时候我写过一篇日记，关于兜兜的第一件艺术作品：
http://pzhao.spaces.live.com/blog/cns!A1889AAA109872F2!993.entry
在后来的日子里，兜兜陆陆续续创作了一些艺术作品。比如，要我给他画托马斯，画完后自己盯着看一会儿，然后拿笔在轮子下面画一道，自己说：“轨道。”
 下面是在幼儿园墙上发现的兜兜的作品，每幅角落写着日期：  像狗像猫像老鼠

 宇宙图像
 宇宙图像II
 青蛙变花朵
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>成长日记，还是育儿日记？</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10805/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2010 22:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10805/</guid>
      <description>科学网上一篇博客：到底应不应该给孩子记成长日记？写得真好，当了父母的人读之后都会深有同感：
http://www.sciencetimes.com.cn/m/user_content.aspx?id=333200
我的看法是这样的：
首先，别指望将来孩子懂事了看到你写的成长日记会“表现出些许的惊喜和兴奋”。一代人有一代人的想法，你以为你是在对孩子好，他未必领情。想想我们小时候我们的父母，我们领情吗？所以，把期望值放低一点，保护一下自己作父母的心。特别奉劝那些把孩子当成生活唯一的希望和支柱的父母，就算你对他再好，将来他会离开你去打拚，会结婚生子构建他自己的生活，总会离你而去。所以，对他好，但要有自我，不要依赖孩子而生活。
然后，孩子的成长故事点点滴滴都很精彩，不写是肯定会忘记很多的，就算是写也写不全，写不下来的是肯定会忘记的。用心体会当下养育孩子的幸福感，是最重要的。写成长日记，会加强这种幸福感，也是为将来孩子离开我们之后，在我们靠回忆去生活的时候，给自己多留一些精神财富。就相当于是给自己买一份精神和情感上的养老保险。如果写成长日记让你觉得疲惫厌倦，那就是舍本逐末，不写也罢。
最后，成长日记是为谁写？我的意见是，是为自己和自己的爱人写，为关心我们的孩子的人而写，而不是为孩子。因为这些感受，是作为父母共同看到的故事，体会到的感受，是将来一起坐着摇椅慢慢摇的时候的谈资，而孩子在当时是体会不到的这种心情的。我的日记叫“好爸爸日记”，而不是“兜兜成长日记”，是从父母角度去写的育儿日记，不是孩子自我成长的日记。确切的说，是作为父母的我们的成长日记。
写育儿日记，让我们更幸福一点，不管是现在，还是将来。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜喝水</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10808/</link>
      <pubDate>Sun, 30 May 2010 14:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10808/</guid>
      <description>今天，韩国房东老太太问我有没有女朋友。我说我不仅有女朋友，而且已经结婚了，她大吃一惊。然后我说我不仅结婚了，而且有了娃，她又吃一惊。我接着说不仅有了娃，而且儿子已经两岁多了，她大吃三惊。
于是我后悔应该说我没有女朋友，看她是不是想给我介绍一个韩国美眉。
她说，你要在这儿呆这么久，不如把儿子接过来吧。我想，接是接不过来的，但是好爸爸日记应该回归主题，继续写兜兜，虽然不在身边。
兜兜有一个很大的优点，就是爱喝水，白开水。忘了从什么时候开始的，可能是他奶奶给他养成的习惯，因为我就爱喝白开水。
兜兜有个专门喝水的奶瓶，里面一般总是有水。经常看见的场景是，兜兜在屋里跑来跑去，跑到茶几旁边，拿起奶瓶就开始喝，咕咚咕咚喝光，停下来，举起奶瓶自己看看，说：“没有。”然后递给我们让给他加水。
去年夏天，兜兜在奶奶家住的那段时间，这个举动让邻居纷纷羡慕不已，因为他们的孩子不爱喝水，哄也不喝，而我们那儿的一般观念是，小孩火气大，喝水败火。兜兜一下就成了榜样。
兜兜很喜欢他的喝水奶瓶。和朋友一起吃饭时，兜兜坐在我们身边，每人面前一个酒杯。起初我还怕兜兜抢我们的酒，后来发现兜兜面前放他的奶瓶就行了，我们举酒杯，兜兜举奶瓶，一起碰，兜兜使劲往前探身，说：“干杯！”又是咕咚咕咚喝一大口，然后使劲放在桌子上。不跟他碰杯的话是不行的。
兜兜喜欢喝水，竟然到了喝多的程度，喝得多到……五分钟之内上两次厕所。
兜兜还跟妈妈学会了漱口，只是漱口水都直接喝进肚子里去了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>太好了，小孩子不用被迫学鲁迅了</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10809/</link>
      <pubDate>Fri, 28 May 2010 08:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10809/</guid>
      <description>一大早看到这么一篇文章：那个叫鲁迅的人终于从教科书里消失了：
http://www.sciencetimes.com.cn/m/user_content.aspx?id=329507
虽然这件事透射出现实如此，让人无奈和愤怒，但是，我还是很高兴的，如果这样的话，孩子将来就不用在教科书里学鲁迅的文章了。
鲁迅的文章对小孩来说本来就难懂，里面太多的讽刺，有的还拐弯抹角，小孩恐怕会消化不良。而且，好文章的阅读在学校里就是划分段落、背诵课文、归纳总结中心思想，这样一想，不学也罢。在课外阅读，效果会更好。所以，我为孩子们感到高兴。
不知道《一件珍贵的衬衫》删掉了没有？要么删掉，要么换成《温爷爷和我一起上课》。更加与时俱进。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>起名字的学问4：常见的名字</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10810/</link>
      <pubDate>Thu, 27 May 2010 11:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10810/</guid>
      <description>科学网上一篇博客，随便聊了聊博主单位大学老师家96年后出生孩子的名字：
http://www.sciencetimes.com.cn/m/user_content.aspx?id=329159
抄在这里，看看有没有跟你家孩子重名的：
怡宁，晨阳，然，履葳，清如，红韬，杰，翮畅，佳音，一诺，梓阳，亦然，泽越，子轩，可瑜，亦侬，欣锋，哲怀，能，璟华，亦楷，予欣，弈天，哲羽，宇霄，思雨，雨乾，子幕，奕涵，天如，宇阳，美玥，紫睿，新远，小片，思佳，思危，沈易，思齐，泽林，博真，畅，俊孜，康，坦，界睿，增义，立亮，碧野，祚阳，若宇，长泽，含章，大志，心怡，奕
体会：
1、然，一诺。这两个名字感觉很好，而且我认为叫的人应该不多，现在看来不见得。朋友里已经有两个小孩叫一诺了。看汉武大帝看得？
2、杰字历久弥新，多少代人都喜欢。
3、现在还让起单字的名字？
4、履葳，翮畅，祚阳，梓阳。不推荐用这几个字，因为不常用。你会念吗？要我我就念成履威，隔畅，乍阳。最后差点读成辛阳。
5、梓阳最好不是姓赵。
6、碧野写起来看起来都不错，就是念起来恐怕会被幼儿园的小朋友耻笑，因为有点跟那啥谐音……
7、小片，是乳名吧？
8、界睿，听起来像个英文名。
9、总的来说，这些名字里，我比较喜欢的是怡宁，晨阳，佳音，子轩，哲怀，新远，思齐，泽林。思危也不错，不过对一个孩子来说，可能有些沉重了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和姥爷姥姥</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10818/</link>
      <pubDate>Sat, 01 May 2010 03:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10818/</guid>
      <description>这一周，兜兜的姥爷姥姥来了。到家的时间是半夜零点，兜兜已经睡熟了。我们一看，只能等明天睡醒再说，也就睡了。
   哪知没睡多久，可能是因为做梦，也可能是换了个床垫不习惯，兜兜哭醒了。姥爷姥姥就过来哄，把兜兜哄着了。     我正睡得香，忽然又被兜兜的哭声吵醒，就听兜兜说：“找爷爷姥姥。”他叫不好姥爷，一直叫成爷爷。姥爷姥姥很高兴地把兜兜抱到他们房间去了。我看看表，凌晨四点多，于是翻个身继续睡觉。     早上醒来的时候，听说兜兜醒来就一直跟姥爷姥姥玩，亲个没够。     姥爷姥姥带来了很多兜兜喜欢的东西。最喜欢的是这些：     一个是发光的陀螺。兜兜让把陀螺转起来，自己坐在沙发上安安静静地看。     另一个是鼹鼠的故事光盘。德国的DVD机兼容的格式太少，就带了一台国产的过来，里面碰巧有这张光盘。于是，继托马斯，米奇妙妙屋之后，鼹鼠成为兜兜的新宠。当然，这也是我们小时候最喜欢看的节目。     还有就是小语妈妈送给兜兜的托马斯衣服，长袖，短袖，长裤，短裤，齐全了。兜兜穿上之后高兴极了，一扭一扭地跳舞。这么帅，穿着去幼儿园炫耀。     本来就亲，加上这些糖衣炮弹，兜兜立刻倒向姥爷姥姥，不跟我玩了。甚至有一天妈妈送兜兜上幼儿园，兜兜却要求留在家里跟姥爷姥姥玩。     我也松了一口气，终于可以有时间写我的工作计划书了。  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜适应幼儿园</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12165/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Apr 2010 12:19:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12165/</guid>
      <description>兜兜放学

 从上周起，早上送去幼儿园不哭了，乖乖地跟我说“byebye”。我还怕经过一个周末情况有反弹，不过事实证明我的担心是多余的，本周表现依然良好。最近我们最大的心病终于解决了。  另外，下午去接的时候也不再赖着不走了，只要给点吃的，就乖乖地换衣服。也不再要求坐一圈公交车，而是直接回家，找妈妈。  从开始送幼儿园到现在，历时三个半月，终于算是完全适应了。我们俩都松了一口气。 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜的谨慎</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12164/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Apr 2010 07:20:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12164/</guid>
      <description>兜兜跳台阶

 去年12月份，兜兜奶奶还在德国的时候，我们发现兜兜开始学着双脚跳，当然，那个时候还不能成功，只是象征性地向上用力。过去的四个月里，兜兜一直在主动学习和练习双脚跳。最近，终于完全学会了。最近我发现，他能双脚离地连续在原地跳十几下，能够向前跳三四十厘米，并且能够从台阶上双脚跳下来。他还试图跳上台阶去，自己做了几次向上的动作，大概是估摸着不太有把握，于是要求拉他跳上去。从这个小动作可以看出，兜兜虽然爱动，但却是个谨慎的孩子，不爱弄险。  &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; 谨慎的另外一个表现是玩滑梯。一米五高度的滑梯，阶梯状的梯子，兜兜可以自己爬上去，滑下来，没有问题。我家楼下有个两米高的滑梯，竖直的梯子，爬不上去，我把他扔上去，他坐在滑梯上，要求我站在着地的地方接着。滑了两次之后，再次坐在那里，兜兜迟疑了片刻，对我说： &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; “太大。” &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; 然后站起来，不滑了，要求我抱下来。&amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt; 兜兜开始有自己的想法了，能够对要做的事情的风险进行评估后再行动，应该是个让人放心的孩子。 &amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt;  
 兜兜玩滑梯
  兜兜荡秋千
 
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜数数</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10821/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Apr 2010 23:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10821/</guid>
      <description>在夏日宫殿玩的时候，兜兜一边上台阶一边自己数数：“1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11……”后面数不清了。我们大吃一惊。以前兜兜只会从五倒数，或者正着数到六。不知什么时候起自己已经学会数到两位数了。
过了一天，兜兜再度让我们吃惊。妈妈在做晚饭的时候，我用画板给兜兜画画。画个苹果，兜兜说：“苹果。”画个梨，兜兜说：“梨。”还有老鼠，小花猫，汽车，大树……兜兜无一例外地都清脆地叫出了名字，这让我也有些得意，说明画得像嘛。最后，我用简单的折线画了几级台阶的样子，想探探兜兜的想象力。事实上，兜兜一下就给出了答案，只是我没有听懂。本来是我考兜兜，结果整个过程变成了兜兜耐心地向我解释他的答案。
我听兜兜说：“路！”于是我问：“什么路啊？”
兜兜解释：“上路！”
我迟疑了，表示没听懂，兜兜看看我，想找到一个方法给我解释。兜兜说：“1，2，3，4……”
我恍然大悟。兜兜说的是“楼”、“上楼”。每次上楼梯的时候我都带着他数数。他用这种方式向我解释，这个思路有意思。
兜兜看我听懂了，很高兴地开始自己数数：“1，2，3，4，5，6，7，8，9，10，11，12，13，15，16，18，19，20！”
我惊讶地大叫兜兜妈：“你听见没？儿子数到20了！”
兜兜妈一边做饭一边说：“听见了，就是少了14和17。”
虽然如此，我们觉得已经很不简单了。
我喂兜兜吃香肠，吃得很开心。我趁机问：“好不好吃？”
兜兜头也不抬地说：“好吃。”
接着问：“爸爸好不好？”
“爸爸好！”
居心叵测的问题来了：“爸爸好还是妈妈好？”
我以为他会回答“妈妈好”，照习惯重复问题的最后几个字，或者一时被香肠诱惑说个“爸爸好”。没想到兜兜说：
“都——都好。”
“什么？”我要求重复一遍。
这一遍的回答很干脆：“兜兜好！”
怀疑他第一次的回答也是“兜兜好”，只是在前两个字中间停顿了一下，让我误以为是“都好”了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和夏日宫殿</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12167/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Apr 2010 23:37:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12167/</guid>
      <description>4月18日星期天，我们一家和三位好友一起骑车用拖车带兜兜去拜罗伊特的夏日宫殿Eremitage(http://www.bayreuth-wilhelmine.de/englisch/hermitag/index.htm)郊游。夏宫在大学的东北方向几公里，骑车大概半小时就到了。如果说拜罗伊特的新宫相当于北京的故宫，那么夏宫就相当于颐和园，是贵族远离城里的喧嚣，夏日避暑的地方。
 路边的树影婆娑：
  夏宫公园最引人注目的景点到了，太阳神庙。都说中国人喜欢到处拍照，其实老外们也一样：
  神庙有一片清澈的水池，兜兜捡起池边的石子往里扔个不停，我说：“兜啊，啥时候能填满啊，咱走吧。”
  宫殿跟神庙比，反而不太起眼，倒是外面的草坪是个好地方。以宫殿为背景，兜兜摆了个大话西游里周星驰的经典造型：
  宫殿的后花园里，有一个很漂亮的小女孩在沿着路边跑着玩，真的很漂亮，让我眼睛一亮。我悄悄推兜兜过去搭讪，谁知道兜兜没多大兴趣，大好的缘分就这么擦肩而过了，让我心疼不已：
  离开后花园，有个更大的草坪，兜兜跑得欢，可惜焦距没调好：
  奔向妈妈来个拥抱：
  最后离开之前经过一个石洞，兜兜和妈妈合影留念，这张照片怎么显得兜兜又长高了：
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>好爸爸三定律</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10823/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Apr 2010 02:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10823/</guid>
      <description>最近有三个workshop连续开，每天早出晚归，好几次出门的时候兜兜还没醒，回家的时候已经睡着了。今天早上我出门不太早，兜兜醒来看见了我，微笑着轻声叫声“爸爸”，就紧紧抱住了我。这个时候我完全忘了兜兜最近哭闹给我们带来的困扰，觉得挺幸福。
这几天照顾兜兜的重任全部落在了兜兜妈身上。她觉得我不在家的时候兜兜变得懂事了。给我的感觉是，我不在家这几天，挺和谐。这让我怀疑是不是以前的做法是错的。以前貌似以家庭为重，工作靠边站。结果导致这大半年来都在折腾签证、房子、家具、幼儿园的事儿，我以为这才是好爸爸。但是工作上没有起色，于是很郁闷，脾气开始不好，耐心变得不够，反而变成了坏爸爸。来德国前那份工作也是如此。
像我这样的爸爸，工作固然是为了家庭，但是如果为家庭投入大量时间而导致工作不顺利，就算是家庭暂时和谐，工作上的坏心情也会破坏这种和谐。我羡慕香可语的爸爸，经商就是好，出去为家庭打拼，有底气，心里踏实，至少得个4分。回家后再多陪陪老婆孩子，就可以得个2分甚至1分了。——这里用的是德国打分制，5分不及格，4分及格，3分中，2分良，1分优。我上学期德语课拿了2分。
为了做个名副其实的好爸爸，我仿照著名的机器人学三定律，提出个“好爸爸三定律”1.0版，与志同道合者共勉：
第一定律：好爸爸应以身作则，想让孩子成为什么样的人，自己先做个什么样的人。
第二定律：好爸爸应努力赚钱养家，但不能违反第一定律。
第三定律：好爸爸应多陪伴妻儿并完成家务，但不能违反第一和第二定律。
做好爸爸，首先得做个好人，然后是做个好男人，最后才谈得上好爸爸。因此遵守第一定律的可以打3分，第二定律打2分，第三定律打1分。
举个例子，为了养家而赚黑心钱的不是好爸爸，因为虽然遵守了第二定律的前半句话，但违背了第一定律（当然如果想让孩子将来也赚黑心钱就不算违背）。再比如说，天天在家像个保姆一样做家务看孩子，总该算个好爸爸吧？错了，因为虽然遵守了第三定律的前半句，但违背了第二定律。
&amp;lt;
div&amp;gt;这是三定律初版，日后有新体会再慢慢升级。
  最近有三个workshop连续开，每天早出晚归，好几次出门的时候兜兜还没醒，回家的时候已经睡着了。今天早上我出门不太早，兜兜醒来看见了我，微笑着轻声叫声“爸爸”，就紧紧抱住了我。这个时候我完全忘了兜兜最近哭闹给我们带来的困扰，觉得挺幸福。
   这几天照顾兜兜的重任全部落在了兜兜妈身上。她觉得我不在家的时候兜兜变得懂事了。给我的感觉是，我不在家这几天，挺和谐。这让我怀疑是不是以前的做法是错的。以前貌似以家庭为重，工作靠边站。结果导致这大半年来都在折腾签证、房子、家具、幼儿园的事儿，我以为这才是好爸爸。但是工作上没有起色，于是很郁闷，脾气开始不好，耐心变得不够，反而变成了坏爸爸。来德国前那份工作也是如此。     像我这样的爸爸，工作固然是为了家庭，但是如果为家庭投入大量时间而导致工作不顺利，就算是家庭暂时和谐，工作上的坏心情也会破坏这种和谐。我羡慕香可语的爸爸，经商就是好，出去为家庭打拼，有底气，心里踏实，至少得个4分。回家后再多陪陪老婆孩子，就可以得个2分甚至1分了。——这里用的是德国打分制，5分不及格，4分及格，3分中，2分良，1分优。我上学期德语课拿了2分。     为了做个名副其实的好爸爸，我仿照著名的机器人学三定律，提出个“好爸爸三定律”1.0版，与志同道合者共勉：     第一定律：好爸爸应以身作则，想让孩子成为什么样的人，自己先做个什么样的人。   第二定律：好爸爸应努力赚钱养家，但不能违反第一定律。   第三定律：好爸爸应多陪伴妻儿并完成家务，但不能违反第一和第二定律。      做好爸爸，首先得做个好人，然后是做个好男人，最后才谈得上好爸爸。因此遵守第一定律的可以打3分，第二定律打2分，第三定律打1分。      举个例子，为了养家而赚黑心钱的不是好爸爸，因为虽然遵守了第二定律的前半句话，但违背了第一定律（当然如果想让孩子将来也赚黑心钱就不算违背）。再比如说，天天在家像个保姆一样做家务看孩子，总该算个好爸爸吧？错了，因为虽然遵守了第三定律的前半句，但违背了第二定律。     这是三定律初版，日后有新体会再慢慢升级。   原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和生态植物园</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12171/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Apr 2010 12:41:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12171/</guid>
      <description>复活节假期第三天，上午阴云密布，有点冷。我带兜兜出门，兜兜妈在家打扫卫生。我们发现，不要两个人同时陪着兜兜，分工是目前唯一提高效率的办法。
   这次去的是生态植物园。植物园是拜罗伊特大学的一部分，从家里骑自行车过去不到十分钟。前不久在跳蚤市场买了个儿童座椅，还没用过，这次打算试试。 
 
 兜兜乖乖戴上头盔，积极地往自行车上爬。坐在车上，兜兜很高兴。 
 

 我们先在热带植物馆里溜达了一圈，遇见了彩蛋展览。其实不是鸡蛋，是某种植物的果实，经过处理后在外壳进行彩绘。这是绘有班贝格古城的一件作品：
&amp;lt;p&amp;gt; &amp;lt;span&amp;gt;&amp;lt;span&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012755.jpg?w=300&amp;quot; target=&amp;quot;_blank&amp;quot; rel=&amp;quot;WLPP;url=http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012755.jpg?w=300&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;img src=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012755.jpg?w=300&amp;quot; alt=&amp;quot;&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; 兜兜妈最喜欢的可可树上结了很多果子，合影留念：&amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt; &amp;lt;span&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012758.jpg?w=300&amp;quot; target=&amp;quot;_blank&amp;quot; rel=&amp;quot;WLPP;url=http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012758.jpg?w=300&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;img src=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012758.jpg?w=300&amp;quot; alt=&amp;quot;&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt; &amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt; 面太热了，我们消消汗，然后到外面继续溜达。 &amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; 此时的气温10度，最大风速3米每秒，有些冷。我们钻进了树林里，风就小多了。树林的小径踩上去软绵绵的。&amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt; &amp;lt;span&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012760.jpg?w=300&amp;quot; target=&amp;quot;_blank&amp;quot; rel=&amp;quot;WLPP;url=http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012760.jpg?w=300&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;img src=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012760.jpg?w=300&amp;quot; alt=&amp;quot;&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt; &amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt; 我用树枝给兜兜在地面上画了个汽车。兜兜兴致来了，要求“画托马斯”。于是画了个托马斯： &amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt; &amp;lt;span&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012762.jpg?w=300&amp;quot; target=&amp;quot;_blank&amp;quot; rel=&amp;quot;WLPP;url=http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012762.jpg?w=300&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;img src=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012762.jpg?w=300&amp;quot; alt=&amp;quot;&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; 兜兜接着要求：“画詹姆士。”画完詹姆士，兜兜接着说：“画高登。画培西。” &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; 高登脸大，培西脸胖，哼哼，啥也难不倒爸爸。 &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; 兜兜捡了一截木桩，像个轮子，又让画大轮子。 &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; 一直绕到植物园的最南边，小家伙终于累了，回家。 &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt;  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和梦幻宫</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12173/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Apr 2010 14:10:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12173/</guid>
      <description>为了避免兜兜在家里哭闹，我们打算尽量多带他到户外去。好在天气暖和了，兜兜的拖车大有用武之地。    昨天我们驱车（自行车加拖车）前往自拜罗伊特往西大约5公里的一处宫殿，叫做梦幻宫（Schloss Fantaisie）。 
 
 名字很好听，其实到了之后发现很一般，还没有燕园好看。德国的宫殿远远比不上故宫气派，一般都在远离城市的密林，一栋左右对称的房子，前后各一个小花园，后面再有个水池，就差不多了。在看过宁芬堡这个宫殿和新天鹅堡这座城堡之后，德国的其他宫殿和城堡在我眼里就只有一个区别了，那就是带了兜兜去和不带兜兜去。 
 
 去梦幻宫，带了兜兜的感觉绝对不一样，因为，一路上很多上坡！ 
 
 这时候才真切地体会到什么叫做力的正交分解。拖车平时不觉得是个负担，那是因为是平地。 
 
  梦幻宫所在的小镇冬朵夫（Dondorf）是拜罗伊特的卫星小镇，两者之间是空旷的山坡和树林。拜罗伊特这个城市坐落在群山环抱之中的盆底。出城，就得上山。这一路，一度下车像拉纤一样吃力地往前走。兜兜居然在路上睡着了。幸好拖车有透明的塑料外罩，不怕着凉。  
 
 快到的时候，兜兜醒了，透过拖车的窗子看见路上的汽车来来往往，说：“哇，好多大车车！”这是兜兜最近新学的一个句型。 
 
 在宫殿门口坐下来喝水之后，兜兜自己直奔宫殿入口，丝毫不管我们是不是跟着。 
 
  
 
 花园里开着我从没见过的花。绕到后花园，远远的湖里似乎有鸭子，我们决定拾阶而下去看看。 
 
  
 
 走进发现不仅有鸭子，还有两只美丽的黑天鹅！兜兜妈说，这两只天鹅涂的是白色的口红。 
 
  
 
 白天鹅我见过很多次了，在莱茵河，在宁芬堡，但是黑天鹅我还是第一次见。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和蒸汽火车博物馆</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12174/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Apr 2010 10:22:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12174/</guid>
      <description>昨天上午，我的心情糟糕透了，原因是兜兜在三小时内竟哭闹了四次，每次竟持续半小时。兜兜认准一件事就一根筋坚持到底，遭到拒绝就哭，嗓门特别大，弄得我们都心烦意乱。估计婴儿除了第一声啼哭外，其他的哭声都会让父母心情糟糕。于是，兜兜妈经过考虑之后，第一次打了兜兜的屁股。    大过节的，心情郁闷的状态必须改变。分析了一下，兜兜哭这四次的原因分别是： 
 
 一是要玩电脑，遭到拒绝； 
 
 二是要踩撒在厕所地板上的小便，遭到拒绝； 
 
 三是要找妈妈，此时妈妈身体不太舒服想睡觉，因此遭到拒绝； 
 
 四是要玩厨房抽屉里的剪刀等东西，遭到拒绝。 
 
 平时在幼儿园，估计所有场所的东西都是可以随便让小朋友动，在家里受到约束，兜兜就不干了。 
 
 于是办法有了：带他到户外去！ 
 
 其实早上我就有意带他出去，可是一看气温计才三四度，咳嗽刚好点，怕冻着。下午眼看阳光灿烂，虽然气温也就刚刚十度，但是总胜过在家里哭哭啼啼。 
 
 托马斯是兜兜的最爱，我们决定去附近的一个蒸汽火车博物馆（http://www.dampflokmuseum.de/）。 
 
 这个博物馆是上次乘列车去班贝格的路上发现的，就在距离拜罗伊特20分钟的纽因马克特（Neuenmarkt，意译是“新集市”）火车站旁边，经过时就能在车站旁边看见黑色的蒸汽火车头。用拜罗伊特大学的学生证，可以免费乘火车到这里。每到整点钟就有车前往，而每个半点钟就有车回来，经济实惠。 
 
 兜兜一出门就精力充沛地跑跑跳跳。在楼下等妈妈的时候，我和兜兜坐在路边的椅子上，享受午后的阳光和节日的静谧，心情终于好转起来。 
 
 先坐汽车到市政厅广场，下车时距离火车出发还有半小时。广场上有跷跷板，兜兜和妈妈玩得很开心。 
 
  
 
 火车上兜兜老老实实坐在座位上。火车越过乡村，穿过树林，兜兜出神地注视窗外的风景，有时候会大喊：“羊宝宝！”自从看了《米奇妙妙屋》后，兜兜就把羊羊称为羊宝宝了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜的复活节礼物</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12175/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Apr 2010 00:45:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12175/</guid>
      <description>最近接送兜兜，一般要花上两小时：送出家门一小时，接出幼儿园一小时。早上不肯去，下午不肯回。
 昨天5点接兜兜。先是在走廊上跑步，不肯跟我走，后来珊德拉阿姨要下班回家了，才跟着走出了幼儿园，却要上珊德拉的汽车。接着，是在路边一个螺旋形的楼梯上爬上爬下。等回到家的时候，6点了。进门就要找妈妈，妈妈不在家就哭，到6点20，终于不哭了，自己看电视。我松了一口气，开始做饭。  真是累。  复活节假期是从本周五到下周一。幼儿园给每个小朋友送了一小篮礼物。篮子里是彩纸裁成的草丛，里面藏着彩蛋、巧克力和糖果。兜兜很喜欢。
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>离别的季节</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12176/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2010 11:43:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12176/</guid>
      <description>春风送暖，草长莺飞，随着拜罗伊特第一朵花儿的开放，离别的季节到来了。  这个月的最后几天，宝宝随妈妈赴科隆和爸爸团聚，从此和兜兜天各一方，不知何年何月再相逢。宝宝一直对兜兜多有照顾，仿佛芷若无忌幼年的汉水之情，我还真有点舍不得。前些天我把宝宝妈索要的香蕉蛋糕配方复印一份，放在了幼儿园走廊宝宝的架子上，也因此知道了宝宝的大名：邓嘉欣（音）。  下个月，S博士也要结束在拜罗伊特的工作，携妻远赴新加坡继续他的研究。S博士和我几乎是同时来到拜罗伊特的，相处九个月，一起吃饭、旅行、打牌、玩桌上足球，甚是愉快。S博士先是把床垫给我们用了好几个月，现在又把床送给了我们。这是我们家四年来第一张像样的床。  离开的还有我们组的卡塔丽娜，唯一的一位德国女博士。她在拜罗伊特生活了快十年。卡塔丽娜的家乡在慕尼黑往东100公里的村庄。距离萨尔茨堡很近。男朋友在瑞士。在刚来德国的那段日子里，卡塔丽娜帮了我们不少忙，比如带我去市政厅报到，比如帮我翻译。她说这次回家后要老老实实完成博士论文，结束手头的一切工作，然后去找男朋友。希望她能顺利。  卡塔丽娜走后，我搬到她的座位上，结束了以实验室为办公室的漫长生活。另外，还把发往韩国的观测仪器托运了，并且在申请韩国护照上有了新的进展。今天对我来说，算是个不错的日子。   原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜打电话</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10834/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Mar 2010 05:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10834/</guid>
      <description>今天最大的新闻是Google退出中国内地。这件事成为我们家晚饭时的谈资。我发现Google.cn指向Google.com.hk后可以搜索主席的儿子了，另外发现我所喜欢的“可能吧”宣布因为自己声援Google而立刻被河蟹封掉了（效率奇高！）。本来想写点什么，转念一想，算了吧，一来写了也没用，二来不妨碍我用Google.de，三来反正很多人更喜欢baidu，四来写点愤怒文章还不如写点轻松的兜兜成长日记让人开心，目前与其做个愤青，不如做个好爸爸。
既然每次接兜兜他都不想离开幼儿园，我干脆晚点去接，今天下午17:40才去。照例，我坐在走廊的鱼缸旁边发呆，兜兜在走廊里骑车或者跑步，从这头跑到那头，然后回来，如此循环。
一个比兜兜矮半头的小朋友被妈妈牵着手从我面前走过时，两个人都对我说：“Tschüss。”我赶紧也道声再见。恰巧兜兜从这个小朋友身边跑过去，小朋友对兜兜挥手，说：“Tschüss。”兜兜跑得性起，头都没回。这个小朋友就保持这挥手姿势和表情，一直盯着兜兜，像被施了定身法一样一动不动，坚持了足足半分钟。我觉得好笑，就叫兜兜：“快跟小朋友说Tschüss。”兜兜在百忙之中说了一声，那个小朋友才心满意足地转身跟妈妈走了。
终于哄得可以换鞋了。趁我换左鞋的时候，兜兜拎起右鞋，穿在手上，把鞋底贴在脸上（室外运动鞋！脏！），自言自语说：“打电话。”接着说：“喂，宝宝。哈喽，汉娜。”
我制止他：“鞋底脏，不要贴在脸上。”哪知道兜兜“啪”地把鞋子贴到我的脸上，说：“爸爸打电话！”
我只好装模做样也用鞋底给宝宝打了个“电话”。
注：
本文“主席的儿子”几个字，原文是主席儿子的名字和一个国家的名字，仅仅两个名词而已，没有发布任何新闻和评述，结果导致国内的朋友访问不了我的博客了。改成现在这样，立刻就可以了。费了好大劲才发现是这个问题。感谢王同学的帮助！
真没想到，育儿博客也被祖国的长城给墙了一次，这种滋味真叫一个爽。
还想再试一下：古月氵每山夆 纟内米比亚
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜爱上幼儿园</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10835/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Mar 2010 05:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10835/</guid>
      <description>“上”在这里读轻声，不读第四声。
每天早上，兜兜最不愿意上幼儿园。比如当给他收拾书包的时候，他会抱着侥幸心理小声问：“坐大车车？”甚至把最爱挂在嘴上的那句“不去幼儿园”简化成了三个字“不去园”，以便更容易表达他的思想。
不过，越来越多的迹象表明，其实，兜兜已经爱上了幼儿园。早上的哭闹，只是个表象。据园长和珊德拉反映，哭闹不到5分钟，兜兜就开始笑着跟宝宝说“哈喽宝宝”了。
我看到的最有力的证据是，每天下午去接兜兜的时候，不肯走，非要多呆一会儿，吃吃喝喝，玩这玩那，跟早上的哭闹形成巨大的反差。最具有吸引力的“去坐伯蒂巴士”和“回家找妈妈”都不起作用了。我仔细观察其他的孩子，基本上离开幼儿园的时候也会磨蹭，想多玩一会儿，不过十几分钟之后就可以换衣服离开了。而兜兜，能坚持多玩一个多小时。园长下班走了，珊德拉走了，其他的阿姨全走了，只剩下清洁工阿姨和她的女儿要熄灯锁门的时候，兜兜才被哄着离开了幼儿园回家。
真没想到会有这么一天，想离开幼儿园也成了问题！
今天珊德拉给我们绘声绘色地讲了个兜兜的故事。有个小女孩最近生病了两个星期，病愈后回到幼儿园，兜兜很主动地上前打招呼。他指指自己的小胸脯，说：“兜兜。兜兜。”然后指指对方，睁大眼睛很酷地问：“Hmm？”小女生报了名字，兜兜就很高兴地扭啊笑啊作扭捏状。
兜兜妈烤了香蕉蛋糕带到幼儿园。兜兜正在吃的时候，宝宝拉着妈妈的手过来要。我说：“掰一块给宝宝吧。”兜兜很大方地掰了一块塞到宝宝手里。宝宝吃完后还往这边看。兜兜又掰了一块，直接塞到宝宝嘴里。宝宝妈妈说：“宝宝不能总是要别的小朋友的东西吃。”宝宝很委屈地说：“是兜兜塞进我嘴里的。”作为答谢，宝宝送给兜兜一块巧克力米糕，兜兜说：“谢谢。”后来兜兜又掰了一块蛋糕给珊德拉吃，把珊德拉感动坏了。
除了宝宝，兜兜还念叨过“汉娜”这个名字。这个汉娜以前踢到过兜兜的脸。所以兜兜说：“不给汉娜吃蛋糕。”兜兜妈还很八卦地问：“宝宝好还是汉娜好？”兜兜回答：“宝宝好。”
宝宝的确挺好的，连我也这么觉得。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和小伙伴III：里欧</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10836/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Mar 2010 03:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10836/</guid>
      <description>到今天为止，兜兜每天上幼儿园连续坚持了4周。表现非常好！接着写个兜兜和小伙伴的故事。
里欧
里欧的爸爸是瑞士人，妈妈是中国人，所以里欧中文和德语都听得懂，都能说，但是只爱说德语。经常看见母子俩对话，妈妈说中文，里欧说德语，一对一答，丝毫不影响交流，让我在旁边目瞪口呆。
兜兜和里欧只见过两三面。一次见面后，兜兜就记住了里欧，再次见面就像老朋友一样。里欧比兜兜大1岁3个月，身高差不多，拉着兜兜的手，在 Rotmain Center里面飞快地跑。里欧很爱动，一刻也闲不住，兜兜像崇拜大哥哥一样跟在里欧后面。当时两个妈妈一起逛街去了，我要看住这两个撒欢的小家伙，着实不易。
里欧跑，兜兜也跑；里欧跳起来，兜兜也跳，比赛谁够得高；里欧喊“啊”，兜兜也喊“啊”；里欧爬上椅子看喷泉，兜兜照做。
然后两个孩子要求坐电梯。
里欧坐在电梯的一阶台阶上，兜兜也坐在我身边的台阶上。我说：“兜兜，站起来，不能坐在这儿”。兜兜很听话地站起来，然后拉一下里欧，说：“站起来！”
两个孩子趴在二楼的扶手往下看圣诞树，兜兜指着对里欧说：“大树大树！”里欧点点头，用德语说：“Ja, ^%^&amp;amp;&amp;amp;%$##!@”（抱歉，我听不懂）
兜兜听懂了，然后俩人继续拉着手往前跑。留下我再次目瞪口呆。
我们觉得，兜兜跟里欧在一起的时候，是玩得最开心的。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和托马斯III</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12183/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Mar 2010 11:50:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12183/</guid>
      <description>有一天晚上兜兜从睡梦中醒来，说：“艾米莉走了。没等伯蒂巴士。”这是《托马斯&amp;朋友》里《和高登一样好》那一集的剧情。
 兜兜对托马斯过于着迷，这不是我们想看到的。于是我们尽量发展兜兜更广泛的兴趣，尽量少提托马斯，因为一旦被兜兜听见，他就会要求看电视或者电脑。  但是，不提非常困难。  我们在家闲聊经常提起学校里的事情。我的老板就叫托马斯。我们组有个硕士生也叫托马斯。老板有个已经毕业的博士生，还叫托马斯。我们组现在有个博士，叫托比。我有个同学，叫艾米莉……  算是掉进多多岛了。  有一次兜兜看动画片派特叔叔，里面也有一辆绿色火车。我就问：“兜兜这是哪个小火车啊？”满以为他会说是亨利或者培西，谁知道兜兜却说：  “不是小火车。是大火车。”  看到我疑惑的眼神，兜兜指指他的玩具托马斯解释：“这是小火车。”  有一天早上打开电视，发现在播放德语版的托马斯！不一样的是，里面的小火车和人物都是会动的，不像央视版全是只有眼睛会动的模型。这是3D动画版的托马斯！虽然我觉得这个改变反而让托马斯变得平庸了，但是兜兜看得很开心。  最近，兜兜的兴趣自然而然广泛起来，本来要求看托马斯，等我打开电视机，播放的是某个德语频道的动画片，兜兜会临时改变主意说：“看这个。”  兜兜还喜欢看《米奇妙妙屋》。说实话，我觉得这个动画片很土。但是，看着兜兜会很高兴地跟着米奇说：“妙妙嘿，妙妙嗨，妙妙呵！”还会在米奇开口前抢先说：“你看，是土豆！”索性就让他看吧。  当托马斯不再是兜兜唯一的最爱，我想，孩子就是这样慢慢成长的。这也将可能是我写的兜兜和托马斯系列故事的最后一篇。  而我们也终于找到了兜兜坐公交车时指着大喊“多多岛”的地方。那就是拜罗伊特的旧宫殿（Alte Schloss）。  托马斯的多多岛（左）和兜兜的多多岛（右，拜罗伊特旧宫）
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生娃图个啥</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10839/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Mar 2010 03:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10839/</guid>
      <description>北大再一次被推上了舆论的风口浪尖：又有学生自杀了。
http://blog.qq.com/qzone/1131696919/1268771702.htm
翻起早年看过的一篇文章，重温，更有感触：
http://blog.qq.com/qzone/100522292/1268778818.htm
有人说自杀首先是对不起父母。——哦，应该先把对不起国家说在前面。以前我也这么想，但是等我做了父亲，想法有了改变。
我觉得死和生是关联在一起的。我觉得所有准父母们都应该想清楚：生孩子的目的是什么？
曾经一个同事请我推荐一款手机，我问有何需求，答曰能打电话发短信就行。我说那就诺基亚1100吧，附送手电筒。他说外观不好看，没有蓝牙，铃声不好听……我反问：你不是说能打电话能发短信就行么？
想清楚了再生。生了之后照生之前的目的去养。别等到孩子照你的要求能打电话发短信了还附送你个手电筒，你又额外要求他长得好看长出蓝牙发出好听的铃声。这不是欺负小孩子么？
已经生了孩子的父母们更应该把当初的想法写下来贴到墙上，存到手机里，做成电脑桌面，每日三省：今天养孩子的方式是否违背了初衷？
我们生兜兜的时候，并没有想这些，这是个失误，是我们欠兜兜的。欠孩子的，迟早要还的。随着兜兜在长大，我觉得我们越来越需要弄清楚，生他的目的和目标是什么？兜兜想把牛奶洒在地板上，我应该毫无条件地告诉他这是不对的，还是任他玩得开心？这取决于想让他长成一个规矩的人，还是长成一个潇洒享受人生的人？如果没有任何目的和目标，那他无论将来长成什么样子，我们都不应该有任何埋怨。
我见过很多父母，包括小时候同学的父母、工作后身为父母的同事，他们经常骂自己的孩子：你怎么这么不争气？怎么这么没出息？他们很郁闷：小时候很乖的孩子，怎么长大成了这样？
他们奇怪为什么孩子不爱读书，却忘了自己下了班就看电视打麻将；他们奇怪为什么孩子会脏话连篇，却忘了自己经常把脏字挂在嘴上；他们奇怪为什么孩子一点也不理解自己，却忘了自己从来没有试图去理解过自己的父母。
孩子是一张白纸，18岁之前任父母涂写。写错了是父母的错误，不能赖白纸。孩子从一出生开始，就什么都不懂。都是大人一点点教出来的，教好教坏都在大人。如果孩子做错了事觉得对不起父母，那是做父母的福气。只有对不起孩子的父母，没有对不起父母的孩子。——噢，抱歉，我又忘了应该把国家说在父母前面了。应该把下面这句话说在前边：
只有对不起百姓的朝廷，没有对不起朝廷的百姓。
作为父母，我们的一举一动都是在教孩子一些什么，一个不起眼的小动作可能会影响孩子的一生，尽管我们自己经常会忽视这一点。
想让孩子成长为什么样的人，作为父母的我们首先要努力做这样的人。
要么别生；生了，就要为他负责。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜的鼓励与自我鼓励</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10840/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2010 04:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10840/</guid>
      <description>我们对兜兜的教育方式是以鼓励为主，每次兜兜有个小进步或者表现比较好的时候，我们就夸他。于是，兜兜学会了鼓励别人以及自我鼓励。
有一次走在街上，兜兜看见一辆汽车在倒车。倒车嘛，自然速度慢。兜兜最近在看闪电麦昆，大概是以为车车没力气了，大声说：“车车加油！”
有时候会听见兜兜说：“爸爸真棒！”我一喜，忘了当时我在做什么了。
今天早上，兜兜起床后，把枕头边擤鼻涕的一片卫生纸捏起来，嘴里说：“倒垃圾。”然后直奔厨房的垃圾桶。
德国的垃圾分类很细致。我们厨房里有四个垃圾袋，分别负责废纸、塑料、玻璃和生物垃圾。本来卫生纸属于废纸，但是擤了鼻涕之后我们认为应该算作生物垃圾（未经仔细研究）。
就见兜兜扔进了生物垃圾袋，自言自语说：“兜兜真棒！”
今天下午接兜兜，跟昨天一样，又在幼儿园玩了一会儿童车才离开，走之前还跟珊德拉逗着玩，你捏我一下，我飞吻你一个，两个人用我听不懂的语言说说笑笑很热闹，当时我站在旁边显得很多余。
快走到公交车站的时候，兜兜突然停住说：“回家找妈妈。”于是我们转身直接回了家。这是近日来兜兜第一次没有坐一圈公交车就回了家。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜的第一件艺术作品</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12185/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2010 13:42:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12185/</guid>
      <description>今天下午，兜兜破天荒的第一次要求在幼儿园再玩一会儿再走。
 平时，都是一边换衣服，一边嘴里迫切地说个不停：“坐伯蒂巴士，吃葡萄，回家，找妈妈……”在幼儿园一刻也不想多呆。  今天，坐下来正打算换衣服，兜兜张口说：“车车。”目光落在一个黄色的三轮儿童车上。这是德国很常见的一种童车，没有脚踏板，全靠小孩用脚蹬在地上作为动力，适合低龄儿童。  最近兜兜对幼儿园的抗拒越来越厉害，每天早上满地打滚地要求离开幼儿园，甚至自己撒腿往外跑。幼儿园的大门设计考虑到了这个因素，把手位置很高，小孩开不开，不然的话兜兜肯定每天都能自己跑回家。因此，当他表现出丁点对幼儿园玩具的兴趣，我决定鼓励一下，尽管天色已晚，公交车眼看赶不上了。  我说：“想不想骑？”  兜兜点头。于是我们不再换衣服，兜兜在走廊里骑车。  我闲着没事儿，突然想起来兜兜妈说过，在走廊墙壁上有小朋友们的艺术作品，其中有兜兜的。没费力气就找到了。  看到孩子第一件艺术作品的瞬间，哪怕这件作品再怎么简单，我想所有的父母都有一种全新的感受，这种感受叫做“欣慰”。  我们这把年纪，想对生活有种新感受是多么不容易啊。  兜兜的第一件艺术作品

 阳光下的父子俩
  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜三大进步</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10843/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2010 03:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10843/</guid>
      <description>照理说今天是小朋友们周末综合症发作的日子，不过兜兜的表现可以概括为四个字：三大进步。
第一大进步是，接的时候没有哭。上周的经验让我一看见兜兜就拉着他奔向衣架，小家伙坐下来看着我，突然说了一句：“坐大车车吃葡萄。”然后自己哈哈大笑。
第二大进步是，自己收拾东西。以往帮兜兜收拾东西的宝宝和其他小朋友今天都不见了，我问：“兜兜，你的奶瓶呢？”兜兜跳下来，走进活动室，从桌上左手拿奶瓶，右手拿水杯（兜兜的手比较大并且有力），递给我，同时说：“还有水杯。”可惜水杯头冲下拿倒了。
第三大进步是，向阿姨道别。走到活动室门口，阿姨们和剩下的几个小朋友都在里面。我说，去跟阿姨说再见吧，帮兜兜把门推开一条缝。兜兜顺势把门打开，走进去，又把门关上。然后我在外面听见兜兜的声音：“Tschüß!”然后听见好几个阿姨一起很整齐地回答“Tschüß”，门开了，兜兜大大方方走出来，回身把门关上。
尽管如此，回家进门见到妈妈，第一句话仍然是：“不去幼儿园。”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜喂鸭鸭</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12188/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Mar 2010 03:39:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12188/</guid>
      <description>兜兜喂鸭鸭

雪后阳光下的拜罗伊特，像个童话世界。
 虽然阳台上的温度计显示室外温度零下十度，我还是想带兜兜出去玩。于是先出去倒垃圾，试探一下气温，风和日丽，感觉还可以，就回来接兜兜。  兜兜拒绝出门，赖在沙发上看电视。兜兜妈说，外面冷，他想呆在家里就呆在家里吧。  我说：兜兜，我们出去喂鸭鸭。  兜兜说：“不去幼儿园。”  我认真地解释：今天星期天，幼儿园不上班。  兜兜说：“妈妈喂鸭鸭。”  “妈妈今天感冒了，要在家休息，爸爸出去喂鸭鸭。你跟妈妈还是跟爸爸？”  兜兜想了一下，疑惑得看着我：“不去幼儿园？”  我斩钉截铁地说：“不去幼儿园！今天不开门。”  兜兜就很高兴地说：“喂鸭鸭！喂鸭鸭！”  换衣服，出门。下楼的时候一直苦着脸嘟囔着“不去幼儿园”，直到在楼下往幼儿园的反方向走的时候，兜兜笑逐颜开。看来不是不想出门，而是不想去幼儿园。  什么时候能喜欢上幼儿园啊！  以后得趁节假日多带兜兜出去玩，免得让他以为“出去玩”=“上幼儿园”。  路上有些冰，我走在前面，突然听见后面哇哇叫。转身一看，兜兜仰面朝天躺在雪地里。原来是滑倒了。拉他起来，兜兜要求“爸爸抱”，得到的是冷冰冰的回答：“不抱，自己走。”兜兜点点头，果然自己往前走，只是……走得像慢羊羊一样，特别慢，特别小心，生怕再滑倒。  我哭笑不得，想拉着他的手，兜兜却不让拉，执意自己走。  一路上磨磨蹭蹭地走到了湖边。阳光灿烂没有风，就当晒太阳吧。  鸭鸭们也在晒太阳。今天来喂鸭鸭的小朋友，只有兜兜一个。以往总是很多。于是，今天兜兜格外受欢迎，一大群鸭子迅速围了过来，队伍里还有滥竽充数的叫不出名来的其他禽类。  兜兜把面包掰碎，扔在地上。鸭鸭们显然是饿坏了，纷纷来岸上抢食。有一只抢疯了，直接从兜兜手里啄走了一大块。兜兜很镇定地往后退了一步。  兜兜被岸上的鸭鸭包围了。手里只剩一块面包的时候，兜兜要求喂喂水里的鸭鸭，以示公平。  喂完之后，我们坐公交车回家。偌大的公交车，只有我们俩乘客。  下车的时候，兜兜回身挥挥手说：“伯蒂巴士白白！”  伯蒂巴士是《托马斯&amp;朋友》里的角色。  回家后高兴地跟妈妈讲喂鸭鸭和乘坐伯蒂巴士的故事，并且要求喝奶、吃葡萄和看托马斯。  快乐的上午！   原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>天降大雪</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12190/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2010 02:36:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12190/</guid>
      <description>早上起床的时候，兜兜第一个发现窗外不一样。他大声喊：“下大雪！”
 外面果然又是银装素裹。  拜罗伊特的天气真是太有趣了。前两天气温回升，积雪全都化了，我把棉衣都脱了。今天这一场大雪，把我们从春天拽回了冬天。  我披上婚纱的自行车
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜说德语</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10859/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2010 16:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10859/</guid>
      <description>从今天起，决定向韩局长学习，争取每天花三五分钟写日志，哪怕只写一句。
昨天下午接兜兜的时候，怕他见了我又哭，我突然想到一个办法，就是一见到兜兜就拉着他的手飞快地跑到换衣服的地方。果然，他把哭给忘了。
换衣服的时候，珊德拉很高兴地追过来说：“兜兜今天说出了他的第一个德语单词！”
我很奇怪。第一个不是“tschüß”吗？
珊德拉说：“另外一个孩子说 meine Mama，兜兜说Nein, meine Mama！吃饭的时候，兜兜大喊Essen!”
meine Mama意思是我的妈妈，Essen意思是食物。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜入园两个月</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12192/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2010 12:38:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12192/</guid>
      <description>元宵节，兜兜给家里的客人买啤酒

 虎年元宵节，兜兜入园满两个月了，谢天谢地，终于熬过来了。两个月是从入园起计算的自然日，实际在幼儿园呆的天数，差不多也就二十来天。  上次病愈到今天这一周，表现更好，因为，兜兜开始睡午觉了！上午九点送到幼儿园，中间睡一个多小时，下午五点多接回家。有一次睡觉出了很多汗，把衣服都浸湿了，阿姨给换上了一件幼儿园的衣服。以前有一次把袜子尿湿了，也同样给换了幼儿园的袜子。可见这家幼儿园对孩子照顾得不错。  兜兜在幼儿园玩得很开心。有一次，阿姨指着图画上的牛问兜兜是什么，兜兜“哞哞”地学牛叫，把阿姨逗乐了。还有一次，阳光灿烂，兜兜在室外玩了两个小时，边玩边笑。每次去接的时候，兜兜都在认真地玩，总是宝宝去告诉兜兜“爸爸来了”，然后带领几个小朋友七手八脚把兜兜的东西塞给我。  虽然这样，每天早上醒来第一句话仍然是：“不去幼儿园。”  小孩子也不容易啊！  我担心兜兜在幼儿园不吃东西，每次接回来的路上会问：“今天在幼儿园吃什么了？吃肉肉了吗？”
——“没吃肉肉。”
“吃面包了吗？”
——“没吃面包。”
“那吃什么了？”
——“吃饭饭。”
谁都不知道所谓“饭饭”是什么东西。
不管是啥，吃了就好。前段时间可是不吃不睡的！  边说边往前走，兜兜跟在我身后，我又问：“今天都玩什么了？”
——“叔叔跳舞。”
“跳什么舞了？”
没听见回答，我回头一看，小家伙停住不走，两腿有节奏地伸伸曲曲，同时歪着脑袋看着我。
“原来跳这个舞啊！”
小家伙“嗯”了一声，才接着往前走。  兜兜妈这周开了两天会，每天很晚才下班，回到家兜兜已经睡着了。兜兜单独跟我在一起的时候，大概是知道哭闹也没用，索性表现得很老实，两天过得平平静静，着实让我省心。  然而，兜兜妈却要费心了，因为两天里兜兜跟妈妈见面的时间只有早上起床后一两个小时，严重不足，因此开完会回来，兜兜就把妈妈粘上了，一刻不离，似乎想补回来。比如说早上起床，兜兜想跟妈妈玩，会说：“妈妈起床，爸爸睡觉觉。”  看到母子俩如此亲密，我竟然有些嫉妒，于是央求兜兜让爸爸抱抱，惨遭拒绝后，我说：“兜兜不让爸爸抱，爸爸生气了。”
兜兜抬眼看看，说：“爸爸不生气。”
“那让爸爸抱抱？”
“不抱。”
简直是自取其辱。  给兜兜做了巴伐利亚白肠，他很喜欢吃。有一次我教兜兜说绕口令：“吃葡萄不吐葡萄皮……”兜兜打断我：“不吃葡萄，吃白肠。”  今天我们请了几个要好的中国朋友来家里吃汤圆，兜兜表现得很乖，跟叔叔阿姨玩得不错，很喜欢送给他的玩具小汽车，竟然没再要求看托马斯。晚上还开心地边玩小汽车边洗澡。顺利地吃了妈妈烤的蛋糕，喝水，刷牙。我正担心会不会又要求睡觉前看电视，兜兜突然搂着我的脖子说：
“睡觉觉。”  那一刻我心里一酸，差点热泪盈眶。幸福是什么？本来平静的生活里给你添些郁闷，再度恢复正常的时候，就是幸福。 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>家庭积木大赛</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12194/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Feb 2010 12:28:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12194/</guid>
      <description>大地回暖，冰雪消融，久违的太阳终于露了头，拜罗伊特迎来了春天。
 除了还有点咳嗽，兜兜的病总算是痊愈了。  这一周过得很漫长。兜兜爸妈轮流翘班，每人半天在家照看兜兜。每人仅有的半天工作时间不敢再浪费，效率高得出奇。开始几天兜兜发烧不退，我们只恨大夫下手不够狠，要是在国内，估计吊瓶早就用上了，而这边只给口服“甜水水”——抗生素和止咳糖浆。后来几天烧算是退了，却食欲不振，少上厕所。兜兜妈绞尽脑汁给做好吃的，兜兜爸想方设法给买些没吃过的东西。  我们感觉挺不住了，想打退堂鼓。来访的高原所马副所长跟我同一个办公室，问我：“你们又是读书，又是带孩子，挺不容易啊。”我说，真想把孩子送回去给老人。他却说：“那不行，孩子还是要自己带。”这话坚定了我们的决心。  我向约翰尼斯请假，他说：“没关系，回家照看孩子吧，孩子比工作重要！”  在大家的支持下，终于熬了过来。兜兜的精神已经好多了。今天，上午阳光灿烂，我们带兜兜去宫廷公园玩，可小家伙偏偏没兴趣，要求“坐大车车”。  坐上了大车车，天突然阴了，然后大雪就飘了起来。正好坐了一圈大车车回家。  兜兜在玩具房间自己搭积木。他把小方块积木一个一个往上摞，我在旁边吃惊地看他越摞越高。兜兜妈早就注意到兜兜的手法很娴熟，手指很灵活，玩具在手里攥着，不知道怎么一转，就可以转180度。我吃惊地看到他摞到了第13层。  兜兜抬起头，大声说：“照相！”  以前有一次他把积木很整齐地铺在地上，我认为成绩不错，曾给他照相留念过。  兜兜妈闻讯赶来观赏兜兜盖的大楼。兴致来了，我们打算挑战一下儿子的记录。  结果下来，兜兜妈以14层的成绩荣摘桂冠，兜兜爸以13层的成绩与儿子并列亚军。  兜兜爸不服气，屏住呼吸来再试一次，17层！把所有的小方块积木用完了也没倒！刷新家庭积木大赛新纪录！  病好了，喝一瓶庆祝！

 初春的宫廷公园

兜兜盖的积木大楼

 17层！家庭积木大赛新记录！
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜玫瑰星期一就诊记</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12195/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Feb 2010 11:21:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12195/</guid>
      <description>今天在德国称作“玫瑰星期一”，是最近狂欢节的最高潮。上周四是狂欢节高潮的开始。德语课老师告诉我们，当天是德国的妇女节，妇女可以掌权一天，象征性的举动就是把男人的领带剪断！所以那一天男人们要么不戴领带，要么戴旧领带。万一忘记而戴了新的，只有东张西望地顺着墙角偷偷溜走了。昨天和今天在市中心都有盛大的化妆游行，我们甚至接到了幼儿园的通知，让明天下午穿着奇装异服来幼儿园和孩子们一同狂欢。
 不巧的是，今天兜兜又咳嗽发烧了。游行是看不成了，我们只好翘班去看医生，没想到在诊所……  先是接待台的美眉，脑袋上顶着两只毛茸茸的猫耳朵，鼻子染成了红色，嘴角还画了几撇猫胡子！  然后是负责叫名字的美眉，化妆成一只黄色小蜜蜂！  这是两个平日很pp的美眉，我看了真是哭笑不得。我们想，估计也就是这些女孩子喜欢热闹才这样的吧，史蒂芬医生都四五十岁，应该正正经经的吧。等到叫兜兜的名字，我们进去一看，好嘛，他倒是没有太打扮，只是脖子上戴了个超级大的花花绿绿的领带！足有肩膀宽，比上衣还长！  在这个环境里看病，兜兜头一回没哭。  “为什么总生病呢？”我问。
“上幼儿园了吧？那是正常现象。”医生今天心情也很好，安慰我们。  验血的护士，头上戴的是红底黑斑的瓢虫触角。兜兜好奇地看，主动伸出食指，采血的时候也没哭。  真希望每次看病的时候都是狂欢节！  回来的路上，发现市中心支起了大舞台，放着震耳的音乐。  明天要是兜兜状态好，我们就去幼儿园狂欢！  瓢虫姐姐验血
   原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜的课程表</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10868/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2010 03:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10868/</guid>
      <description>今天去接兜兜的时候，我问阿姨：“兜兜的奶瓶呢？”阿姨一拍脑袋进屋去找，没多久宝宝从屋里钻了出来，高兴地举着奶瓶递给我，不声不响。
然后，“兜兜的饭盒呢？”阿姨又一拍脑袋钻进厨房找，没多久又是宝宝不知从哪里钻出来，笑眯眯地举着兜兜的书包，仍然是不声不响，东西都在书包里。
真不知道谁在照看兜兜，是阿姨还是宝宝。
兜兜说：“坐大车车回家吃面包看派叔叔！坐4路大车车！”这是最近新学的，一是会要求坐4路车还是6路车，二是会把一些动宾短语并列起来说。
回家的路上，我问：“今天玩什么了？”
得到的回答让我惊讶：“跳舞！”
按照兜兜的习惯，凡是跟音乐有关的，他都称其为“跳舞”。听托马斯的片尾曲时骑大马，他叫“跳舞”；听CD歌曲，他也叫“跳舞”；爸爸弹吉他的时候他闻声起舞，这是真的”跳舞“。所以我猜想，今天大概是在幼儿园听音乐了。
回家看了一下课程表，果然！
周一： 午前，10:00 &amp;#8211; 10:45，外出散步；午后，15:00 &amp;#8211; 15:45，Movement building Site, exercises with different materials
周二： 午前，10:00 &amp;#8211; 10:45，读书，看图，手指运动，韵律，歌曲；午后，15:00 &amp;#8211; 15:45，音乐教育，乐器
周三： 午前，10:00 &amp;#8211; 10:45，语言教育，口语活动练习；午后，15:00 &amp;#8211; 15:45，感知能力，感观练习
周四： 午前，10:00 &amp;#8211; 10:45，创造力；午后，15:00 &amp;#8211; 15:45，韵律，舞蹈
周五： 自由活动
这份课程表是幼儿园上周发给家长的，从本周一开始实施。让我们感动的是，除了星期几和午前午后等常用词之外，课程表大部分是英文的！
尽管是硬生生翻译过来的。我再翻译成汉语，更是麻烦，我尽量让它不是那么混乱。周一下午那个，我看不懂。﻿
周三的语言课让我们喜忧参半。小家伙前两天回来说了个schön，意思是好，估计是跟阿姨学的，但是小孩子发音不标准，我们也差不多是德语文盲，猜了半天。“是？”兜兜摇头；“睡？”仍然摇头。直到猜出“是不是schön啊”，兜兜才点点头。要是开始学语言，当父母的听不懂可真是麻烦了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和小伙伴II：宝宝</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10869/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2010 19:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10869/</guid>
      <description>宝宝
上次兜兜妈去幼儿园接兜兜的时候，兜兜正在活动室玩玩具火车，玩得很投入，根本没有发现妈妈隔着玻璃门看他。这时兜兜的同班同学，一个叫做“宝宝”的小女孩对兜兜妈笑笑，然后过去拍兜兜的胳膊，意思是“兜兜你妈妈来了”。
宝宝是幼儿园里除兜兜之外唯一一个中国孩子，爸爸在外地，妈妈在拜罗伊特读书。宝宝跟香可语是同年同月同日生，比较瘦，很少开口说话，很爱笑，比兜兜入园要早。刚送兜兜入园的时候，阿姨们把名字跟宝宝一比就知道兜兜是中国小孩，只有中国小孩取叠字的小名。
宝宝在兜兜面前很有个姐姐样，总在默默地笑着，似乎在照看着兜兜。
今天我去接兜兜，珊德拉正在走廊上给宝宝换衣服。宝宝一看见我来了，就对我甜甜地笑，然后跑进活动室，拽住依然玩得很投入的兜兜，然后指指我。
多么可爱的小孩！
我想，也许他们俩是关系不错的伙伴。可惜宝宝的妈妈马上就要带着宝宝离开拜罗伊特去找爸爸了。园长说，还会再来一个中国小孩，不知道会怎么样。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新年来到，全新改版</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10870/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Feb 2010 18:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10870/</guid>
      <description>新年到了，拜城时光全新改版，新面孔叫做“好爸爸日记”，主题为“写育儿博客的爸爸，品牌好爸爸”！
无关文章移至搜狐拜城时光：
http://baydap.blog.sohu.com
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和小伙伴I：小语</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10873/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2010 18:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10873/</guid>
      <description>_
兜兜和小语（点击这里看大图）
_
昨天我们收到了兜兜姥爷姥姥的表扬信。回家量了量兜兜的体重，终于突破了16公斤，于是晚上庆祝了一下，然后今天兜兜又生病了……
快过年了，讲讲兜兜和几个小伙伴的故事，预祝小朋友们和爸爸妈妈们新年快乐，少生疾病，茁壮成长！
香可语
香可语是兜兜自出生以来第一个真正接触的女孩，比兜兜大半岁。香可语跟兜兜一样喜欢托马斯小火车。他们俩拍第一张合影的时候，是08年2月，兜兜才四个月大，还不会坐呢。
奥运会的时候，两个小朋友在河边的草坪上玩，小语第一次叫出了“兜兜”的名字，那个时候小语才1岁4个月，而兜兜长到这么大的时候只会叫爸爸妈妈。后来又在好几个场合见过几次面，基本上是各吃各的，各玩各的。唯一的一次是两个小朋友抢玩具抢哭了。总的来说是聚少散多。
不过，兜兜有个优点，就是记性很好。
在北京的时候，我们把照片挂在墙上。兜兜姥姥经常问兜兜：“香香在哪儿呢？”兜兜就一边指着墙上的照片，一边嘴里发出“啧啧”的声音——跟问他”吃饭香不香“是同一个反应。那个时候才1岁。
来德国之后，我们经常看香妈写的小语成长博客，兜兜也会凑过来，有时候看见照片，就会指着说“香香”，不过不再砸吧嘴了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜入园，接近理想</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12205/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2010 12:00:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12205/</guid>
      <description>兜兜喝酸奶

 大学室友小伙儿同学写的科普著作越来越好看，我却在婆婆妈妈地写育儿日记，同样作为男人，不免心生惭愧。  惭愧归惭愧，该写还是要写。  今天是兜兜爸送妈接。我下班回来的时候，兜兜嘴里说“super”。兜兜妈告诉我，今天在幼儿园表现很好，阿姨夸兜兜“super”，兜兜就学会了。德国人用super表示very good，不知道说的是德语还是英语。  的确，兜兜最近在幼儿园的状态是越来越让人欣慰。每天早上，都要先掉几滴眼泪，然后很配合地穿上衣服，走出家门后从按电梯按钮开始就高兴起来，一路兴奋地踩着厚厚的积雪。到幼儿园门口又开始哼哼唧唧，仍然是乖乖地换衣服，走进活动室，一手抹着眼泪一手跟我挥手再见。  兜兜已经连续几天在幼儿园从早上九点一直呆到下午三四点钟，这几乎是我们的理想状态。偶尔睡个小觉，大多数情况下都在认真地玩，连我们来接他都没有注意到。等到看见的时候，就开始无声地哭泣，搂着我的脖子，说“妈妈上班，爸爸接兜兜”。不过很快就平静下来，换了衣服拉着我的手去“坐大车车回家”。  其实回家就两步的路，为了满足他，我们就带他坐4路车去市中心转一圈回来，反正学生和孩子都免费。  这一周下来，兜兜脸上又长得鼓起来了，抱起来又觉得沉了。  在家里，兜兜也越来越懂事了。  给兜兜换纸尿裤的时候，兜兜会主动趴在沙发上，屁股撅得老高一动不动，让你很容易就换了。  给兜兜刷牙，原来总是哭闹着不肯，现在看见妈妈拿着牙刷过来就乖乖地张开嘴巴，刷牙的过程中一声不吭。  有一次兜兜手里捏着一个葡萄，我就逗他说：“给爸爸吃一个。”可是同时他已经把葡萄放在嘴里了，听了我这话，又从嘴里抠出来，慷慨地塞进了我的嘴里。  下班回家，兜兜给我拿拖鞋。  下午兜兜一般在卧室睡两三个小时，我们就关上卧室的门，在客厅做自己的事情。兜兜睡醒了会一声不响地下床，打开卧室门，走出来，再回身关上门（！！！），走到客厅，安安静静地叫声“妈妈”或者“爸爸”。  这两天兜兜开始想奶奶，经常在一句话后面加上“找奶奶”，例如说：“看电视，找奶奶”。想妈妈的时候也会说：“看托马斯，找妈妈”。上个周末我出差了三天，兜兜对妈妈说：”看派叔叔，找爸爸&#34;。  还听兜兜妈说，周末兜兜在家自己说：“上幼儿园！”偶尔还在念叨“海雅特”。这是幼儿园一个小姑娘的名字。  没养过小孩的大概觉得这算不了什么，但是我们从他是一团啥都不会做的肉球开始，看着他一步步成长，会笑、会爬、会走、会说话、会帮你做事情。想起有时对他不够耐心，有时对他过于严厉，而他的这些举动，足以让我们感动得愧疚。  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜入园第八天：卷土重来</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10875/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2010 17:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10875/</guid>
      <description>兜兜生病在家修养一周后，今天重新回到了幼儿园。第八天和第七天之间，相隔了九天。
小米家的约翰也是，送去一次，就病了一周。康复后再送去，又病了。
看来小孩刚上幼儿园的时候都一样，都是三天打鱼两天晒网的事儿。
生病这一周，可把我们俩忙了个焦头烂额。轮流翘班，上班时间基本也干不了正事儿。这是活该，既然选择了结婚生子，选择了出国读书，又选择了自己带孩子，这就是必须过的坎儿。
兜兜其实还是很乖很听话的孩子，最近的很多举动让我们俩感动。这个话题以后专门写一篇。
今天早上4点哭醒了，很久才哄睡着。8点又哭醒。最近总是这样，早上哭得很凶，而且很难平静下来，把本来就精疲力尽的我们俩折腾个死去活来。不过哄好了之后就特别乖，也不知道为啥哭。
听说又要去幼儿园，于是又咧嘴哭。妈妈照上次的方式哄了哄，很快不哭了。一边哼哼着穿上外套，一边说：“我能行！”这是跟小火车托比学说的话。
外面大雪纷纷扬扬，天地间白茫茫一片。兜兜很高兴看见大雪，以及停车场被雪覆盖的汽车。走到幼儿园门口我有些紧张，恰好另一个爸爸送孩子进去，兜兜也就跟着他们在门口跺脚，进门再跺。走进走廊，兜兜还指着个什么东西“呵呵”笑着。这是最近兜兜的新举动，经常看见自己认为可笑的东西，指着笑起来。
顺利换上衣服，抱着奶瓶一边喝一边走进活动室。大概是早上起来没吃什么的缘故，注意力全集中在了喝奶上。珊德拉不在，另一个阿姨开心地抱着兜兜用德语说着什么，我就听懂了“健康”这个词。兜兜和我挥手说“Tschüss”，我就离开了。
渐入佳境。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和过家家</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10876/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2010 17:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10876/</guid>
      <description>自从开始写兜兜，博客受到的关注程度大为增加，这对于懒惰很久的我来说，是个莫大的鼓励。看来我的“拜城时光”应该改叫“当爹的育儿日记”了。
兜兜是个小男孩，虽然我们没有刻意照男孩的方式教他，他依然从小就天经地义地表现得像个男孩。比如说喜欢各种车，喜欢踢球，喜欢跟在里欧哥哥后面跑（兜兜和里欧的故事以后要专门写一篇）。
然而昨天，兜兜却玩起了小女孩才玩的游戏。
事情的起因是这样的：最近兜兜生病在家休息，我们给他买了个塑料小拖车，可以拉着走。昨天兜兜妈把一个毛绒鸭子放在了拖车里。
我下班回到家，看见这样一幕：
兜兜把一颗小熊糖放在鸭子嘴里，说：“宝宝吃糖糖。”然后拉着在屋里转圈。
看到这个情景，我真想大喊一声：“煤炭和灰烬！”
小熊糖很好吃，兜兜不时从盒子里拿出一颗吃掉。我怕他吃太多了，就从盒子里偷了几个藏起来。
剩下的两三颗很快吃完了。兜兜看看盒子里，自言自语说：“没有。”拖着车子四下张望。回头看见鸭子，一边蹲下来把鸭子嘴里那一颗抓起来放进自己嘴里，一边说：“还有！”
看在生病的份上，就由他去吧。要是在平时，非禁了不可。
兜兜带球
      From 兜兜带球    原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和托马斯II</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10877/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jan 2010 03:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10877/</guid>
      <description>前两天，兜兜的XX姐姐从国内回来，给兜兜带了一套《托马斯和朋友动画故事乐园》第二部，一共八本。以前兜兜只有第一套中的一本，都快翻烂了，这回有了新的，我们每天拿出一本新的给他。自然是喜欢得不得了，经常捧着一本自己坐在沙发上翻看，也经常塞到我们手里，说：“爸爸讲！妈妈讲！”
不过我发现，兜兜对托马斯的喜欢程度有点过了头，简直是痴迷。
比如说，夜里兜兜会说梦话，有一次叫“托马斯”，有一次叫“艾米莉”，前两天头一次叫出了“伊丽莎白”。经常睡醒第一个要求就是看托马斯。
再比如说，只要奏起片尾曲，兜兜必然会立刻放下手里的东西，飞快地跳上大红马，然后就跟着音乐“跳舞”——就是在大红马上借着弹性跳上跳下。这个“必然”的意思是雷打不动，不管是在吃多么好吃的肉肉，还是在发烧咳嗽！有时候动作慢了，上马后音乐已经响起了一阵，他会要求从头播放！看一次托马斯就必然满头大汗。前两天，他一边骑马一边会跟着歌词把八个小火车的名字逐个念一遍，要知道歌词是英文的！
兜兜早就已经分得清托马斯、爱德华和高登了，尽管都是蓝色的小火车。
最近，兜兜能跟着片头“多多岛被漂亮的蔚蓝大海包围”那段介绍，把每句话里面最关键的那个词说出来。
我们觉得兜兜的这种状态有好处也有坏处。多次重复会很快学会一些东西，只是兴趣太单一了。我们想设法拓展一下兜兜的兴趣，方案如下：
1、给兜兜看一些别的视频，儿歌童谣之类的，不过他不太喜欢看。
2、我把托马斯的视频转成了mp3，考在手机里给兜兜听，希望首先能脱离对电视的依赖。我们发现这个录音就像广播剧，一点也不影响理解故事。兜兜对录音开始不太习惯，不过后来可以听着声音骑大马和入睡了。
3、多带兜兜出去户外活动。乘坐火车二十分钟可以到Neumarkt，那里有一个蒸汽火车博物馆，打算有时间可以看看去。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜就诊记</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10878/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2010 21:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10878/</guid>
      <description>本来今天应该是兜兜入园第八天，不过小家伙最近咳嗽比较多，原来只是睡醒的时候咳两下，昨天开始明显咳嗽地多了，而且稍微有点发烧。我们决定一家三口全部旷工，不上班也不去幼儿园，而是去看医生。
在德国看医生，必须先预约。早上八点多打的电话，那头儿接电话的能说“English, only a little”。我发现在德国，只要承认自己只能说一点英语的，就是说得不错的，否则连only a little这个词也不会说。问我们什么时间方便，当然是越快越好了，于是约了上午十点。
诊所在公交总站附近，坐公交加上步行不到20分钟。窄窄的楼梯上去，二楼就是了。
儿童诊所很温馨，专门有个房间是让孩子们玩的，很多玩具和图画书，甚至有滑梯。其他房间也随处可见大大小小的玩具，甚至包括医生的诊室。我想如果把医疗用具藏起来的话，会以为到了幼儿园。兜兜到了这里，玩得很开心，病也似乎好了一大半。
这里看病，按预约时间过来，等待个二十分钟也是正常。这次也一样。兜兜好像完全明白，一抱进去就哭，不过比上次要好一些。
医生看上去很和蔼，，问了一下情况，看看耳朵和喉咙，今天还验了一下血。听我们说发烧，连体温也没量，就给开药了。不会是糊弄我们这些老外吧？不过上次小米两口子带约翰看病，也很快就出来了，莫非都是这样粗犷？
看医生是不用花钱的，只要出示保险卡就行了，整个过程简单明快，十分钟全部搞定。兜兜却不想走，钻了一会儿山洞，玩了一会儿滑梯。
买药也不花钱，拿处方到药店Apotheke取就行了。市政厅对面的药店服务态度极好，详细介绍药的吃法，甚至把一瓶需要兑水服用的粉末当场给按比例兑好了才给我们。兜兜妈很满意。
兜兜坐大汽车回家的路上，很高兴，指着外面的一座高高的建筑说“多多岛”——我看不出哪里像多多岛。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜入园第七天：妈在就是不一样！</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10880/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2010 16:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10880/</guid>
      <description>早上没哭！ 出奇地顺利，除了刚开始换裤子的时候抵抗了一下。因为今天有兜兜妈助战。
出门前，兜兜妈一边给换衣服一边告诉兜兜：必须去幼儿园，哭也没用。要做勇敢的小火车。
于是渐渐平静下来了。
其实我也是这么给他讲道理的，怎么他就越闹越凶了呢?
有妈妈在，就是不一样！
犬守夜，鸡司晨，男女各司其职，家庭才能和谐发展啊！
手里拿着小黑车和可乐车。下了楼就高兴地指着路边的汽车说：“大汽车！”
一路顺利走到了幼儿园，连手都不用拉。一群小学生们拖着滑雪板和雪橇穿过校园，大概是室外活动课。
我还怕在幼儿园进门的时候出问题，没想到什么也没发生，兜兜学着我的样子在门口使劲跺脚，把鞋子上的雪甩下来。进门跟阿姨们害羞地微笑。珊德拉很高兴，对活动室里另一个阿姨大喊：“兜兜笑了！兜兜今天没哭！哦也！”
换衣服的时候说：“爸爸不走。”不过换完就乖乖地进活动室了，还自己顺手关上了门。
我犹豫了。要不要说再见呢？园长来了，把门推开了个缝，问：“要不要爸爸说再见？”里面的阿姨说：“不要说了，兜兜正笑着呢。”
于是我就悄悄走了。
经验告诉我，早上的状态好，一天的状态未必就好。
昨天早上的战斗那么激烈，可是午饭后我去接的时候，整个幼儿园都静悄悄的。推门看见动人的一幕：兜兜坐在阿姨的身边安静地看书。甚至没有察觉我推开门。
当时阿姨拍拍他，又指指我。兜兜抬起头，盯着我看了老半天，没有任何反应。可能还沉浸在书里？
我拍拍手说“兜兜来吧”，他停了一下，慢慢站起来走过来，走了一半，哭声出来了。不过很快就停止了，笑着说“回家玩托马斯！”以前总是说“看托马斯”。
这个阿姨只说德语，我没有看见珊德拉，因此没有得到情况汇报。不过带的奶、水都喝光了。
回家要求喝酸奶。一切准备好，我打算喂他，他却要求：“兜兜喂兜兜！”
于是兜兜自己吃，吃成了个小花猫。
酸奶杯见底了，能挖出来的越来越少，我说“没了”，小家伙低头往杯里看，抬头睁大眼睛说：“还有！”
直到自己挖不出来了，把勺子往我手里一塞，说：“爸爸喂！”
晚上我给兜兜妈讲中午的故事，小家伙也在听。说到兜兜哭的时候，小家伙就在一旁作出哭的表情；说道笑的时候，就作出笑的表情，并且要求我们明确地看见他的表情。我们俩就像在给兜兜妈表演双簧。
睡觉前，居然要求跟爸爸睡。
于是父子俩躺下来，爸爸讲故事：
从前，有个小朋友叫司马光，和小伙伴在幼儿园玩的时候，发现一口缸……
从前，有个小朋友叫孔融，有一天在幼儿园吃梨……
从前，有个小朋友叫华盛顿，他去的幼儿园后面长着两棵樱桃树……
从前，有个小朋友叫瓦特，在幼儿园看见了一个烧开的水壶……
从前，有个小朋友叫爱因斯坦，有一天幼儿园的阿姨让大家做一个小板凳……
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜入园第六天：战斗再度打响</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10881/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2010 17:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10881/</guid>
      <description>老板发下话来，工作报告不必赶在这周交了。心里顿时轻松下来，继续每天花几分钟记录兜兜入园的故事。我不得不说，战斗结束后的这片刻宁静，是在拜城最美好的时光。
儿子跟昨天表现基本一样，让我遭遇到有史以来第二次最为顽强的抵抗。
爸爸妈妈却今非昔比了，带着丰富的作战经验，以及冥思苦想出来的最新战术，让今天的情况有所好转。
总的指导思想是：既然讲道理让兜兜哭得更凶，那么索性把战略重点从讲道理转移到缩短哭闹时间上来。
昨天我离开后，是兜兜在幼儿园表现最好的一天。哭到25分钟的时候，珊德拉严肃地对兜兜说：“到此为止吧。”（肯定是用德语）兜兜愣了一下，止住哭声，跟小朋友玩去了。一天玩得都很好，午饭也愿意坐在桌子前吃。兜兜妈妈去接的时候，只抽泣了几声。回家表现也很好，主动给我拿拖鞋，还按时上床睡觉，刷牙的时候也没怎么哭。
我们则是不停的给他灌输明天去幼儿园的思想，把道理在昨天讲个够。
而今天早上，就速战速决了。
先是兜兜妈妈悄悄出了门。当时兜兜在听着音乐骑大马，音乐不仅吸引了他的注意力，而且掩盖了出门的声音。
过了一会儿，兜兜大概察觉出不对，开始每个房间找。我问：“吃饭饭吗？”答复是：“吃肉肉！”
于是就着饭饭吃肉肉。
吃够了，玩小火车。我看时间差不多了，就把所有东西挪在门口，自己换衣服。
然后给兜兜穿裤子和毛背心，这时兜兜开始明白怎么回事了。
抵抗无效。当我发现绝对没有任何可能给他穿上外套、帽子和围巾的时候，我决定像昨天一样，用我的羽绒服裹住他冲出了门。
租房子的不惜高价现在得到了回报，步行两三分钟就进了幼儿园。我发现，最强烈的抵抗就是在出家门的那一刻。离幼儿园越近，兜兜闹得就越轻。等进了幼儿园的第二道门，竟然止住了哭声！不过眼泪鼻涕仍然是四大把。
乖乖地坐下来换裤子，换鞋。两滴水珠落在我手上，我以为是兜兜的眼泪，后来发现是我脸上的汗水。
珊德拉抱进去的刹那间，哭声再度起来。
我想，要是明天出门前还是这样，索性不尝试穿外套换鞋了，直接抱出门，也就哭个几分钟完事儿。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜入园第五天：曙光下的激战</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10882/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jan 2010 16:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10882/</guid>
      <description>如果说兜兜以前拒绝幼儿园只是停留在口头上，那么今天则是付诸行动了，结结实实的行动。
从开始换衣服的时候就不干了，哭号着明确表示：“不去幼儿园，回家！”
其实他想说“呆在家里”，不过还没学会这么说。
外套穿上一只袖子，就被他脱下来扔在地上。
帽子刚戴上，又摘下来扔了。
还有围巾。
十几分钟过去了，也没出了家门。
我想了想，没有别的选择，只能来硬的了。抱起来就走。
小家伙在拼命挣扎，力气真大啊。我把棉袄往外一裹，帽子也顾不上戴了，走吧。
好在幼儿园很近。一路反抗，把我的手都磕破了。
不过送进阿姨手里的时候，倒是平静下来了，也不知道是累了，还是绝望了。
反正我是累了，胳膊都软了，蹒跚着离开了幼儿园。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜入园满四天</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12213/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2010 14:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12213/</guid>
      <description>书接上回。话说入园第二天是个星期五，下午一点，我按约定去接兜兜。就怕在外面听见里面的哭声，不过一路静悄悄的。
 兜兜所在小组的活动室在走廊尽头。推开门，只有两三个小朋友，说实话我眼里没有别人，只看见兜兜坐在桌子前的小椅子上，手里拿着奶瓶东张西望，突然看见了我，愣了一下，站起身朝我走过来，哭声就跟着出来了，搂着我的脖子说“回家”。  “比第一天好多了，只哭了四十五分钟。”珊德拉告诉我。  当天下午，兜兜妈带兜兜又去幼儿园玩了一会儿，希望能扭转他对幼儿园的不良印象。  中间度过了个平平和和的周末。我们时不时的故意闲聊一样说幼儿园的好话。“幼儿园的午饭真好吃啊！”“幼儿园的玩具好多啊！”“幼儿园的阿姨好漂亮啊！”也不管小家伙在旁边听懂听不懂。  我们邀请了同事小米一家三口来我家玩。小米的儿子叫约翰，八个月大。兜兜很喜欢约翰，也很喜欢约翰妈妈做的蛋糕，还教约翰爸爸说中文。  兜兜喜欢小约翰弟弟
  星期一，入园第三天。周末综合症？哪有，根本谈不上！  我们原想送全天，可是珊德拉建议还是送半天，免得兜兜对幼儿园产生恐惧心理。珊德拉希望周五的时候跟我们夫妻俩谈谈最近应该注意的问题。  没办法，我们俩只好一个中午旷工去接，另一个下午旷工在家陪。我离得近，只能我去接。  兜兜一到幼儿园门口，就开始嚷嚷着“回家”。强行进去，开始哭嚎。抱着看了一会儿雪，平静下来一点，然后到第二道门，开始更大声的嚎叫。开门推进去，叫声反而小了，大概觉得叫也没戏了。  照例，哭声中说了“白白”。  中午接，当时的情景是兜兜在活动室一个人溜达，手里仍然拿着他的奶瓶，嘴里小声哼哼着哭泣，看见我就搂着大声哭。换衣服的时候珊德拉从外面回来，“还是四十五分钟，而且带的东西都没怎么吃“，珊德拉一边说，一边学兜兜拒绝吃饭的动作，兜兜看着好玩，大声笑起来，走的时候大声跟阿姨说”Tschüss“。小家伙每次在幼儿园都不怎么吃，回家大吃一气。  今天是第四天，兜兜妈送的，兜兜爸去接。  在第二道门隔着玻璃往里看，我大吃一惊：小家伙居然没有在哭，而是坐在玩具火车上，跟珊德拉一起玩！这可是头一遭。珊德拉说，兜兜很喜欢走廊上水族宫里的金鱼。  不过一看到我，又掉眼泪了，搂着脖子哭着大声说：“回家！找妈妈！看托马斯！”不过很快就平静下来，乖乖地换衣服。直到回到家里后自己玩玩具，一直很乖。  兜兜妈发现，自从上了幼儿园，兜兜在家里变得更乖了，很听话，让做什么就做什么。
兜兜爸发现，自从上了幼儿园，兜兜变得粘人了，总是抱着说：“妈妈不走！爸爸不走！”  让这个阶段赶紧过去吧！ 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜入园第二天</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10884/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2010 16:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10884/</guid>
      <description>昨天午饭后去接兜兜，Sandra告诉我，兜兜刚开始的时候哭了一个半小时，然后跟小朋友玩了一个多小时，又哭了一会儿，接着就学其他小朋友的样子吃了些午饭。不过在我到幼儿园之前的5分钟，又开始哭。八成是累了，Sandra说。
换鞋的时候，一个叫Hayat的小女孩主动帮我一起换。Sandra说，兜兜整个上午一直在跟Hayat玩。
接回家里，大吃一顿，到下午4点才睡，看来主要是饿得。给他带的食物基本没动，一到幼儿园就拼命玩玩具，恨不得同时玩所有的玩具。要说咱家的玩具也不少啊。
于是兜兜妈今天早上给兜兜做了香喷喷的炒饭，兜兜爸买了兜兜最喜欢的葡萄，希望比昨天好一些。
目前来看，今天比昨天糟一些。
兜兜妈先撤。兜兜不像昨天那样跟妈妈说“白白”，而是搂着妈妈的腿说“不白白”，说“不买糖糖”——昨天哄他的方式是“妈妈出去给兜兜买糖糖”。
兜兜妈咬咬牙走了，兜兜在我怀里哭了几分钟，终于被窗外雪地里的小鸟吸引，才止住了哭声。此间有个小孩在妈妈离开的时候大哭，当妈的头都不回。看来是我们还不够狠心。
接着是兜兜爸撤。又开始大哭，Sandra抱起兜兜，示意我可以走了。于是我也头都不回地走了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜入园第一天</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10885/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2010 17:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10885/</guid>
      <description>今天是兜兜正式入园的第一天。我像所有第一天送孩子入园的父母一样，在孩子的哭声中悄悄地离开。
负责看管兜兜的阿姨Sandra说，如果哭了一小时还哄不了的话，就打我的手机。
现在已经一个半小时了，看来情形还是乐观的。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Happy New Year! Frohes Neues Jahr!</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10886/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2010 19:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10886/</guid>
      <description>From 兜兜_20100101    原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>欢乐圣诞节 Frohe Weihnachten</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12217/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2009 14:31:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12217/</guid>
      <description>圣诞节，德语叫做Weihnachten，我怎么也没想到跟英文Christmas的拼写一点关系也没有。
 德国的圣诞节假期，从12月24号的平安夜开始，到1月6号的“三圣节”（这是我自己的翻译，不知道正确的翻译是什么，请继续关注后续报道），期间有周末，有公共假期，也有年假，不休也得休，因为学校关门了——其实学校并没有大门，关门的意思是说，食堂关了，图书馆关了，连供暖都关了，大家都不来。这个时候，来加班是痛苦的选择。  实际上，周一的德语课已经有很多人没来，周二的气候变化课只有我们四个学生乖乖地来上课，至于今天周三，托马斯索性宣布他今天的课停上一次。由此推想，估计很多人从上周六就开始休假了，那是12月19号！德国的假期果然名不虚传！  我想起了约翰尼斯说过的话。他说，现在的假期，都是我们的爷爷、爷爷的爷爷、爷爷的爷爷的爷爷用鲜血斗争而争取来的，要是不休，就对不起祖宗！  漫长的假期，不方便加班，又不兴拜年，该怎么过？德国土著们，都驱车回家和家人团聚，例如小米同学，和女朋友一起带着儿子（未婚先有子！）回双方父母家过节；德国的外国人，也都安排了出行计划，例如星和铃，这两个泰国姐妹早早安排了黑森林和布拉格的旅游计划。最近我报了四国五日游，竟然因为报名人数不足30人而取消发团。究其原因，德国的冬天实在是不适合旅游——天冷，路滑，白天时间短。唯一的户外活动，就是滑雪。所以最近我一直在为过节的安排而发愁。毕竟我们在外国度过的第一个圣诞节嘛！  不曾想今晚有了意外收获，我们参加了一个别开生面的圣诞派对。  我们是在今天下午才从朋友SQM那里得到的消息，五点半左右在学校食堂Mensa集合，一同前往。本来有些犹豫，拖家带口的，实在麻烦，后来一想，要是因为孩子而放弃这些活动，那啥时候是个头儿啊。于是当即作出决定：第一，把采购任务赶在五点半之前完成——从明天下午开始超市就关门了；第二，提前回家把兜兜的用品收拾好。当我们坐上4路公交车的时候，发现车上大部分人都是去参加这个派对的。打了个招呼，我们一路跟着下车，走过路口，拐了个弯，就到了目的地。  几个德国帅哥美女在门口热烈欢迎。进门穿过走廊，走进活动室，空气中弥漫着浓浓的香味。噢，这是德国冬天十分著名的热葡萄酒Glühwein的气味。来参加派对的人都是二三十年轻人  （困了，未完，待续。）  小话剧：耶稣的诞生

 礼物每人一份
   原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜小管家</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12218/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Dec 2009 00:04:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12218/</guid>
      <description>兜兜来到德国有两个月了。这两个月来，兜兜的语言能力进步飞快。刚来的时候，只会简单地说出几个名词，例如“饭饭”——不过也许第一个“饭‘是兜兜把名词
活用成动词，就是”廉颇老矣尚能饭否“的饭？那也只算是个动宾结构而已。而最近我们发现，他已经能说出完整的“主语＋谓语＋宾语”句子了。他会说：
 ”爸爸吃菜菜！“  起初，我以为这个主谓宾结构只是他简单模仿大人，后来发现他用这个句式来指挥家里的每个人：  ”妈妈刷牙牙！“
”奶奶吃饭饭！”
“兜兜睡觉觉！”  俨然一个小管家。而且还自己随意的用否定式：  “兜兜不觉觉！”  甚至词性活用：  “兜兜不哈罗！”  于是我相信，他已经完全掌握了这个主谓宾句式了。  这几天临近圣诞节，加上我们刚把新家拾掇出来，就邀请朋友们来吃饭。饭桌上我们喝酒碰杯，坐在一旁的兜兜赶紧举起他的奶瓶，嘴里大喊着“干杯”。我还怕他抢啤酒，谁知道碰完奶瓶，兜兜就一边看着我们喝啤酒，一边乖乖地喝起奶瓶里的水来。  最近我和兜兜妈都比较忙，晚上下班回家比较晚。我回家是用钥匙开门，兜兜妈是按门铃，不知何时，兜兜掌握了这个规律。当我把钥匙插进锁孔的时候，就听见门里一阵急促的脚步声，连带着响亮的“爸爸！”。推开门，兜兜就站在里面，笑呵呵地看着我。我说：
“把爸爸的拖鞋拿过来。”  兜兜就拿过来——他分得清哪双拖鞋是谁的。然后是：  “把爸爸的帽帽放到衣架上。”  兜兜照做。  兜兜奶奶说：“小孩不吃三年闲饭。”意思是说，小孩不到三岁就能干点正事了。  兜兜在拜罗伊特的圣诞市场 Do-Do at Bayreuth Christmas market

 兜兜在班贝格的面包房 Do-Do at a bakery in Bamberg
 兜兜在班贝格的Dom大教堂 Do-Do at Dom in Bamberg
  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和托马斯 Do-Do and Thomas</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12219/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Dec 2009 10:29:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12219/</guid>
      <description>Thomas &amp; Friends is Do-Do&amp;#8217;s most favorite. On his two-year-old birthday, we bought a toy Thomas for him.
 亨利是在森林里拉木头的小火车。他羡慕拉客车的高登，许愿自己也能拉客车。有一天他真的拉上了客车，却因为拉不好，让乘客们怨声载道。  《托马斯和朋友》的故事讲到这里，我以为下面的情节会是，亨利努力学习，终于拉好了客车。这是儿童故事，尤其是中国儿童故事的主流思路。然而我猜错了，下面的情节是：亨利再也不想拉客车了，于是许愿回森林里。梦想成真，最后，亨利回到森林里，快乐地拉木头。  兜兜从一岁的时候开始看央视每晚播放的《托马斯和朋友》，从此一发不可收拾。刚开始的时候，兜兜只会坐在沙发上看，后来我从网上下载了英文电视版，刻盘用DVD播放的时候，他会把遥控器往我们手里塞，表示想看。等到英文电影版《托马斯的伟大发现》在我家上映的时候，我们发现兜兜已经能够简单地理解剧情了，虽然是英文的。比如，看到托马斯即将经过的铁路桥倒塌的时候，兜兜会惊恐地要求妈妈抱。而现在，兜兜喜欢念小火车们的名字，而且越念越好。前些天只会念一个字“斯”，现在已经顺顺当当地念出完整的三个字“托马斯”。有的名字还带花样，例如艾米莉，有一次兜兜在念“艾米莉”的时候打了个饱嗝，于是每次念“艾米莉”的时候后面都要故意打个嗝：“艾米莉，呵呵，呵呵，呃！”  其实我们并不赞同幼儿看电视，但是一点儿不看是不可能的，那么只有精心选择一些节目了。《托》不像其他的动漫节目那样配音喧闹、色彩夺目，而是在一种温馨、平和的气氛中讲故事。这种温和的气氛，不仅包括配音、色彩，还包括配乐、故事的节奏、场景的设置乃至故事的主题。虽然已经看了一年了，兜兜仍然对它表现出极大的兴趣。兜兜不喜欢《天线宝宝》，偶尔看看《米奇妙妙屋》，虽然有时候叫着要看“派叔叔”，但是哪一个都比不上这部已经风行世界几十年的托马斯。哭闹的时候，只要播放托马斯，立刻就止住哭声，专注地看起来，屡试不爽。  不仅如此，兜兜还喜欢关于托马斯的各类玩具。事实上，兜兜从一岁就喜欢车，各类车都喜欢，尤其是火车。在国内的时候，我们从淘宝上买了托马斯的朋友比利和弗格斯，兜兜妈去上海出差的时候买来了培西和培西的草莓车厢。为什么没买托马斯？因为他比其他小火车贵好多。——明星出场费就是高啊！  前些日子兜兜过两岁生日，我们发现Müller在打折，于是就买了一套，两个小火车，一个提茅斯机房，一些轨道，还有个加水站。  留在国内的比利和弗格斯 Do-Do&amp;#8217;s Billy and Fergus stay in China

 新买的托马斯和机房 New toy: Thomas

 兜兜和托马斯 Do-Do &amp; Thomas
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>圣尼古拉节 St. Nicolas Day</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12220/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2009 04:57:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12220/</guid>
      <description>December 6th is St. Nicolas (Heiliger Nikolaus) Day, which I knew nothing about until the International Club invited my family to a celebration on December 3rd at Humboldt-Guesthouse. The invitation email came from the Welcome Center, saying:
 this email is directed at those among our guest scholars who have children. On December 6th, the catholic church commemorates the life of St. Nicholas of Myrna (in what is now Turkey). Because of the many miracles attributed to his intercession, he is also known as Nicholas the Wonderworker.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜的小拖车 Do-Do’s trailer</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10891/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Dec 2009 21:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10891/</guid>
      <description>It was a serious problem that we don&amp;#8217;t have a car to bring Do-Do with us, but now it has been solved. We have bought a child trailer (Kinderanhänger) at ebay.de for only €50 (€30 for the trailer + €20 for transportation), which is much cheaper than those in the bicycle shop (over €600). We brought Do-Do to Rohensee, Festspielhaus and Superplus, and he looked enjoying.

自从打算把兜兜接到德国来，我们就在筹划一切跟兜兜生活相关的事情，例如，怎么带兜兜出行。买车？暂时买不起；打车？太贵；公交？不方便；步行？算了吧，兜兜倒是喜欢跑步前进，我们俩可追不上。
 看来还是得在自行车上作打算。  有一天，我们去超市看了看自行车上的儿童座椅，居然要100欧，比我们俩的自行车加起来乘以2还贵。  另一个选择是德国流行的小拖车。在我第一次在大街上看到它的时候，眼球立刻就被吸引住了。优点如下：孩子稳稳坐在小拖车上，跟前面自行车上的大人距离不远也不近，应该有利于培养孩子的独立意识；拖车里空间很大，不像座椅那么拥挤；关键的优点是，看上去真的很酷！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜的小拖车 Do-Do’s trailer</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12221/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Dec 2009 05:01:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12221/</guid>
      <description>It was a serious problem that we don&amp;#8217;t have a car to bring Do-Do with us, but now it has been solved. We have bought a child trailer (Kinderanhänger) at ebay.de for only €50 (€30 for the trailer + €20 for transportation), which is much cheaper than those in the bicycle shop (over €600). We brought Do-Do to Rohensee, Festspielhaus and Superplus, and he looked enjoying.

自从打算把兜兜接到德国来，我们就在筹划一切跟兜兜生活相关的事情，例如，怎么带兜兜出行。买车？暂时买不起；打车？太贵；公交？不方便；步行？算了吧，兜兜倒是喜欢跑步前进，我们俩可追不上。
 看来还是得在自行车上作打算。  有一天，我们去超市看了看自行车上的儿童座椅，居然要100欧，比我们俩的自行车加起来乘以2还贵。  另一个选择是德国流行的小拖车。在我第一次在大街上看到它的时候，眼球立刻就被吸引住了。优点如下：孩子稳稳坐在小拖车上，跟前面自行车上的大人距离不远也不近，应该有利于培养孩子的独立意识；拖车里空间很大，不像座椅那么拥挤；关键的优点是，看上去真的很酷！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜两岁语录</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12226/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Nov 2009 12:19:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12226/</guid>
      <description>前些日子，兜兜在拜罗伊特度过了他的两周岁生日。
自从奥运会开幕那天（年仅10个月）叫出第一声“爸爸”，一直到一岁八个月大，体重早就突破了15公斤，个子长得直追1米，就是语言表达能力没有很大进步。不过最近几个月以来，小家伙的语言表达能力突飞猛进。
 “爸爸。”“妈妈。”“奶奶。”“爷爷。”“脑脑。”“叔叔。”“阿姨。”
叫得响亮，不会认错人。就是“姥姥”还叫不好，自然也还不会叫“姥爷”，只好用“爷爷”代替。只是我不明白他是怎么区分叔叔和阿姨
的。前两天在楼下玩，上学的大学生们来来往往，兜兜也时不时叫个“叔叔”“阿姨”，不过他们听不懂，只是好奇地看着这个中国小朋友。有个二十出头的中国女学生听到兜兜叫“阿姨”，赶紧过来纠正：“还是叫我姐姐吧。”我心想：装嫩。我儿子叫你姐姐，那你管我叫啥？  “好。”
现在我们遇事会尽量跟兜兜商量，比如要给他洗脸，就问“兜兜洗脸好不好”，兜兜会一边点头一边回答“好”。要是不乐意，就会连摇头带摆手说“不要不要。”——不过多问他几遍就把他问晕了，还是会回答“好”，然后乖乖地洗脸。如果问“奶奶在哪儿呢”或者“让爸爸坐哪儿啊”，小家伙就会指着厨房或者板凳。已经能够辨别一般疑问句和特殊疑问句了。  “谢谢。”
兜兜懂礼貌。把好吃的递给他，有时候他会冒出这么一句。  “你好兜兜！”“哈游！”
想教他跟人打招呼，结果学歪了——自己在“你好”后面加了个“兜兜”，“哈罗”发音也不标准……  “白白。”
跟人道别，通常情况下兜兜会一边摆手一边说“白白”，状态好了会加上一个飞吻——这个举动在我们科研组的同事中大得人缘,米同学说这是意大利式再见；状态不太好的时候嘛，就酷酷地说上一句，头都不抬就走了。  “洗漱！”
有一次睡觉前洗漱，我磨蹭了一下，兜兜就瞪大眼睛看着我，指着洗手间发号施令：“洗漱！”  “斯。姆斯。培西。高登。爱德德德德德。艾米莉米莉米莉。哈瑞。托比。”
给兜兜买的小火车玩具里附带了一张小火车名单，图文对照。兜兜经常把这个名单塞到妈妈手里，于是兜兜妈妈就一个一个名字念，小家伙也跟着念。只是“托马斯”只念最后一个字，詹姆士也只念个后两个字。至于爱德华，如果我们念“爱德华”，小家伙就跟念“爱华”；如果我们按照英文的发音念“Edward”，小家伙就“德德”很久才算念完这个名字。最好听的是小家伙把“Henry”念成“哈瑞”。念了几次我们发现，随便念个名字，小家伙就指着一个小火车的图片，认对了！
“妈妈不吃。爸爸不吃。兜兜吃。”“不走。”
兜兜已经会说简单的主谓结构的句子，并且会说“不”，还能够把这个副词跟他会说的动词搭配着自己造句了。有一次夜里说梦话，说“不走”——白天我们俩都去上班，出门时被小家伙发现的话他就说“不走不走不走”，后来我们只好都是偷偷溜出去。看来是梦见我们出门了吧。双职工家的孩子，唉。  “包包。”“喝奶。”“肉肉。”“尿尿。”
这是我们盼望已久的——兜兜终于能用语言表达自己的需求了！可让大人省了很多心，不必再去猜测小家伙到底为什么哭。不过也偶尔遇到小家伙捣乱的时候，热好了奶不喝，说“不尿”却突然……于是我会追问一句：“真的不尿？”小家伙会很认真和无辜地抬头看着我，狠狠地点头，嘴里说：“嗯。”现在兜兜尿床的频率明显降低了，最佳状态是跑到跟前主动告诉我们，然后领他去厕所，果然尿了，哈哈。
兜兜称体重，仍然是15公斤：

 兜兜涮拖把：


兜兜购物：

 兜兜扔垃圾：
  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>纽伦堡的圣诞市场</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10894/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Nov 2009 21:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10894/</guid>
      <description>http://www.christkindlesmarkt.de/english/index.php?navi=1&amp;amp;rid=2
纽伦堡的圣诞市场很有名。今年的圣诞市场将在11月27日开始，一直到12月24日下午两点。开幕当天下午五点半有隆重的仪式，届时将有小天使致辞 ！小天使是从孩子当中选出来的。
开放时间：
周一到周四，9.30 a.m. &amp;#8211; 8 p.m
周五到周六，9.30 a.m. – 10 p.m.
周日，10.30 a.m. – 8 p.m.

原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜在秋冬的宫廷公园</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12228/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Nov 2009 09:05:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12228/</guid>
      <description>拜罗伊特的秋天和冬天，来得比北京早一点。
早在10月份中旬，拜罗伊特就迎来了今年第一场雪——鹅毛大雪。不过地温比较热，入地即融了。整个城市的颜色像调色板一样变化，开始变黄，开始变红，而草坪上却仍然是绿油油的。熟透的苹果掉在地上无人理睬，时间久了，院子里到处飘着醉人的酒香。兜兜小朋友学说“苹果”却说不好，不过说“apple”还是说得不错的，这是兜兜学会说的第一个外语单词。黄叶红叶落得满地都是，清洁工人却只是把路上的落叶扫到路边草坪，并不带走，以至于到处都可以看见厚厚的像毛毯一样的金黄地面。宫廷公园（Hofgarten）尤其如此。
兜兜小朋友昨天还学会了说第二个外语单词：“Hallo”。
今天虽然天气仍然阴沉沉的，但是为了避免兜兜在屋子里精力充沛地制造噪音，我们还是决定带兜兜去宫廷公园玩。
兜兜走在金黄色的公园：

宫廷公园有个很长的像勺子形状的池塘，兜兜指着里面说：“鸭鸭”：

这是兜兜指着的鸭鸭，其实是成双成对的戏水鸳鸯：

兜兜和妈妈：

兜兜和奶奶：
  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜第一次进幼儿园</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12229/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Nov 2009 13:51:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12229/</guid>
      <description>明天是兜兜两周岁的生日，阴历的。兜兜到德国整整两星期。
小家伙总体表现不俗。虽然四个月没见面了，但是在慕尼黑机场第一眼看见我就叫“爸爸爸爸爸爸……”叫了一串。白天带他出去玩，强迫他不睡觉，大概花了一周时间，终于把时差调整过来了。
兜兜站在学校门口：

兜兜在公寓楼下奔跑：

很想尽快把兜兜送到幼儿园。这个事情早在四个月前就开始计划了，我们看上的是学校的幼儿园。这个幼儿园分两部分，Kindergarten是给3岁以上的孩子的，是传统意义上的幼儿园；Kinderkrippe是给3岁以下的，可以译作托儿所。托儿所现在共有三个班，每个班四五个小孩，3个老师带。可以在工作日从早8点呆到晚8点，每个月100欧，伙食另计。
前两天带兜兜去看了一次，他很喜欢这里，坐下就不想走了。一副谈笑风生的样子，也不知道跟别的小孩能说点啥。无奈幼儿园暂时没有位置。只能排队了。
  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>红汽车和红苹果</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10916/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Mar 2009 11:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10916/</guid>
      <description>兜兜小朋友左手拿着红汽车，右手拿着红苹果，吃错了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>儿童医院买药记</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10917/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Mar 2009 23:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10917/</guid>
      <description>北京儿童医院，素来听说看病的小孩特别多，全国各地慕名而来的人，排队排到大门外，甚至有半夜卷铺盖来排的。听来很恐怖。兜他爹地以前去过一次，还行，早上六点多起床坐公交车去，7:30到医院开始排队，挂到了当天的号。
　话说昨天兜兜的奥丽汀健齿露用完了。这个药是预防和治疗龋齿的，按说不是什么疑难杂症，但是奇怪的是，找遍了我家附近大大小小的4个药店以及单位附近两个药店，都没有卖的，甚至听都没听说过。网上关于这个药的信息也很少，有个妈妈在北京到处买不到，于是打电话到深圳的代理厂家——这个药是美国进口国内罐装的。兜他爹地认为不一定非要用这个药，可以换用类似的药，但是兜他妈咪不肯，因为没有类似的药说适合幼儿用可以吞服的。没办法，兜他爹地只好杀往上次给开出这个药的地点——儿童医院。
　网上调研的信息是，直接去医院的药房买是不行的，必须挂号（注意这条信息！）。所以，又起了个大早。
第一关：分号
　分号就是先在分号台按照不同科室领号。领之前特地拿空药瓶问咨询台，答复跟网上说的一样，必须先挂号，让大夫开了药才能买（注意这条信息！）。老老实实排队吧。前面排了二十多个人，终于排到，护士一指旁边说“口腔科在那边领号”——那边没排几个人！白排了。领了号去挂号窗口接着排队吧。
　经验教训：先看好周遭环境，别站错了队。
第二关：分诊
　幸运的是挂到了今天的号，32号。然后就是去分诊台，护士把该科室的号再分到不同接诊房间。兜他爹地问了一句：“我只想开药，行不行？”护士看看空药瓶，想了想，又问了问，说“你重新去挂个口腔粘膜的号吧，就说刚才你挂错了，这样可以早点给你开药”。于是重新去分号台领号，挂号倒是免了。领到的是7号，不错不错。再到口腔科，等了5分钟，轮到了，开药很顺利。
　经验教训：口腔粘膜室的人比口腔科其他室病号少多了，开药可以用。
第三关：交费
　兜他爹地理所当然地认为下一步的交费应当去收费处，于是按照指示牌到了一楼收费处，有标志说暂停收费，请到地下收费处。转战地下，又是排队，十几个人排过去了，却说“你这个药请到一楼保健药房交费”！
　经验教训：这个医院的交费项目并非都在收费处。
第四关：保健药房
　保健药房，就在兜他爹地刚来时经过的路上。
　到药房当场交钱，拿药，不含糊，于是多问了一句：“要是能直接来买多好，为啥非要挂号？”人家的答复让兜他爹地当场晕了过去——
　——“不用挂号，直接来买就行！”
　经验教训：结局关的经验教训比较多，也比较伤人：
1、保健药房可以当场一手交钱一手交货
2、奥丽汀健齿露可以在保健药房买到
3、去儿童医院买药并非一定要挂号大夫开了才能买
4、网上大家都认可的信息未必可靠
5、医院咨询处的答复也未必可靠
6、白起了个大早，其实随时可以来买
　最后还有：从安贞西里坐694五站地，或从科技馆坐387九站地，或从国图坐特4八站地，就到儿童医院了，兜他爹地却坐21路十几站地才到，还是进的后门。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>起名字的学问2：说名解字话三国</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10920/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2006 21:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10920/</guid>
      <description>无意听了一堂中央台“百家讲坛”关于三国的讲座。很多三国人物，他们的爹妈，都给孩子取了个好名字。我觉得，如果给孩子起名字时能参考一下三国人物命名法，那么一定是无不裨益的。
先说三国时期牛烘烘的曹氏。曹操的名字对于现代中国人来说，虽不比秦桧一听就让人痛恨，但是也给人厌恶感，喜欢戏曲的大爷大妈们脑子里会浮现出一个白脸奸臣形象来。就曹操的所做作为来看，要是他儿子曹丕不篡位称帝，老爹曹操估计也不会落下个奸臣的骂名。“奸贼曹操是逆贼曹丕的儿子”，这句话说得有道理。有人说曹操是中国历史上第一个敢用脏字作名字的人，所以雄踞中国流氓史榜首——这是笑谈了。不过鉴于这两个原因，后世的中国人一般是不会用“操”字起名的，就像不会用秦桧的“桧”字。两个好端端的汉字被汉人们糟蹋了。曹操字“孟德”，“孟”就是老大，“德”用来说明“操”的意思是“德操”，跟“操行评语”的“操”一样，所以我觉得这个名字对古人来说还是起得蛮好的。曹操手下能人无数，我比较喜欢张辽。张辽字文远，“辽”和“远”也是同义词，“文”大概是种美称吧，合在一起意境很美。20世纪末21世纪初的中国教育，导致曹魏最有名气的有四个人，除了曹操外，还有：孔融，因为他在小学课本让了梨，后来被满门超斩；曹冲，因为他同样在小学课本里称了大象，可惜后来夭折了；还有那个行军主簿杨修，在中学课本里就被杀了。孔融，字文举，字典上说“融”的本义是炊气上升，那么就容易理解为什么字“文举”了。曹冲字仓舒，杨修字德祖，谁能说说他们二位的名和字有甚关联乎？
　再说江东孙家。孙家老大是孙坚。孙坚字“文台”，字典给出“坚”的本义是泥土坚硬，台子么，当然硬了，不然就是土堆。孙坚的俩儿子，大的是孙策，字伯符——“伯”和“孟”一样，也是排行老大，而“符”应该是令符、令箭的意思，“策”则可能是策略、谋略的意思；二儿子是孙权，字仲谋，这一看就知道了，我们常说的权谋权谋，跟他哥哥的名字一比较，可以嗅出这一家子的政治气味来，不过把这气味弄到名字上就太露骨了，就好比开个KTV赚钱就赚钱呗，非要名字叫做钱柜，既难听又难看。哥儿俩有二位重臣：张昭字子布，名和字也是同义词，“昭示”、“公布”的意思。周瑜，字公瑾，名字很好听也很好看，所以竟然单位有同事和他重名，就是诸葛亮的哥哥诸葛瑾，字子瑜。“瑜”和“瑾”都是美玉——凡是斜玉旁的字，都跟玉石有关，这是我的中学老师范晓泰先生教给我的（范先生所授有很多让我一生受用不尽）；“公”和“子”自然都是对男子的美称。周瑜人如其名，风华正茂，少年英豪，宛若三国群石当中一块最美的宝玉，在当时超级男生的排行榜上可以排三甲；诸葛瑾就惨了点儿，长了个长长的驴脸，要是在现代还可以借此上春晚让大家嘲笑，可是当时在学术上似乎没有多大作为，老婆也不比周瑜的小乔，委屈了这个好名字。周瑜接班人是鲁肃，字子敬，“肃静”嘛，鲁肃是个老实巴交的人，不似周瑜的风流儒雅。鲁肃的接班人是吕蒙，字子明，“蒙”是“蒙蔽”的“蒙”，与“明”是反义词， 结果果然白衣渡江蒙骗了蜀军并取了关羽的性命，难道是天意？
　最后说说三国的正统蜀汉一家。蜀汉的中心人物是经天纬地的诸葛亮，字孔明。孔者，很也，跟“孔武有力”的“孔”是一个意思。“明亮”绝对是个好词，好听好看又容易理解，小学二年级的学生在造句的时候经常用“小明”“小亮”做主人公。刘备，字玄德，我又得请教了：这个名和字有关联么？刘备手下五虎上将“关张赵马黄”，挨个说吧：关羽，据说原本字长生，后来改成了云长，莫非是为了配合“羽”字才改的？张飞，字翼德，三国志记载的是“益德”，莫非罗贯中也是为了配合“飞”字而改的？赵云，字子龙，我觉得张辽、关羽、张飞、赵云的名与字都是一个系列的，意境相近，而子龙的名字当中更多了一分豪爽气。与许多英雄一样，三国之中，我最爱子龙；我认为周瑜是三国历史上最完美的人物，而赵云则是三国小说中最完美的人物了，千百年来引来无数人的崇拜，堪称三国演义中第一帅哥，以至于当今仍有人用他来起名字，例如上大学时睡我上铺的兄弟的姓名就是在“赵云”二字之后加了个与“好”同义的字，更以“我愿做一片云”作为自己blog的标题，在夸奖赵云好的同时寄托着对他的深深崇拜。马超，字孟起，“超”和“起”无论从模样还是意思上都不分彼此。最后说老将黄忠，字汉升，我认为这是三国群英谱中起得最好的名字，简直就是三国演义中心思想的最精练概括。对谁忠诚？对汉朝，对汉室正统的刘备！就和董建华的名字一样，在政治倾向敏感的年代，一个名字一定会在一定程度上影响着一个人的命运。我有个漂亮师姐也叫“汉生”，不过是“武汉出生”的意思，跟三国的政治倾向无关，特此说明。
　三国风云漫卷，浪花淘尽英雄，岁月却带不走那一串串熟悉的姓名。掩卷而思，有知识有文化的你，是否还会给自己的小猫小狗和小孩随随便便起个名字了事？读了这篇拙作的你，是否还会让“狗剩”“旺财”这种名字陪伴他们一生？我的爱犬，取名小白，字太白——它有翩翩诗仙的气度。初步考虑若干年后有了小孩，就叫汗青，取“留取丹心照汗青”之意；不过“汗”字味道不太好，或者改做“汉卿”，借用了名人关汉卿和张学良的名字，也和我的母亲姓刘遥相呼应，不知老婆能同意否……
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>起名字的学问</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10921/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2005 17:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10921/</guid>
      <description>起名字是有学问的，我认为。至少应该遵循这x条原则（x等于几本文写完才知道）。
　首先，要明确一点的是，名字是做什么用的？有个脑筋急转弯，问有一样东西明明是你的，偏偏别人用得多，是什么？Bingo，答对了！是你的名字。名字起了是给别人称呼你、辨别你用的，那么首先应该考虑的是别人用起来方便。什么是方便？认得，应该是基本要求。看见了个名字还得问这是什么字，字是什么意思，这不是给人添麻烦嘛？再说了，汉字那么多，干嘛非要起个偏僻的字？唉，我早该提前告诉垚的老爸的。
　其次，发音要响亮，因为这样容易叫，也容易记住。汉字的内涵博大精深，如果能多考虑一些，也许这个终身伴随你的东西会潜移默化地影响你。举几个例子吧。如果姓的拼音以i结尾，那么紧跟在后面的那个字的拼音最好不要以y开头。例如姓“李”最好不要名“仪”或者“洋”，不然叫起来感觉像是一个字“梨”或者“粮”。类似的，以u结尾的姓最好不要接以w开头的名，比如“吴问”叫出来像是犹犹豫豫念了个“问”字。此外，注意汉字的平仄会给发音带来一些乐感。为啥古诗词一般都是平仄相间？因为读起来唱起来好听。举个例子，“欧阳峰”这个名字起得就不咋地，三个字都是平声，平淡，而且觉得悬在上面不踏实。“黄药师”就好多了，两个平声之间夹了个仄声，顿时有了起伏，有了韵律。考虑平仄的话，我建议最好以平声结尾，就像古诗词的最后一个字一样，不为别的，就为响亮。我的名字就是这样的响亮……（未完待续）
原文链接</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>