<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>德国 on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/%E5%BE%B7%E5%9B%BD/</link>
    <description>Recent content in 德国 on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2016 15:13:09 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/%E5%BE%B7%E5%9B%BD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>在瑞士买不到的“瑞士表”</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18963/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2016 15:13:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18963/</guid>
      <description>瑞士跟德国和奥地利接壤，距离我家的车程为两个多小时。我去瑞士旅游过，物价太贵，所以只买了一块巧克力就回来了。
昨天，有位朋友让我帮忙代购一款瑞士表。我简单了解了一下，发现在我这里是买不到的。按照惯例，我把对这款瑞士表的简单调查，补充进了“在德国买不到的德国货”一文中。同时，以“在瑞士买不到的瑞士表”为题，在这里单独发一次。
瑞士天珺表 Tangin Switzerland 示例：官网，天猫旗舰店
广告词：
 瑞士天珺表 真正的“瑞士制造”  调查：
 德国亚马逊找不到Tangin这个品牌。（奥地利和瑞士没有amazon。都是去德国amazon买。） google搜索“Tangin”，排在第一位的是一个名为“TANGIN What Is Not True Swiss Watch（天珺不是真的瑞士表）”的网页。 天珺表的官方网站有中、英、法三种语言的界面，但居然没有瑞士最主要的官方语言德语界面。 天珺表的官方网站介绍的全球维修中心，居然全部是设在中国的城市。瑞士的客户怎么办？ 天珺表在天猫的旗舰店，自己的品牌名字时而“天珺”，时而“天骏”，不一致。 搜索天珺的CEO Mohsine Benmahmoud，主要出现在中文网页中。外语网页也不是没有，但基本没有任何有效信息。  鉴定结果：
 天珺表不是瑞士本土品牌。  大鹏说：
 这款表还是在国内买吧，我这里买不到。
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在德国和奥地利租房子</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18906/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2016 18:43:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18906/</guid>
      <description>年年难过年年过，处处无家处处家。说起租房子，对我而言就是一部血泪史，出国7年里，搬了9次家。几个月前，网友来信询问在萨尔茨堡租房的事情，我做了简短回复。在回信的基础上，这里介绍一下在德国和奥地利租房子的经验。
房屋概况 德国和奥地利可租的房屋，居住条件五花八门。就说说我亲身住过的房子吧。
我住过大学的学生宿舍。来念书的学生，一般都住大学的宿舍。宿舍一般房租低廉，条件完善，生活方便，家具、网络、电器一应俱全，可以拎包入住。大学宿舍一般是每人一个单人间，几个人合用一个厨房和卫生间，也有的有自己的小厨房和小卫生间，就是所谓的WG。因斯布鲁克大学宿舍有的条件比较艰苦，有双人间，生活不是很方便。
我住过普通的民宅。有一次，搬进去时是空房子，没有任何家具，厨房也没有任何炉灶，上一家租户带走了所有的灯泡，甚至马桶圈，唯一提供的是热水。这是在德国租房的默认情况，空房进，空房出，一切东西都要从零置办。还有一次，搬进的房子热水器坏了，大冬天的，房东拖着不肯修，多次沟通无果。我找律师咨询，律师翻了翻以前的案例，建议我下个月砍去一半房租，理由是热水器属于基本配套设施。房东收到房租立刻怂了，迅速来修好了热水器。
我住过短期转租房（Zwischenmiete）。Zwischen就是between，“两者之间”。一位大学生，要去外地交流，他住的房子会空出三个月，经房东允许，他可以短期租给别人。这样的房子家具电器一应俱全，这个小弟连他的衣服文具都摆在桌上，让我随便用，省心极了。
我住过同事转租给我的房子（Nachmiete）。Nach就是after。同事合同结束，要搬离这座城市，我就当了他的下家。这样的好处是，他不用把房子清空，他有些原本打算扔到的家具，我愿意继续用，就不必扔到垃圾站销毁，避免了浪费，省了他的事，也省了我的事。
我还住过青年旅馆。那是在实在找不到房子的情况下，挤在6人一间上下铺的小屋里，仿佛回到了当年上大学的宿舍。
在哪里找房 学生宿舍，需要在报到前事先申请。不同大学有不同的规矩，咨询大学的相关部门即可。下面列出奥地利申请学生宿舍的常用网站：
 OeAD：官方机构，和各大学生宿舍有联系。需要先汇款给他们，他们才会给你安排宿舍。 Europaheim，最好的选择，物美价廉，很难申请到。 home4students（链接1，链接2）次之，据说略贵。 International student house，房子不错，价格略高，管理略严。 wist最大，普通大众的最爱，这里的常驻博士们多数这个，力荐。 Akademikerhilfe，略不及其他。  关于学生宿舍，本文不做详细介绍，下面主要说说如何在大学之外找民房。
第一个途径，自然是网站。
 德国找房网站：
 http://www.wg-gesucht.de/ http://www.studenten-wg.de/wohnungsmarkt.html http://www.wohnung-jetzt.de/ http://www.immobilienscout24.de
特别地，下面是在拜罗伊特找房的网站：
 http://bayreuth.studenten-wohnung.de/
 http://www.nordbayerischer-kurier.de/anzeigen/online_werben/immobilienmarkt_237.html
 http://www.swo.uni-bayreuth.de
 http://www.immobilien-bayreuth.com/
  奥地利找房网站：
 http://www.immobilienscout24.at/
特别地，下面是在因斯布鲁克找房的网站：
 ÖH。属于因斯布鲁克大学，对外开放，大家都往上贴房源或求租房源。
   第二个途径是报纸。当地的免费报纸一般都有专门的板块，发布房源广告，需要你打电话预约看房。这个过程是练德语的好机会。本帖最后附上报纸常用租房用词缩写及解释。
第三个途径是中介。如果不差钱或者太着急，我建议找中介公司，最省事，而且肯定能找到房子，一般来说都比较满意。immobilienscout24上面很多房源就是中介发布的，上面有中介公司的联系方式，可以直接联系他们，提出要求，他们按要求找就行了。中介费（Provision）一般是最后租到那个房子的2个月的冷租。这个途径跟第一第二个途径是重合的，中介会在网上和报纸上发布房源。
第四个渠道，就是请大学院系的秘书或相关部门帮忙找。这个取决于环境是否友好。我在拜罗伊特大学的时候，大学有个welcome center，专门解决外国学生或学者的各种生活问题，就帮很多人找到了房子。到了因斯布鲁克，没有这种机构，但我们系的秘书也乐于帮我打听房源。
房租 一般而言，租房信息里给出的房租分两种：冷租(KM)，暖租(WM)。冷暖房租差别很大，租之前务必弄清。
冷租的概念比较清楚，指的是房东的净收入，就是完全进入房东口袋的那部分，不包括水、电、暖气、煤气等费用。其他的费用需要自己打理。
暖租的概念比较复杂，一般是冷租加上其他费用（NK，Nebenkost），包括暖气、卫生清洁费、垃圾处理费和消防等费用。这些费用到底哪些包含在标价里，要向房东问仔细。水电费一般另计，需要自己到Stadtwerke登记，登记时可以选择不同的能源公司，电费价格有不同。
除了房租外，一般还要交相当于两个月房租的押金（KT, Kaution）。将来退房时，房东会检查房屋状况，如有损坏，会从押金中扣除。
签合同，退房，以及转租 关于房租的情况，租房合同中详细列出来。租房合同一般都好几页，全面列出了甲方乙方的权利和义务，一定要逐条认真阅读，比如交接了几把钥匙、是否允许抽烟、是否允许养宠物等等。
退房条款会在合同中写明。一般来说，如果租房的人要离开房子，必须提前三个月通知房东。房东如果要提前赶访客走，也要提前三个月通知。如果租的时间长了，房东就不能随意赶访客走。如果访客想短期转租给别人，一定要经过房东同意。
年年失望年年望，事事难成事事成。预祝大家都找到称心如意的房子。
附录：租房常用德语单词
AB (Altbau): 老式建筑。一般施工有三个特征：砌石墙或砖墙、横梁天花板和盒式双层窗户，墙壁一般在 3 米或以上 ab sof.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>慕尼黑机场用支付宝退税</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18199/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Dec 2015 16:45:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18199/</guid>
      <description>去年，我妈从国内来欧洲跟我们一起住，享受到了奥地利国家签证的好处，一住就是半年。回国的时候从慕尼黑机场起飞，按惯例，要在出境前退税。
把我妈送过安检，我就拿着退税单去机场退税窗口办理退税手续。到那儿一看，长长的队一眼望不到头儿。没办法，排进去等吧。时间倒是不打紧，就是每次退税时都感觉尴尬：前后排队的人，退的税往往上百欧，比我购物的总价还多，而且都在赶时间登机。我因为退自己那区区几十欧元的税而耽误了别人的时间，感觉很不好意思。
就在这个时候，有位中年妇女走过来，用中文问我，愿不愿意拿支付宝退税。我只要提供我的支付宝账号，过两三周就把退税打到我账上了。她还解释说，好处一是我不用排队，直接来旁边她的一个工作台办理就行，二是可以免去退税窗口收的几欧元手续费。
有这好事儿？我想了一下，既省时间又省钱，没理由拒绝。再上下打量她：华人，身穿环球蓝联（Global Blue Service）的工作制服，大庭广众之下，应该不会是招摇撞骗的吧。于是，我就从长队里走出来，跟她过去填了个表格，把退税单交给她，拿了个票根，很快办完，就回奥地利了。
回家之后，越想越不对劲，有种上当受骗之后的感觉。支付宝有这功能？没听说过啊。票根简陋极了，上面只有个收据编号。如果上当的话，仅凭这个票根能挽回损失吗？这时老婆也埋怨我，怪我贪小便宜。我说等等看吧，不是说需要两三周吗？
等了一个多月，支付宝上始终没见到这笔钱。
我几乎已经认定是上当受骗了。反正也就几十欧元，就当交学费了吧。不过，我依然没有死心，抱着死马当活马医的侥幸，我搜到环球蓝联的客服信箱，发了一封电邮：
 Dear Sir/Madam,
my name is DaPeng. On xx April I submitted a form to the Global Blue Service counter at Munich Airport for the tax-free refund. It was said that I could receive the refund on my Alipay account in 2 to 3 weeks. However, it has been 5 weeks and I have not received it yet. Could you do me a favor and figure it out?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最值得推荐的德国和奥地利银行</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18143/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Sep 2015 16:00:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18143/</guid>
      <description>跟中国国内相同，在德国和奥地利签订工作合同或奖学金协议的时候，一般要求提供银行的一个账号，以便每个月把工资或奖学金打到户头上。在中国，这种账号就是普通的活期存款账号，但在德奥，这种账号叫做Girokonto，一般译作转账账号，不仅没有利息，还要每个月交几欧元的服务费。为了抢顾客，很多银行推出不同的优惠政策，比如凭学生证可以免服务费，邀请朋友开户的话可以领取几十欧的推广费等等。不同银行提供的服务条款各有不同。那么，在德国和奥地利，哪家银行用起来最方便呢？
哪家银行好，取决于你用它来做什么。对我来说，只要方便领工资，方便去自动提款机提款，方便网上银行转账，方便给信用卡还钱，这就可以了。最好能免服务费。如果开户有赠品，那就再好不过了。
从德国到奥地利，我先后使用了三家银行，在这里说说使用感受。
Sparkasse 刚到德国的时候，我问我老板：“德国哪家银行最好用？”
我老板是纯粹的德国人，说：“Sparkasse。”
是的，Sparkasse银行是德国当地人使用最普遍的银行。在德国和奥地利，不管是大城市还是小乡村，Sparkasse的营业点和提款机遍地都是。我开始的时候就用它。其他都好，唯一让我不满意的是，网上银行只有德语版，用起来费劲。
Sparkasse我只用了很短一段时间。回想起来，像是遥远而懵懂的童年时光。
Commerzbank 后来，一位华人朋友听了我的苦恼，说：“你要不要换到Commerzbank？Commerzbank网上银行有英语界面。我邀请你开户的话，可以获得25欧元推广奖励，或者获得一份替代的奖品。”
我有些动心，也有些担心：“我很多合同都用到银行卡，一换银行就得全改，太麻烦了吧。”
朋友说：“不要紧，你可以授权他们去替你改，一点都不用操心，他们全包了。”
果然如此。
Commerzbank只要每个月固定打到卡上的金额超过1200欧元，就免收服务费。跟Sparkasse相比，他家的提款机不是那么多，但好在他家跟很多银行有合作，在合作银行的提款机上提现都不用交跨行手续费。在Bayreuth和Garmisch这种小城镇，火车站门口就有合作银行的提款机。后来，趁搞活动可以获得双份推广费的时候，我老婆在我的邀请下也开了户。我们挑了一套Bosch电钻做奖品。
搬到奥地利之后，我在Commerzbank修改了地址，这样不影响在新地址接收他们发来的信件。即便如此，Commerzbank越来越不好用了。
虽然可以像以往一样接收工资、在超市刷卡消费、给房东转账付房租等等，但是有些业务无法完成，毕竟这是家德国银行。比如，我在公交公司购买公交年票的时候，如果有奥地利的银行卡，就可以无息分期付款，但外国银行不行；大娃的课后托管班，如果有奥地利的银行卡，就可以自动每个月扣款，但外国银行不行；支付房租的时候，由于是跨国转账，无法设置自动每个月转账，每次都需要我手动操作，不胜其烦。
毕竟，这是跨国业务嘛。
在连续用了5年Commerzbank后，该换了。
BAWAG PSK 于是，我问一个奥地利同事：“奥地利哪家银行好？”
他回答：“无所谓，都一样。”
我又问：“哪家银行免服务费？开户有奖金？”
他说：“服务费？什么服务费？我查一下啊。咦？真的哟，每个月还扣了我服务费！我都不知道。奖金？什么奖金？”
我很无语，最后问：“你为什么选择现在这家银行卡？”
他说：“我的第一个银行卡是我妈给我在这家银行开的户，我就一直用到现在。”
我不问了，暗暗反思，到底是他太粗糙，还是我太精明太计较了。看来只能自己去银行打探了。
大学附近有两家银行，是Sparkasse和Hypo Tirol Bank。在比较了两家的服务条款之后，我发现的确没有明显的差别。就在我打算随便开个户的时候，意外地，我老婆发现了一家让人惊喜的银行：BAWAG PSK。
BAWAG PSK的营业厅设在邮局，相当于中国的邮政储蓄。除了提供类似的服务之外，提供几样惊喜：
 只要户头的余额不低于880欧，就免受服务费； 网上银行有英文版； 提供“钥匙找回服务”独具特色。在欧洲生活的人知道，丢钥匙是多么可怕的事情。一把住宅钥匙丢了，全楼各家各户的锁和钥匙都得换，闯祸的人为此支付几千欧元都不足为奇，有很多人专门买针对丢钥匙的保险。对于这个问题，BAWAG提供了一个巧妙的服务。银行赠送用户一个金属片，上面刻有跟用户绑定的编号以及德英两种语言的“请将我放入任何一个邮筒”的字样。这样，谁捡到钥匙，扔进信箱，邮递员就会把钥匙送到银行找失主。 出示我的工作合同，并且将我每个月的工资打到BAWAG的账户，就赠送一部智能手机。裸机。  赠送智能手机！我正打算买一部。于是，毫不犹豫就开了户。
昨天智能手机快递到我家了。是一部索尼Sony Xperia E4 E2105，是今年的新机型，市场售价140欧元左右。
我非常满意。
插图：最近在银行开户得到的赠品
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在国外当爷：投诉实例</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18111/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Sep 2015 16:00:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18111/</guid>
      <description>德国的服务是相当人性化的。在这里生活了五六年，我都没有受过什么明显的委屈，直到今年。
在国外，消费时受了委屈怎么办？
&amp;#8212;投诉！
有效吗？
&amp;#8212;有效！
下面讲我在德国亲历的三个当爷的故事。当爷的故事之前，请允许我先讲个当孙子的故事。
第0个故事：孙子 上个月回国，在银行柜台，我要更新网上银行关联的手机号码。隔着厚厚的防弹玻璃，里面的女工问我：“手机号？”
我犹豫了一下，心想，得先解除旧号码吧，于是先报了一下旧手机号。
她从玻璃下的缝隙塞出来几张纸，命令道：“签字。”
我签了，还给她。她忙了一会儿，又塞出来几张纸，说：“好了。”
我吃了一惊，赶紧说：“我还没告诉你我的新手机号呢。”
她脸色刷地沉下来：“刚才我不是问过你了么？”
我说：“我还以为你问我的是旧手机号……”
她打断我：“我问的就是新手机号。”
我：“你没说啊。”
她：“我说了。”
我：“……对不起，误会了。我的新手机号码是xxxxxxxxxxx。”
她仍然很不高兴：“表格白填了。还得给你重新填一遍。”
我脑子有些错乱，一时搞不清楚谁在给谁提供服务，只好诚惶诚恐地说：“实在对不住您，耽误您时间了，我错了下次一定改……”
她说：“拿来。“
我恨不得要鞠躬了。办完事就行啊。投诉？算了吧，耗不起那时间。晚了的话，遇见下班高峰期，地铁又该挤了。就当她因为某种原因体内荷尔蒙水平异常吧。我非常体贴地为她开脱。
作为一名来自中国的顺民，我从小习惯了逆来顺受，哪怕是在消费时遇到了不爽的事情，一般都是默默忍受，以息事宁人为重。就这样，在国内当孙子当惯了，在德国、韩国、奥地利生活，还真是不习惯。来银行办事遇见的都是和颜悦色，跟工作人员之间只隔一张桌子，连个玻璃都没有，犹如春风扑面。
这意味着，咱翻身当爷的机会来了。
第1个故事：告状 这是个告状的故事。
德国有一家长途客运公司，方便又便宜，去年我在德奥两国之间每周往返一次，乘坐得多了，居然产生了感情，像看待自己的公司，看见毛病就想帮他们改一下。
有一次乘车，我坐在距离司机不远的座位上，一路上只顾看风景。车已经上了高速公路，我无意瞟了一眼司机，发觉哪里不对劲。定睛一看，司机没有系安全带。
乘坐德国的长途巴士，因为走高速公路，所以一般全程都要求系好安全带的。我有些不相信自己的眼睛，仔细观察了一下司机座位的结构，他的确把安全带压在了背后。
我解开安全带，走到司机跟前，用英语跟他说：你的安全带。
司机不懂英语，用德语回答我，好像是开车时不要打扰他。我指了指安全带，他又说了些什么，我只好回座位了。
他仍然没系安全带。
回到奥地利，我立刻给这家公司的客服发了一封电子邮件，用英语写的。我不确定他们是否接受英文投诉，但这事儿我拿德语说不清楚。
第二天，我收到了回复，英文的：
 Dear Dr. Zhao,
thank you very much for your email and your interest in our service. Our drivers are obliged to fasten their safety belt. We will therefore take measures and contact the driver.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在德国买不到的“德国货”</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18066/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Aug 2015 10:10:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18066/</guid>
      <description>几个月前我写了大鹏代购故事之四：真假悟空一帖，大家反响十分热烈。比如，网友老方留言道：
 真是受教了！其实我几乎没有在天猫上买东西，就是觉得它是B2C，应该没假货。近来都是在京东上买，就是觉得京东靠谱些，发货快。大鹏不会告诉我京东也不靠谱吧，那我就崩溃鸟！
 当时我答复说，京东我不清楚，不敢乱说。现在我可以说了：对，京东也不一定靠谱。见下面的实例。
从开店的第一件上架宝贝开始，从水晶到奶粉，我的网店上架的物品，一般都是朋友点播的。朋友经常甩给我一个淘宝、天猫、京东等网上商城的链接，说：“你看，德国生产的，帮我买一些吧。”然而，我不止一次发现，朋友点播的一些“德国货”在德国市场上根本不销售，白白花费了大量时间遍寻不着，实在让人恼火。究其原因，无非是德国货在全世界范围内都有着一流的口碑，于是就有很多人挂羊头卖狗肉了。
为了避免白费工夫，我把这些宝贝的调查情况整理记录如下（持续更新）。一来，大家可以对上榜的宝贝有所提防，这是“鱼”；二来，以管窥豹，从这些例子里，我们可以琢磨出其中的规律，这是“渔”。另外，我想提醒大家：
 这并不是假货黑名单，而是虚假宣传的名单。既然能在市场上堂而皇之地销售，那应该就是经过了我国相关质检部门的认可的。 善用自己的判断力，善用搜索引擎和翻译工具，不要盲目地听从广告，如今这个时代的很多信息都是透明的，花几分钟就能弄明白，就看你想不想弄明白。  更新：有朋友跟我讨论，说在德国市场上买不到的东西，不见得就不是德国货，比如很多made in China的东西，就不在中国市场卖。对此我完全同意，并且重申：这里列出的东西有可能质量不错，有可能属于德国货，但我就是在德国买不到，这些东西请大家不要找我代购。并且，我想请大家思考一个问题：当我们说“某国货”的时候，我们到底指的是什么？“原装进口”这个词，到底指的是什么意思？
欧米兰儿童餐具 
示例：京东，淘宝
广告词：
 德国欧米兰原装品牌 源自德国 德国血统  调查：
 德国亚马逊找不到omilan这个品牌。 google.de 搜索“omilan”，排在第一位的是京东商城。找不到这个品牌的官方网站。 德国的常见超市里未见这个品牌。 中国婴童网显示，欧米兰的运营企业是上海耐夫工贸有限公司。  鉴定结果：
 欧米兰不是德国品牌。  大鹏说：
 原来，饭盒分成三个扇形，就可以当奔驰了呀！是不是因为这个，才跟德国扯上关系的？既然名字里有“米兰”，怎么不说是源自意大利的啊！
 多美鲜牛奶 
示例：天猫，淘宝
广告词：
 德国原装进口 国际著名进口品牌  调查：
参考德国生活报。
 德国市场上找不到  鉴定结果：
 该品产于德国，Hochwald的工厂出品，运输到中国后，使用国内的品牌进行销售。简称“贴牌”。  大鹏说：
 谁能指教一下，到底什么样才算“原装进口”？
 德亚牛奶 
示例：天猫，淘宝，亚马逊中国，
广告词：
 德国原产 德国进口 100%德国原装进口  调查：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>老大哥在看着你</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18047/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jul 2015 16:00:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18047/</guid>
      <description>小说《1984》描写了一个没有自由的社会：无论在哪里，你的言行都在“电幕”监视之下。“老大哥在看着你” (Big brother is watching you) 成为这部小说的经典台词。后来，科幻小说《寂静之城》借鉴了这个思路，故事里的互联网管制无处不在，并且每个人的言行都被电子监控设备“旁听者”接收和甄别。
正如硬币有正反两面，这样的监视系统一方面有助于侦破犯罪案件和反恐，另一方面也消灭了隐私。这个没有隐私的世界，实际正在建设中。大家都知道的谷歌地图，在空间上正在实现这一点：著名的旅游景点都有街景照片，足不出户可以游遍全世界。可能大家不知道的是，遍布世界各个角落的摄像头，在时间上也正在实现了这一点。并且，这些摄像头把刚拍的照片立刻放到网上，给全世界的人们免费欣赏。
比如，我所居住的因斯布鲁克，想看看市中心吗？这里有此时此刻的照片：
插图：Innsbruck 市中心实时照片
整个城区有实时更新的鸟瞰照片：
插图：Innsbruck 鸟瞰实时照片
我们系在Stubai山谷里有个观测站，我们自己安装了个摄像头，照片也是实时更新：
插图：Stubai山谷的观测站实时照片
我的第三故乡拜罗伊特，也有市中心的实时照片，想她的时候就看看：
插图：Bayreuth 市中心实时照片
也有城区鸟瞰图：
插图：Bayreuth 鸟瞰实时照片
还想看更多地方的实时照片吗？google搜“camera live”就能找到很多，不仅照片，还有实时的视频和声音，完全等于现场直播，比如纽约时代广场，可以看到人们走来走去，鸟飞来飞去，车开来开去……
这让我不得不反思，有些毛病必须要改一改了。也许自以为找了个没人的地方抠鼻屎、给裤子拉上拉链的时候，说不定某个电脑前有人正在饶有兴趣地看着显示器上的我哈哈大笑。
不过，很难找到中国国内的实时监视照片。按照小说《三体》的说法，这应该是个安全声明，这片国土是安全的。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>遭遇德国铁路罢工</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17738/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2014 07:37:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17738/</guid>
      <description>周小平美国碎梦，方舟子大陆禁声。我在微信朋友圈里转载周小平的文章时，加上评论说：“国外生活虽然没那么好，但是也没有这么糟。”回顾一下我的博客，经常写的是在德国生活有多么光明，客观来说，这不是事实的全部。欧美生活当然有黑暗的一面，只是因为大部分人对外国的生活缺乏切身的体验，这种黑暗面才会被有些人肆意放大。作为国外旅居生活博客的博主，我能做的，就是在描述国外生活的时候，尽量如实客观。至于到底谁撒谎，网友读后自己下结论吧。
国外生活的黑暗面是什么样的？这次就从德国铁路说起。
如果你认为德国人都很守时，那么请你乘坐一下德国的火车就知道了：晚点是家常便饭。德国《明镜》周刊报道说，去年一年，德国国有铁路公司——德意志铁路（db）因列车晚点或取消，共向乘客赔付总计超过4000万欧元（约为3.37亿元人民币）。如果有人说“你就像德国铁路一样准时”，那绝不是在夸你。晚点的原因是多种多样的，包括恶劣天气、列车故障等等，而最近频繁遭遇的原因就是司机罢工。
插图：德国铁路司机大罢工（图片来源：gdl.de）
罢工是德国火车司机工会GDL组织的，他们要求公司将司机的工资上调5%，并将每周的工作时间缩短2小时。公司不干，于是，按照法律规定的节奏，接二连三的罢工大合唱开始了。最先是警告性的几小时小罢，后来是两三天的中罢，上周迎来了据说是德国铁路历史上最严重的大罢工，从周四一直罢到周日。公司每天损失1亿欧元，德国铁路就这样全线瘫痪了。期间还有一些小插曲，比如，凑热闹似的，汉莎航空公司也加入了罢工的行列；各大长途巴士公司借机增加车次并上调票价，最过分的是赤裸裸的落井下石广告词：“他们罢，我们不罢”……
这罢工虽然听起来热热闹闹，看上去却很平静，走在街上，就像什么也没发生一样，以至于我对这个事儿没怎么重视，直到一个周日的下午。
那天，我按计划来到了拜罗伊特火车站的站台，准备搭乘16:29的列车去因斯布鲁克。奇怪的是，都16:20，站台上却一个人都没有。我注意到电子信息牌上显示了ausfallen这个词。aus我认识，fallen我也认识，但放一块儿我就不认识了。从字面上，我判断是列车出事儿了（脱轨？）。我飞快地跑向候车厅的服务台，只有一个窗口开着，一个四五十岁的男乘务员坐在窗口里，正在跟一位老太太解释着什么。我一边焦急地看手表，一边往站台方向张望。终于轮到我了，于是有了下面的对话；
我：(德语)对不起，我有个问题。我要去因斯布鲁克。听说列车今天ausfallen了。这是什么意思？我只会说一点德语。
他：(德语)你在德国，你就应该说德语。今天的意思就是不是昨天，也不是明天。你这班列车今天没有了。
我怔住了，完全没料到这家伙说话会这么无理。要赶时间，我顾不得许多了，继续问：(以下均切换到了英语)那么我应该怎么办？我已经买了票了。
他：你应该早点来。到处都是取消列车的信息，电视上有，报纸上有，收音机有，火车站也有！你得自己睁开眼睛去看，不能捂着眼睛走路……
我强忍愤怒：那我现在应该怎么办？我必须今晚回因斯布鲁克！
他：你可以换条路线。
然后他打印出新的路线，我一看，16:30发车。这时火车站的时钟刚好指着16:30。
他：你最好快点跑过去……
我二话不说，拎着背包飞快地冲向3站台，那里空空如也，等了几分钟也不见有车来，信息牌上已经显示下一班车的时刻表了。
我不得不回到服务台，继续跟胖子纠缠。
我：四点半的车我没赶上，我要退票。
他：你买的是拜恩州票，不能退。
我：那我怎么办？这又不是我的错。
他：这也不是我的错。
我：那你给我换成代金券也行。
他：我只能给你改个时间。
我：那给我改成下周的周日。
他在火车票上盖了个章，我只好悻悻离开，回到家就给老板发信解释，只能晚一天来上班了。
这就是我遭遇的德国铁路罢工。粗鲁的德国人我也见过，但像这个乘务员这么横的，我还是第一次见。我老婆说，大概是别人罢工他得上班，并且坐那儿一直听乘客的抱怨，他也不爽吧。
我也很不爽。以前我写德国的生活，侧重写天堂的一面，顺便骂骂国内的情况，正如很多父母教育孩子的时候那样：你就不能学学人家小明！实在是爱之愈深，责之愈切。不过，后来我发现这种方法其实改变不了什么，唯一改变的，就是让同胞误以为我在炫耀自己在国外生活的优越感。于是，我删掉了一些旧帖子；并且，我打算开始写写国外生活地狱的一面：国外生活虽然没那么糟，但是也没有这么好。
而关于周小平和方舟子，我读到了很多言论。不管是喜欢还是讨厌方舟子，这次很多人都站在了方舟子一边。不过，Derek网友提出了独特的看法，他认为周小平其实是个过滤器，或者说是个诱饵，用来铲除异己，实乃引蛇出洞之计，方舟子自投罗网而已。如果是这样，那我的确是图样图森破了。我对此事的看法一直是，方舟子树敌太多，无数人欲除之而后快，周小平只是压倒骆驼的最后一根稻草罢了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>福利：告别德国前赠送纪念品</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17520/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Sep 2014 09:12:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17520/</guid>
      <description>拜罗伊特是一座美丽的德国小镇，是我的第三故乡。我在这里生活了五年。五年里，我做了三件大事：一是完成了博士学业，二是协助妻子生了个娃，三是建立了自己的博客“大鹏志”（原名“晴耕雨读志”）。值此告别拜罗伊特之际，我打算给支持“大鹏志”的朋友们赠送一份独特的纪念品。除特别注明外，全部费用均由我承担。
插图：拜罗伊特节庆剧院
如今能耐心读博客的很难能可贵，我很想赠送给“大鹏志”的每一位读者，无奈精力财力有限，只能挑选出一些代表。本次落选的，就请期待下一次机会吧。
礼物送给谁 这份小小的纪念品将邮寄给以下三组朋友（以后的福利活动也会参考这个名单）：
第一组是捐赠过“大鹏志”的人（目前仍接受捐款，截至今年国庆节，即北京时间2014年10月1日，下同）。目前的名单是：郑州的董博士，苏州的陈博士，北京的李博士，比利时根特的谭博士（生）。
第二组是最近一年（截至本帖发表）内在“大鹏志”发表有效评论最多的前三名（见读者墙），但不包括那些在第一组里已经出现的人。如果有人拒绝接受纪念品，则按评论数顺延。目前的名单是：勺子（76条），马光（50条），Derek Yang （43条）。其中，同一id但不同邮箱的评论进行了合并；土木坛子（59条）虽然排第2，但已经出现在第一组中了，故不重复计入。
第三组从在本帖发表评论的人里随机选出三名，随机挑选方式见土木坛子。截至国庆节。同样，不包括第一组和第二组里已经出现过的人。
除此之外，如果还有其他人也想要这份独特的小纪念品，则需要通过支付宝或paypal向我支付邮寄费用0.6欧（德国国内）或0.75欧元（国际，合人民币6元），我来支付纪念品的成本费。收款截至国庆节。
我会在德国国庆节10月3日前陆续发送第一批电子邮件给上述朋友，确认邮寄地址。收到电子邮件的朋友，请在10月15日之前回复确认。纪念品将在万圣节10月31月之前通过Deutsche Post（德国邮政）寄出，6到12个工作日寄到。
插图：大鹏志今天的读者墙
礼物是什么 那么，这份纪念品到底是什么呢？
很简单，是一张明信片。
虽然简单，但是却独特得不能更独特了。独特之处在于：
1、本明信片是我自己设计订制的限量珍藏版。好看难看另说，市面上买不到哦，全球仅存大约15枚。
2、本明信片上的拜罗伊特照片，全部都是我亲手拍摄的，从未公开发表过，包括一张我家的合影，以示与众不同。
3、拜罗伊特以瓦格纳音乐节闻名于世；本明信片会贴有一枚邮票，是我雪藏的瓦格纳诞辰200周年纪念珍藏版。当然，加盖拜罗伊特邮戳。
插图：瓦格纳诞辰200周年纪念邮票
4、明信片上除了手写的中文和德语赠言外，有我的亲笔签名。大言不惭地说，我期待将来明信片有机会升值。
千里送鹅毛，万里寄卡片。我身无长物，居无定所，仅以微薄之力，感谢各位朋友长久以来对“大鹏志”的支持和厚爱！
更新：
抽奖活动于10月1日结束。本文的评论，删去博主和已经获得纪念品的，并将重复id以第一条为准，这样处理后，剩下有效评论15条，按时间顺序为：
01 2014-09-21 at 18:22 西门 02 2014-09-21 at 19:05 寨主 03 2014-09-21 at 19:42 Mingjin Tang 04 2014-09-21 at 20:43 侯青 05 2014-09-21 at 22:21 路易大叔 06 2014-09-21 at 22:59 坤德拉 07 2014-09-22 at 04:33 Yang 08 2014-09-22 at 07:21 monomiao 09 2014-09-22 at 07:43 lvane 10 2014-09-22 at 08:40 emilyzhao 11 2014-09-22 at 10:07 acheng99 12 2014-09-22 at 23:53 sibojan 13 2014-09-23 at 20:09 霞光 14 2014-09-25 at 11:05 安心 15 2014-09-30 at 13:08 方室网志  以时间顺序，以最后一条评论“Louis Han: 2014-09-30 at 22:16 一个个如雷贯耳啊”为基准，分钟数16在圆周率中第一次出现时后面跟随的是93，99，37。因此，中奖者为第6、14和15位，即：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>博士答辩的一天（德国）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17499/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Aug 2014 14:40:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17499/</guid>
      <description>夏秋冬春夏秋冬春夏秋冬春夏秋冬春夏秋冬春夏，“五年一千八百日，风刀霜剑严相逼”。不久前，在德国拜罗伊特大学NW3楼的一间教室里，我顺利通过了博士论文的答辩，一个德国老博士终于算是念到了头儿。
插图：终于念到了头儿（图片来源：http://rlv.zcache.com）
这一天，我着实等了很久。早在一年半之前，我就以为很快要博士答辩了，哪知道论文翻来覆去地改，改得我一看它就想吐，一直改到了今年春天，老板总算是点了头。按照拜罗伊特大学数学和自然科学研究生院（BAYNAT）的规矩，我需要自费打印装订6本论文，连同各种材料（从高中到研究生的毕业证、博士期间所修的学分证明、答辩人自己推荐的审稿人和答辩委员会成员名单等），一同上交到院办公室，然后就是等答辩。一等等了三个多月。
我的导师老早就告诫我：这是你自己的博士学位。后来的事实反复证明，此言不虚。在此记录下答辩一天的流水账，看看什么叫做“自己的”学位。
插图：拜罗伊特大学建校纪念石碑
07:00 &amp;#8211; 12:00 临阵磨枪 通常情况下，大事来临之前，比如考德国驾照，我最喜欢做的事情就是失眠。然而，奇怪的是，这次却一反常态。前一天的晚上，我看世界杯球赛看到子夜时分，竟然很快睡着了。轩轩半夜也没哭，让我美美地睡了一晚。
7:00，按时起床，洗漱，给两个娃准备上幼儿园带的东西。接着，按照分工，孩子妈送兜兜去上八点钟开始的语言课，然后自己顺路上班去了。四十分钟后，我负责去语言课接兜兜，然后送兜兜和轩轩上幼儿园。9:20，我来到了办公室，终于有两个小时的时间属于自己，把自己的博士论文再次从头到尾翻一遍，回顾摘录的要点，浏览几篇重要的参考文献。
12:30 回家换衣服 轩轩还小，每天在托儿所只呆半天。孩子妈负责中午接轩轩。我则是在食堂吃完午饭后，特意回家换衣服。
答辩时该不该穿正装？我观察了好几次别人的答辩，有的比较随意，穿带领子的体恤衫和牛仔裤；也有的很正式，穿西服打领带。我们系的小米同学就穿了正装，征服了在场所有的女教授，得了个高分。虽然我的答辩委员会全是男教授，我还是翻出了若干年前买了只穿过一次的西服。
14:00 来到答辩的教室，张贴海报 提前1小时，我抵达答辩教室，一身正装地开始干体力活：张贴海报。
我费力地把四块沉重的展板搬进教室，连接成之字形（此步最难），然后把预先打印好的A1大小的四张海报按顺序排好贴了上去。尽管身边有位韩国美女帮忙，贴完之后，我仍然大汗淋漓。坐下来感叹：真是落后的欧洲，都什么年代了，还不让用ppt。
插图：为何不用ppt（图片来源：http://thegradstudentway.com）
是的，答辩不让用ppt，这是我们系的要求，就像罗永浩约战王自如的兵器用的是纸板。据说用海报有诸多好处：所有内容都同时陈列在眼前，一览无余，方便教授们理解和提问，高效快捷，省得他们花时间说：&amp;#8221;同学，请你把ppt翻到某某页。&amp;#8221;用prezi？门儿都没有。不过，这还不算是最落后的，一位来自海德堡大学的同学说，他们答辩必须用板书——黑板和粉笔。所有要讲的内容都装在答辩人的脑子里。其实，几年前拜罗伊特大学也是用板书。看来，拜罗伊特大学如今采取的方法已经很现代化了，竟然用到了打印机！
张贴海报用的展板必须由答辩人提前一两周预约大学的后勤部门，他们按指定的时间地点悄悄送到门口，结束后再悄悄取走。
15:00 开始答辩 时间到了，可是没有一个人来。我正在纳闷，我的导师急匆匆地推门进来，一脸疑惑，说大家在另外一间教室等我呢。我大惊，跟导师一核对，才发现，原来，院办通知答辩委员会成员去了另外一间教室！这居然能弄错！谁跟我说德国人严谨的？拖出去打。
大家匆匆忙忙换教室。答辩就这样颇具戏剧性地开始了。
除了答辩委员会，还有一些旁听的同学和同事。答辩是否允许旁听，拜罗伊特大学各个院系有不同的规定。我们系默认状态是允许旁听。如果不喜欢公开，答辩人可以提前向院办申请。很多人认为，有人旁听会比较好，教授们提问时不会太刁难。我懒，你们说怎么样就怎么样好了，一切按默认规定来。
按照要求，我把博士期间全部工作浓缩到15到20分钟内讲完。接下来，在主席的主持下，教授们逐个提问，问两轮。他们问的问题有难有易，最终一定会问得答辩人哑口无言答不上来为止。他们的目的只有一个：探底。探出答辩人学识和水平的边界。这个时候的教授们都很凶，据说，有的女博士生活活被问哭了。
插图：我竟然没有发疯（图片来源：http://www.daveblackonline.com）
16:00 后勤在忙碌 前线上兵来将挡，与此同时，我的私人后勤部队已经悄悄地为答辩后的庆祝活动开始张罗了。
孩子妈在地学楼的走廊大厅里一边照看孩子一边等待。四点钟，餐馆把我们一周前预订的外卖食品送来了。此外，我在前一个周末去超市拉了一车零食和饮料。发泡葡萄酒是庆祝时必须准备的，而啤酒是德国人的最爱。为了扬我国威，我特意从网上订购了一箱青岛啤酒。考虑到有人要开车，必须为他们特意准备无醇的啤酒和葡萄酒。在几位朋友的帮助下，孩子妈把食品和饮料摆放到餐桌上就位。
插图：预订的外卖
我们组的同学也没闲着。他们几天前就开始设计制作我的博士帽和博士小推车。按照规矩，一切都是秘密进行的，博士帽和小车必须到答辩结束后才能和答辩人见面。这会儿，他们悄悄地送到答辩教室的门外，藏在了某个角落。
16:30 答辩结束，宣布结果 等教授们问够了问题，所有人都被撵出了教室，在门外候着。几分钟之后，主席叫我进去听宣判。刚才凶巴巴的教授们，这会儿都笑眯眯地跟我握手祝贺，祝贺我通过了答辩。
我的导师走出教室，向外面等待的亲友和同事们宣布，并把藏在角落的博士帽给我戴上。博士帽是我最期待看到的；这里每个博士毕业时，都戴上由同事和同学事先秘密亲手特制的博士帽，帽子突出了答辩人的科研主题。比如，孩子妈的博士帽上是大气化学实验室所用的烟雾箱、色谱-质谱仪等模型；而我的博士帽上有做精致的气象学仪器模型，矗立在两块农田上。
插图：我和孩子妈两个人的博士帽
随后，我坐上“博士小车”。导师的任务是推着我在校园里转悠一圈，其他人的任务则是制造噪音。话说德国人在公共场合一般都很安静，说话都低声下气的，极少大声喧哗，除了三件事：一是赢了足球比赛，二是婚礼，三是博士答辩庆祝。制造噪音的方式五花八门，比如我们学校大气化学系是拿着装了石子儿的易拉罐晃荡，而我们系则是把硬纸折成折扇形状猛拍。这样做的目的只有一个：向全校所有人宣布，又一个博士新鲜出炉了。
插图：导师推着我穿过校园
17:00 庆祝 博士小车的终点站是地学楼的走廊大厅。庆祝非常随意，大家一起举起盛满起泡葡萄酒的玻璃杯，然后就是三三两两地聊天。一般会说说日后的打算，不常见的人彼此道别珍重。这基本上就等于是散伙饭了。
插图：庆祝会
仍然在读的同学会问问答辩的前前后后，以便给自己做参考。回顾起来，自从我3月底交完论文，到答辩已经三个多月了。这是一个漫长的等待期，一般都要等三到六个月，才能安排答辩。我这还算是快的。为什么要这么久呢？因为有很多步工作要做。
我的论文上交后，4月中旬，院学术委员会要开会讨论。这个会在我们这儿是每个月开一次，但遇上暑假和圣诞节就不好说了。这个会讨论是否可以接受论文，是否接受审稿人和答辩委员会成员名单。由于之前有老板的严格把关，绝大部分论文和名单都会被顺利接受；如果学术委员会有不同意见，那么他们会提出论文修改意见和新的名单，并通知答辩人。这个过程一般需要一个月。
然后，院办公室会把论文的打印版送到两位审稿人手里。他们有一个月的时间，对论文提出详细的评价和修改意见。如果不巧碰上审稿人休假或出差，那么就得等他回来才能开始这个工作。最终，他们把审稿报告和打分反馈给院办公室。如果两人的打分相差太多，比如一个给良好而另一个给不及格，那么院办会把论文再发给第三位审稿人，花一个月的时间重复上面的工作。因此，这个过程花一个月是运气好，花两三个月也属于正常。为了节省时间，我在提交论文前就联系我的审稿人，确保他们不休假也不出差，才把他们列在我的推荐名单里。5月底，我的审稿人完成了他们的工作。
插图：博士学位不好拿（图片来源：http://www.fastbleep.com）
接着，论文进入10天的公示期。如果公众没有异议，那么学术委员会再次开会（仍然是每月一次）讨论，决定是否安排答辩。6月中旬，我收到了通知，可以准备答辩。德国人凡事讲究预约。事实上，我早在5月份就联系答辩委员会成员，不巧的是，6月份找不到共同的时间，不得不安排到了7月上旬。
整个过程花了3个多月，算是快的。所有的通知都是用传统邮件来发送的，不是email。古老的欧洲啊，那真是不紧不慢。那么这3个月，答辩人在做什么呢？闲着干等吗？不，很忙。很多情况下，还没毕业的博士生已经找好了工作，欧洲诸国都知道德国的这种德性，用人单位允许一边工作一边等答辩。我在这3个月里做了三件事：一是整理了我处理数据用的R代码，写了一本工作报告；二是广投简历，最后找到了个博后的位置；三是在家当奶爸带孩子。
18:30 答辩的一天结束 人群渐渐散去，我和家人以及最后留下来的几位好友开始打扫卫生，把没吃完的食品打包，垃圾扔进垃圾箱，餐具整理好送到洗碗机清洗。日暮时分，才得以拖着疲惫的身躯回家去。
兜兜说：“爸爸，你也是博士啦？”我笑着点头。几个月前在我苦熬论文的时候，兜兜还用他特有的方式鼓励过我。他说：“爸爸，看是你先毕业，还是我先上小学。”我辩解：“儿啊，你是不知道念个博士多难。”兜兜继续鼓励道：“那为什么妈妈可以？”现在，我终于能抬起头做爹了。
据说很多人都期待婚礼，因为作为一名凡人，难得有一天是真正属于自己的。我经历过婚礼，却一点也不觉得那一天是属于我的，倒是觉得完全是为了帮助父母完成任务。而博士答辩这一天，从事先准备到最终结束，虽然有家人、朋友和同事的帮忙，但却是自己一手操办的，当真是“自己的博士”。
博士答辩的一天，是真正属于我自己的一天。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在德国生孩子花多少钱</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17426/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Aug 2014 17:52:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17426/</guid>
      <description>不久前，我的校友戴睿可同学欢欢喜喜当上了美国人的爹。他在个人博客里介绍了在美国生娃的费用，总结起来就是：从孕期产检到分娩，费用大部分由保险公司报销，自付1700美元（合1万人民币）。可能是早产的缘故吧，费用偏高。
中国生孩子花多少钱呢？兜兜奶奶家书架的一本字典里，至今夹着一张泛黄破旧的纸条，是三十多年前我出生时河南某市人民医院开具的收据。模糊的字体显示着清晰的数目：生我时花了大概1元人民币。六年前，兜兜出生于北京复兴医院，顺产，共花了3000多元，其中的90%由兜兜妈的工作单位报销。此外，还花了3000元钱请月嫂。
那么，在德国生孩子的费用是多少呢？
插图：快点，鹳先生，我预约了今天出生！（鹳是西方传说的送子鸟；德国人凡事讲究预约。）
在德国生孩子，一般都是有工作的成了家的人，入的保险都是公立险。生孩子的一般费用，公立险全部报销，因此，一般情况下：
在德国生孩子，可以不花1分钱（同胞们快来德国生啊）。
具体报销哪些开销，医疗条件如何，下面以轩轩的出生为例，说说在德国生孩子的医疗条件和具体开销。
产检 在德国看医生，一般都是去小型诊所（Praxis），只有一两个医生连同一群护士。正常情况下，确定一家妇产科诊所（Frauenarzt，直译应该是女科），按时去检查就可以了。妇产科诊所负责从怀孕到产前几周的全部检查和治疗，检查的内容跟国内没有多大差异。诊所还给安排产前培训课程。费用全部由保险公司报销。
插图：德国拜罗伊特的一个诊所
如果检查出现异常的话，医生会给出相应的建议。轩轩妈有妊娠糖尿病，因此医生给开了个血糖仪，从药店领取，自己每天测三次，手上扎的全是小孔，就像做化学实验，记录下每次的测量数据，定期给医生反馈。血糖仪的费用全部有保险公司报销。此外，医生建议做唐氏筛查，这并非强制，完全自费，我们慎重考虑后，去纽伦堡的一家医院专门做了这项检查。
分娩 拜罗伊特全市只有一家医院负责接生。这家医院（Klinikum Bayreuth）的条件优越。医院外部，有为产妇准备的特殊通道，可以开车直达产房门口；医院停车场旁边甚至有个直升飞机停机坪，一架ADAC的黄色直升飞机作为紧急救护而随时待命。医院内部，走廊里飘着咖啡的香味；产房隔壁就是厨房和小餐厅，有冰箱和烤箱免费使用，就像个家庭旅馆。
插图：医院的急救直升机，名叫克里斯托弗
当年在北京复兴医院生兜兜的时候，孩子妈跟另外一个产妇同在一个产房接生，因此我没能进去。这回，孩子妈所在的产房是独立的，我可以在孩子妈身边陪伴，经历轩轩出生的整个过程，那真是惊心动魄。接生的过程中，孩子妈要求侧切和打无痛针，都被助产士们拒绝了，三四个助产士在旁边只是微笑着说：你很棒，你能行。从推进产房到轩轩呱呱落地，不到一小时。我手忙脚乱地给轩轩剪脐带，手里的相机没处放，一个小助产士笑着接过去帮我拍。接生的全部费用由保险公司报销。
插图：拜罗伊特医院，轩轩出生的产房
在默认状态下，产后住的病房是两人或三人间，费用全由保险公司出。这种病床只给产妇用，家属不能陪同过夜。独立的家庭病房则需要提前预约，自费，包括了给家属安排的一个床位，以及两个人的一日三餐（主要是西餐，偶尔有中餐），每天共收费70欧元，住个四五天，如果一切正常，就必须出院了，给后来的产妇用。这个价钱其实不贵，即使是光算饭钱也差不多了。不过还有更便宜的。有个同事选择了拜罗伊特附近的库尔姆巴赫县医院，家庭病房好像只要20欧左右，并且不像拜罗伊特这么紧张。
以前兜兜出生时，我和兜兜姥姥两人在医院陪床，轮流照顾尚且感到疲惫不堪。相比之下，这次轩轩出生只有我一个人在医院照顾，我和孩子妈反而觉得轻松，这得益于医院无微不至的护理，新生儿的父母只管吃吃喝喝聊聊天就行了，不轻松才怪。在病房里休养的四天里，晚上可以把轩轩完全交给护士，在专门的婴儿房照看，我们可以好好睡一宿觉；白天，护士会把三餐送到病房里，吃完后会来取走，不用出去打饭也不用洗碗。婴儿房是新生儿集中休息的地方，有换纸尿裤的专用台子，有舒服的喂奶沙发，配有喂奶枕和自动吸奶器。由于妈妈们在这里喂奶，所以谢绝男士入内。那么爸爸想给孩子换纸尿裤怎么办？走廊另一侧，还有一个小型的爸爸喂奶房。此外，奶瓶、衣服、纸尿裤等通通不用准备，医院全管，费用全部报销。当地的报社在征得婴儿父母的同意后，来给本周出生的婴儿拍合影，登在报纸上，免费发到本市的各家各户。
插图：《拜罗伊特星期天》（Bayreuther Sonntagszeitung）周报上每周的新生儿
产后护理 德国有一种中国没有的职业：家庭助产士（Hebamme）。她们不属于诊所，也不属于医院，是个独立的工种，直接面向产妇进行一对一的上门服务。如果非要类比的话，大概相当于国内的月嫂吧。
一般来说，怀孕几个月的时候，就可以预约家庭助产士了。我们知道有这回事的时候，已经快到预产期了，就赶紧打听到一位助产士，名叫苏珊，英文很棒，电话预约后见了面。轩轩一出生，我们就通知了苏珊，她赶来医院探望，并嘱咐我们一些注意事项。出院后的产褥期内，苏珊每周来我家一两次，每次大约1小时，做些什么呢？我总结一下，苏珊大概做4类事情：
 对产妇和新生儿体检； 指导我们如何对待新生儿，例如如何给孩子洗澡、喂奶、哄睡等等； 指导产妇做身体状态的恢复； 指导如何协调家庭成员的关系，在我家的情况就是如何不让兜兜感觉受到冷落。  由于是第二胎，我们对前3条都有一定的经验，所以不觉得什么，但第4条就太新鲜了，因为我们两口子都是独生子女，完全没有兄弟姐妹相处的经验，精力全都集中在刚出生的轩轩身上，根本没有想过兜兜的情绪。在苏珊的指导下，我们才醒悟过来，开始关注这个事情。现在轩轩已经十个月大，兜兜和轩轩感情非常好，这得益于苏珊从一开始给我们的提醒和指导。
家庭助产士的收费，由苏珊直接跟保险公司结算，全部报销。
此外，凭借诊所医生开具的处方，可以去药店租借电动吸奶器（Milchpumpe）。这玩意儿很贵，买的话要上千欧元。使用一个月后归还，想续租的话，再请医生开个处方就行了。我不知道到底是免费租借，还是保险公司报销，反正分文不收。
插图：药店免费租用的自动吸奶器
总结 总地来说，在德国生孩子，不需要花一分钱。只要平时购买的是公立保险，那么生娃的所有必要的费用，从产检开始到产后护理，全部由保险公司支付。诊所、医院、药店、助产士，都是直接将账单寄往保险公司结算，根本就不经客户的手，所以，我压根儿看不到账单明细。
看起来很便宜，对吧？其实，算一下每个月买保险的费用就知道缘由了。轩轩妈在大学读博士，跟学校签的是工作合同，这种情况下买公立险是强制的，每月要支付给保险公司大约360欧元，由工作单位出一半，另一半从工资里自动扣除，非常昂贵。不过，物有所值，全家（配偶，子女）所有无收入的成员，无论人数，日常看医生的费用几乎全部可以报销，省去了后顾之忧。从另一个角度来看，全德国有工作的人都在交这笔保险，不生娃就无从报销，不生白不生，这也算是德国鼓励生育的一种措施吧。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夏至</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17219/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jun 2014 13:50:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17219/</guid>
      <description>不久前，兜兜回家就念叨，说过些天幼儿园要组织小朋友和家长在外面野餐， 问我去不去。我一直忙，直到上周才想起问问幼儿园是怎么回事。安老师说：“这个活动很久以前就发了通知，你的回执上说你们全家都来，而且给大家带苹果和香蕉。”我这才想起，的确有这么回事。安老师说，这是一项传统活动，会有惊喜哦。
野餐在上周五的晚上七点开始，地点是纽伦堡大街路边的一大片草坪。我们赶到的时候，只见草坪上堆了一座房子大小的木头架子，周围摆了一圈凳子。猜猜是做什么用的？像是要生火，但谁见过有这么大的柴堆呢？
顾不上问，各家的家长和孩子纷纷把自带的野餐贡献出来，拼成一桌豪华的野外自助餐。跟别人烤的蛋糕、拌的沙拉比起来，我削的苹果和切的香蕉显得寒碜极了，都不好意思拍特写。
小朋友们根本没把吃的放在眼里，撒开腿满地跑着玩去了。草地上有两个小球门，不少孩子在踢足球。大人们则是在旁边坐下来，开始边聊边吃吃喝喝。
孩子们跑累了，回到大人铺好的野餐垫上休息。兜兜和轩轩坐在一起玩。不久，又招引来了好几个小朋友，显然都很喜欢轩轩，把这个几个月的娃娃当玩具玩。
惊喜来了。幼儿园的全体小朋友，加上Hort的大孩子们，一起跳Gangnam Style！跳得五花八门，啥样的都有。然后是足球比赛，都戴上面具，面具上是球星的脸。大人队是世界明星队，小孩队是德国队。最后，当然是小孩队获胜，捧走了大力神杯。
接下来，出现了几只毛绒绒的野兽。是熊吗？他们要做什么？
他们点燃了那堆木头！果然是生火啊！火燃起来了，越烧越旺，火焰有几十米高，宛如一座着火的大楼。太热了，孩子们不得不把凳子往后挪了5米，挪了好几次。我还从来没有见过这么大的火。
园长对本次活动做了介绍。原来，拜罗伊特所在的上弗兰肯地区有个古老的习俗，在每年的夏至这一天，人们在太阳落山后燃起篝火。但周五是6月27日啊，今年的夏至不是6月21日吗？园长解释：21日那天有球赛啊！
按风俗，后面应该围着火载歌载舞。但小朋友们都困了，陆陆续续回家了。不过，我猜他们唱的歌一定是：
 熊熊圣火 怜我苦痛多 明明亮光 为我消灾去祸
炎炎圣火 焚化苦楚 红红焰光 助我消灾去祸
烈焰解忧伤 热力灭灾祸
愿将俗世上嗔笑爱恨 一切归圣火
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>卡农的故事</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17185/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jun 2014 07:12:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17185/</guid>
      <description>转载的传说 从前，德国纽伦堡有一个孤儿名叫小约翰。为了躲避战乱，小约翰流浪到英国，被小镇的教堂收留，学会了弹钢琴。小镇上有个漂亮的女孩叫芭芭拉，家里有钱有势，却爱上了小约翰这个穷小子，爱上了穷小子弹的钢琴曲，就以学钢琴的名义接近约翰。由于三心二意，芭芭拉的钢琴弹得一塌糊涂，竟被约翰赶走了。芭芭拉发誓把琴弹好。当她拿到钢琴比赛的大奖，回来找约翰时，约翰却服役当兵去了。芭芭拉拒绝了所有高富帅的追求，苦等三年。追求者想尽办法，最后用一具认不出模样的尸体谎称约翰已死。芭芭拉伤心过度，在约翰教她弹钢琴的教堂里割腕自杀身亡。此时，战场上的约翰慢慢发觉自己已经爱上了芭芭拉，思念中为她写了一首曲子。九死一生的幸运儿从战场上归来，却发现为时已晚。约翰把这首曲子弹给镇上每个人听，感人肺腑，催人泪下。
这就是《卡农》这首曲子的传说，我从别人的QQ空间里读到后缩写而成的。
可惜这个故事是虚构的。
事情的真相 这个传说，像是把《梁山伯与祝英台》和朴树的《白桦林》揉在一起编造的。事实上，《卡农》的作者是德国音乐家约翰·帕赫贝尔（Johann Pachelbel，1653-1706）。注意他的生活年代，那个时候世界上还没有钢琴呢！帕赫贝尔其实是个管风琴家和作曲家。
插图：管风琴
呃，那么《卡农》这个钢琴曲是怎么回事？
《卡农》，德语全称是 Kanon und Gigue für 3 Violinen mit Generalbaß，翻译过来就是《为三把小提琴和通奏低音创作的D大调卡农和基格舞曲》（Canon and gigue, for 3 violins &amp;amp; Basso Continuo in D major）。卡农其实是一种曲式，字面上是“轮唱”的意思，很多人都拿来用，并非帕赫贝尔这首曲子所独有；基格则是一种起源于16世纪英国舞曲的曲式。帕赫贝尔的原曲是分卡农和基格两部分的，现在我们常听到的是截取的其中卡农这一部分。不论如何，原曲跟钢琴没关系。钢琴曲是后人改编的。
插图：卡农曲谱的前九个小节
那么历史上真有芭芭拉这个人吗？
真有。只是，芭芭拉并非像传说中那样悲剧地殉情而死，也不是英国人。帕赫贝尔的爱情和家庭生活是这样的：他一生结了两次婚。28岁时娶了第一任妻子，就是德国小城埃尔福特（Erfurt）市长的女儿芭芭拉·加布勒（Barbara Gabler），后来生了一个儿子。可惜两年后，母子死于一场瘟疫。芭芭拉去世十个月后，帕赫贝尔娶了第二任妻子Judith Drommer，他们育有五个儿子和两个女儿（参见维基百科英语版和德语版）。
插图：埃尔福特教堂，帕赫贝尔在此工作了12年
帕赫贝尔的名字对我们来说不是很熟悉，但大家都知道大名鼎鼎的大音乐家巴赫。他们是什么关系呢？大音乐家约翰·塞巴斯蒂安·巴赫最开始的时候是跟他哥哥约翰·克里斯托弗·巴赫学的乐器，而他哥哥就是帕赫贝尔的学生。简单说来，大音乐家巴赫是帕赫贝尔的徒孙（天哪，师徒三人都叫约翰）。卡农虽然很出名，遗憾的是没有史料证明卡农这首曲子的创作意图。最靠谱的猜测是帕赫贝尔为他的学生，也就是大音乐家巴赫的哥哥的婚礼而写的，因为在婚礼上帕赫贝尔首演了这首曲子。
卡农在身边 早些年，有个哥们儿一个人唱卡农的四个声部，合成一段视频，标题十分可爱：女孩嫁个会给你唱卡农的男生吧，他上辈子也许真的是天使。
其实最有趣的，是一段名叫“我恨帕赫贝尔”的脱口秀，这哥们儿抱着吉他边说边唱，把那些源自卡农的歌曲调侃了一番，说大概是帕赫贝尔跟一个大提琴手恋爱被甩了，结果他就编出了DABF#GDGA这套和弦用来折磨后世所有的大提琴手。哈哈，其实这个哥们儿并不是说这套和弦有多难，相反，他是在说这套和弦的根音在大提琴上反复弹54次有多无聊。
无聊自有无聊的好处。年轻时候玩吉他，我们把卡农这套和弦称作“万能和弦”，只要学会了弹卡农，无数歌曲都能套用，简直是吃遍天下一招鲜。最近，我把曾经唱过的歌录了个视频，叫《卡农串烧》，内藏16首属于七零八零后的中文流行歌曲，全部是用卡农作为伴奏的。还记得年少时听过的歌吗？你还能认出几首？
16首歌的歌名将在一个月后的本博客公布。
视频：
墙外见Youtube：
墙内见优酷：

原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一本新书的问世</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17163/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jun 2014 07:30:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17163/</guid>
      <description>当年写作文，不似如今写博客可以这般随心所欲。从小学三年级开始一直到高考前，都是为了完成语文课的作业而写。那时遇到个怪事：自我感觉良好的作文，语文老师往往不怎么待见；自我感觉写得惨不忍睹的，倒是时不时被当作范文在讲台上念。我对此大惑不解，经常怀疑自己的审美有偏差，不过也只能随他去。高考考场出来，我感觉作文写得一塌糊涂，大喜，期待得个高分，然而这次的审美竟然是精准的，语文科的分数当真一塌糊涂，一度让我的班主任老师黯然神伤，因为我是他的语文科代表，想必是让他失了望，弄得我很不好意思，久久不敢见他。
上大学后，就不再写课堂作文。后来写博客，也不会再有语文老师来评分。不过，就在最近，久违的感觉又来了。
今年年初，我陷入失业熬论文的焦虑状态。偶尔在《华商报》上看到一则广告，一本关于德国留学指南的书正在征稿；文章入选的话，给作者支付一次性的稿酬，不多，但支付我博客三五年的域名费和空间费还是足够的，对于缺钱的我来说何乐而不为呢？我就冒昧地跟主编联系，把博客上现成的几篇关于留学申请的经验帖发了过去。很快，主编给我发来热情洋溢的回信，说我投稿太迟了，不过仍然建议我将帖子合并成一篇文章再看看。就这样一来二去，修改增删之后，这篇文章最后竟然被顺利收录了。
事实上，我还投了另外一篇稿子，讲的是在德国买车，自我感觉良好，但是被主编毫不客气地一顿痛骂；我非常欣赏主编的直率，要是拐弯抹角的话，那得浪费多少时间啊。我就去改，改来改去，最后想，还是算了，别拿出去丢人了。这个过程里，我重新拾回了熟悉的感觉：被收录的那一篇，实在让我不好意思逐字逐句读下去。特别是跟此书里收录的其他文章一比，觉得别人写得真好。这让我想起一件旧事：大概是2001年的时候，我在北大南门外的梦露餐厅跟一个漂亮女孩吃饭，偶然遇到了歌手朴树，穿一双红球鞋，好像刚在一体踢完球。聊起来，朴树就说，他觉得以前他的作品惨不忍睹，连自己听不下去。当时他正在吃一大盘蛋炒饭，说起他自己以前的歌，他就像吃了苍蝇掩饰不住发自内心的恶心，幸好我自己的饭已经吃完了。这事儿如今说来就跟做梦一样，当时我不理解也不赞同，而现在我的感受也差不多。我宽慰自己：反正是编辑审过改过的，要赖不能全赖我。
所以，即使没有版权原因，我也不好意思把这篇文章贴在这里。其实，里面的干货在本博客里大都能找得到。倒是书里其他的文章，讲述了在德国工作和生活的方方面面，非常值得一读，我期待新书到手。在我那篇文章末尾的作者简介里，我猛吹了一下我的独立博客《晴耕雨讀志》，如果因此多了几个关注独立博客的网友，我就是真正赚到了。
上个月，2014年5月25日，这本名为《选择德国——德国留学工作定居全攻略》的书出厂了。27日，杭州新华书店的庆春店开了新书发布会。主编邀请作者来参加，可惜我没法去，不然真应该去见见世面，看看发布会是什么样。
插图：《选择德国——德国留学工作定居全攻略》新书发布会现场（图片来源：视野网）
对作者来说，稿子接收后就开始幸福了，而编辑部正相反。比如说，这书的书名其实原来不叫这个。征稿时起的书名是“我们选择德国”，后来改名叫“我是留德华”。主编把这个书名发给作者们的时候，我挑三拣四地回信说：
 我对书名颇感意外。书名原先是叫《我们选择德国》吧？我个人更喜欢原名。新书名有种上世纪八九十年代的气息。毕竟，刘德华已经算是过气明星了吧（粉丝别砸我）……当然，对于出版发行我完全是外行，个人感觉，仅供参考，说错了请别见怪。
 有别的作者支持我的看法。主编一定恨死了我们这些搅局的，得花很多额外的工夫跟编辑部和出版社的同事来沟通交流。好在大家的目的都是为了把书做好，最终编辑部从善入流，书名改成了现在的这个。这是个非常快乐的合作过程。一本新书问世之后，读者读到的是作者的文字，然而这只是冰山的一角。静水流深，主编、编辑、美工等等幕后的工作，主编跟我们这些作者无数往来邮件的沟通，那些被废弃的封面设计，那些最终被拒的文稿，大部分是不为人知的。
《选择德国——德国留学工作定居全攻略》的内容从准备出国讲起，一直讲到在德国定居。对于想来德国留学甚至移民的人来说，一册在手，无所不知。徐徐主编，浙报集团红旗出版社2014年5月第1版，353页，亚马逊有售。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>韩国人说英语</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17130/</link>
      <pubDate>Thu, 01 May 2014 19:20:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17130/</guid>
      <description>韩国亲美，但英语说得好的韩国人寥寥无几。在韩国人眼里，一口流利的英语俨然是受过良好教育的标志，而受过良好教育的人就会格外受到尊重。最好是美式英语，毕竟美国是韩国的大哥嘛。在这个基础上，如果还认得中文，就会被韩国人惊为天人：那可是能读懂韩国古籍的Somebody啊！毕竟中国曾经几千年来一直是韩国的大哥嘛。当然，大前提是得会说韩语，不然就没这效果。
韩国人英语说不好，其中有个原因，是韩语本身的音素比较少。不知为什么，韩语里面缺少 f 和 v 这两个摩擦音。不信你去看一集韩剧，或者听一遍“江南 style”，注意找找看。就像中国南方很多方言缺少卷舌音，所以人们学普通话时自然用近似的平舌音来代替一样，韩国人在学英语的时候，也找了两个近似的音来代替 f 和 v。他们找的是爆破音 p 和 b。于是，当你听到一个韩国人说他要去“copy shop”的时候，务必再核实一下，因为也许他不是要复印，而是想去买咖啡（coffee shop）。
韩国人当然也意识到了这个问题，所以学英语时在 fv 上花大力气，就跟我们中国人在 th 这个发音上较劲一样。耕耘必有收获，只是有时候会矫枉过正。我有个韩国同学，有一天终于学会了发 f 这个音，大喜，常练，结果把一些本应该发成 p 的音也发成了 f。有一天一起乘车，同车有男有女。要找停车场的时候，老实巴交的他说了一句：
 让我们去 fucking area 吧。
 车里突然安静下来。
旁边一个女生小心翼翼地问：
 你说的是 parking area 吧……
 一个德国同学忍不住哈哈大笑：你们韩国人为什么要拿 p 来代替 f 呢？这两个音难道有什么相似之处吗？
其实德语也经常把 p 和 f 放一起连着发音，什么 Apfel（苹果），Pferd（马），Pfand（押金）……而且，一些英语单词里的 v f 换成 p b 就变成了德语单词，比如 silver 改成 silber……
作为几千年来的老大哥，看到小弟被德国人嘲弄，我忍不住反唇相讥，把上面这些一一罗列。德国同学想了想，不吱声了。我自觉有些冲动，这才发现，我下意识里是真把韩国当作中国的一个省了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>春分</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17089/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2014 08:39:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17089/</guid>
      <description>早上，兜兜说：“春天来了！”春天到来的消息，是德国邻居K告诉兜兜的。其实，早在一个半月以前，中国人的春天就已经开始了。今天春分，德国人把春分作为春天的起点，在中国已经算是仲春了。
今年，德国的春分在今天，3月20日；中国的春分在明天，3月21日。为何不在同一天？很简单，春分是一个时刻：世界时2014年3月20日16:57。东八区的北京早8小时，就落在了21日。
春天的起点，有很多种不同的定义方式。我们以春节作为春天的开始，这属于民俗意义上的定义，央视春晚每年都在给我们强化这种观点。实际上，很多地方是以“立春”这个节气作为春天起点的，大约是公历每年的2月3日到5日，跟春节很接近。我家乡的老百姓把春天的起点称为“打春”，指的就是立春而非春节。这种历法上的定义，背后以天文学为依据。而德国人以春分为春天的开始，依据的也是天文学：地球围绕太阳转，春分这一天，太阳直射在赤道上，白天黑夜一样长；春分过后，太阳直射点往北移动，北半球开始昼长夜短。无论是历法还是天文学的春天起点，日子都比较明确，容易界定。
除此之外，春天的起点还有生态学的定义，根据的是生物的行为：植物开花，动物活动，土壤散发出春天的气息。跟我们日常生活关系最密切的，其实应该是气象学对春天起点的定义：在我国，一年里连续5天的平均气温不低于10度，那么就说明春天来了。世界其他地区，大体是按照每个月的平均气温把全年分为四个季节，最热的三个月是夏季，最冷的三个月是冬季，两者之间的春季和秋季。这样一来，有些地区就会出现春秋两季里一个很短，另一个很长的情况。生态学和气象学对春天的定义，日期没法事先确定，事后才知道。
又是春分，有谁还记得，多年前去世的那个河南女孩曾经唱过：
 你不要 不要脱下冬的衣裳
你可知 春天如此短 她一去就不再来
 
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>霍格沃兹魔法学校的入学通知书</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/16891/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Feb 2014 21:59:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/16891/</guid>
      <description>今天一早出门查信箱的时候，发现一封彩色的信。打开一看，原来是一封入学通知书，大意是：你家的兜兜小朋友该入学了，请来霍格沃茨魔法学校报到。信末尾是邓布利多校长的亲笔签名。我略感惊奇，仰头一看，清澈的蓝天飘着白云，一对翅膀从天空掠过，隐约是一只猫头鹰。
好吧，我承认我哈利波特看多了。信不是来自霍格沃兹，而是来自拜罗伊特让保罗学校。由于德国的常住人口都在市政厅有注册，谁家的孩子到了入学年龄，市政厅就把孩子的资料发给相应的小学，小学就会在圣诞节前后把入学通知书邮寄到孩子家。我是没有过这种经历的，因此，多年前看哈利收到学校主动寄来的信时，还觉得这个魔法学校真特别，竟然主动发通知。现在看来，大概欧美国家所有的小孩都是这么收到入学通知书的吧。只是不知因何到春节我们才收到来信，想必是以前的信中途被坏人劫走给烧了。
虽然过去二十多年了，我仍然清晰地记得自己小时候入学的情形。我家附近有两所小学：九完小和五完小。家长带着我先去九完小，得到的答复是，不归他们管；然后去五完小，答复是：你家孩子才六岁半，不满七周岁，明年再来吧。于是我到七岁半才入学。开学一看，同班很多小朋友都不满七岁，不知道他们怎么入学的。等到按部就班熬到了大学，我更傻眼：同班绝大多数来自其他省份的同学都比我小一岁，最小的比我小三岁！他们纷纷问我是不是留过级，留过几级……
不带这么欺负我们河南人的。
兜兜的入学通知书里说：欢迎在 2 月 26 日晚上来参加家长会，届时介绍详细事宜。务必在 3 月 29 日带孩子来参加学校游戏日，并在 4 月 1 日到 4 日将报名表交到学校。
这个学校游戏日，就是把十几个孩子临时组成一个班，连玩带学试着上一节课，其真实的性质是面试，差不多的话就录取了。去年，我们并没有收到通知书，因为兜兜不够入学年龄（历史有惊人的巧合！）。我们厚着脸皮去面试，老师建议在幼儿园多呆一年巩固一下德语。
这一年一眨眼就过去了。兜兜要去霍格沃茨，看来我得尽快给他买个魔法棒和扫帚了。
dapeng 首发于晴耕雨讀志，2014-02-04 于 Bayreuth。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>火车上换纸尿裤</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15863/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2014 00:00:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15863/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;孩子出生一个月，我们必须带孩子本人前往位于慕尼黑的中国领事馆办理护照。计划乘坐火车当日往返，单程要三四个小时，算来路上无论如何要换一次纸尿裤，可是大冬天的，该怎么换呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个问题要是在中国，完全是多虑：随地把一把就行了嘛。周围的人也多半会理解。但是在德国，不行。 德国的婴儿是不穿开裆裤的，通通用纸尿裤。为了避免遭人白眼，我们也入乡随俗。可惜对“俗”了解得不够多，只能猜测：德国的婴儿也要乘坐火车吧，火车上总会有对策吧。带着这种心理准备，我们出发了。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国烟民比德国多？</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15848/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2013 17:10:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15848/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;中国烟民是不是比德国多？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这个“多&amp;#8221;说的不是数量，而是比例，或者说是每100人里吸烟的人数。我个人印象里是中国烟民比德国多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德国人也这么认为。记得几年前我初来德国，接触一段时间后，几个去过中国的德国同事都问过我同一个问题：“你怎么不抽烟呢？”在他们的印象里，中国（男）人大多数都是抽烟的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是后来，我读到了一些数据。&lt;a href=&#34;http://env.people.com.cn/GB/13834489.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;人民网&lt;/a&gt;报导，2011 年的中国烟民有 3.5 亿，占中国总人口的 27%。&lt;a href=&#34;http://news.xinhuanet.com/newscenter/2008-04/23/content_8031792.htm&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;新华网&lt;/a&gt;报导，2008 年德国烟民占德国总人口的 29%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌龟笑王八，彼此彼此嘛。甚至德国的烟民比例还高出 2 个百分点。印象不靠谱，事实要靠数据说话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，是什么让我们觉得，中国烟民比德国多呢？&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3分钱自制德国签证照片</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15799/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2013 08:07:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15799/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://pzhao.org/2013-11-22-%e5%8d%9a%e5%ae%a2%e7%81%ab%e8%8a%b1%e9%9b%86%e9%94%a6-3/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;签证&lt;/a&gt;这个麻烦事儿，经常让旅居他乡、寄人篱下的游子头疼。每年，我都不得不为此花费大量的时间和金钱。别的不提，就拿申请延签的照片来说，每次都要求最近六个月内新照的，而且只要 1 张。因为是专用，有特殊要求，那么就需要去照相馆，价格是 12 欧元！而且一下给 4 张！多了可以，少了不行。这可太贵了。但是，刚来德国的时候，人生地不熟，只能任人宰割。不是么？德国人又没有求着你来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;熟悉了环境之后，发现了省钱的办法。原来，有些路边或超市里有一种自助拍照机，就像拍大头贴一样，可以拍签证照片，只需要 5 欧元，相当于打 4 折！好便宜啊。顿时觉得天都晴了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到发现了 3 欧分就能搞定签证照片的方法。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜评中德幼儿园差异</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15795/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2013 20:25:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15795/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!--:zh--&gt;下面是我们和儿子今天在回家路上以及饭桌上的一段对话实录。中国幼儿园和德国幼儿园有何差异，这个问题成年人说起来容易上纲上线，不如听听孩子怎么说。孩子的话，最直观。至于成年人从话里能听出什么，就见仁见智了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兜兜六岁，在德国上了1年幼儿园。来德国前，兜兜在东北和河南都上过幼儿园。今天，兜兜听说爸爸妈妈答辩完就可以回中国了。此为对话的背景。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>儿童周六哪里去？市立图书馆</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15791/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2013 21:01:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15791/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;幼儿园关门的日子，我们就为带孩子的事情犯愁。尤其是冬天的拜罗伊特，除了雨雪天气，大部分都是阴云密布，极少见到阳光，户外活动大受限制，而室内可选的活动也不多。总不能每个周末都跟大人逛商场吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年冬天，我们发现了个好地方。市中心有两家书店，环境很舒适，并且都有个儿童活动区。兜兜非常喜欢，于是几乎每个周六的下午，我们一家三口都去书店呆上两个小时。妈妈去逛街，爸爸在书店陪兜兜，兜兜则是找一本喜欢的书，坐下来读，读完再换。只是，德国的书价跟中国比起来，太贵了，因此我们极少买。长此以往，总占书店的便宜，虽然书店没说啥，我们未免有些不好意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;得另想办法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知何时，大概是在某个儿童诊所或者医院，我随手拿了一张市立图书馆的广告，上面介绍了很多信息，我只看懂了一条：每周六上午 11 点，有个故事时间（Vorlesestunde），说是专门给小孩的安排的，而且免费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一直想带兜兜去试试，一直被别的事情耽误。其实，主要是因为心里有个疙瘩：德语说不好，要是进门时被门卫拦住问话（这一幕在我上大学穿着拖鞋进图书馆时经常发生），岂不又是自取其辱？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天上午，陪兜兜说话说得实在太累，正好也没安排别的事情，就鼓起勇气去图书馆看看吧。反正离得近，步行也就十分钟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一去，就爱上了这个地方。为啥没早来呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://bayreuth.bayern-online.de/uploads/pics/rw21_bayreuth_10.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;插图：拜罗伊特市立图书馆入口&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新手开车糗事多</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15785/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2013 16:04:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15785/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;今天，买车整整一个月，总共跑了 300 公里，大概消耗了 30 升汽油。新司机，开车头一个月，真是糗事不断。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>德国的灯笼节</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15780/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 21:23:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15780/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;中国有灯笼节，当然是在正月十五，吃完元宵，孩子们挑着灯笼走街串巷。我有个心爱的灯笼曾不慎被蜡烛点燃，这个场景说起来仍然历历在目。如今才得知德国也有灯笼节，不知别国还有没有，看来，我原以为灯笼节是中国特有的这个想法，实在是一种狭隘的民族傲慢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://qg5vba.dm2301.livefilestore.com/y2pNIX94nq5tQ4tjS_zltK_fmRCm8HUiN8igw51m0-Kdr5qplLmYrCbgbxrVc5WD0X7Kwr05YIszdG1wJLHeB5afBWDRNIeBOLtqJB1y_4pJ7c/2013-11-16_4.JPG&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;插图：兜兜在马丁节挑起自制的灯笼&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>德国买车记</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15773/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Nov 2013 16:17:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15773/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;上个月 9 号星期三，一拿到&lt;a href=&#34;http://pzhao.org/2013-10-10-%e5%9c%a8%e5%be%b7%e5%9b%bd%e8%80%83%e9%a9%be%e7%85%a7%ef%bc%88%e4%b8%8b%ef%bc%89/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;德国驾照&lt;/a&gt;，我就开始着手买车。必须趁热打铁，不然又忘了怎么开了。16 号，又是星期三，一切手续办妥，我把爱车开回了家。前后只花了一周时间，快，真是快。没办法，生活所迫，没个车实在是太不便了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话又说回来，有个车，实在是太烧钱了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://qg5vba.dm2301.livefilestore.com/y2pphjMozKTdhj2ZZd9iwHhqSRfNojLEOLL64VRIYXsxAvE-k-TvbCQKdYaDiSypigPrHAWmtemidimJ_JkEUFDtZ4kgAmixyKFT8kLuyB5cdo/2013-11-09_opel.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;插图：我的爱车欧宝雅特&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在德国考驾照（下）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15557/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 09:25:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15557/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;昨天，终于拿到了德国驾照，心里一块石头落了地。一个多月前写了一篇帖子，说了说&lt;a href=&#34;http://pzhao.org/2013-08-26-%E5%9C%A8%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E8%80%83%E9%A9%BE%E7%85%A7%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;不会德语的人如何参加德国驾照的理论考试&lt;/a&gt;，本文作为后续，重点说说实际驾驶（简称“实驾”）考试。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://aadgag.blu.livefilestore.com/y2pyHmrQFMgQLl6OBh5CLVQBG7YmwC7ZsTFFRahjxKu7Uy9MLNtsWswKLZKT5k_R13t-mRUrRTH5XVAI-GtgI9xGe4KA82bLRxG3iO5DYKkjto/2013-10-09_DrivingTest.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;插图：拜罗伊特练车（蓝线）和路考（黄线）的路线图。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实驾考试解决了我心中的一个疑团。在德国旅居几年，每次步行在路口即将过马路时，拐弯过来的汽车，十有八九会停下来，示意让我先过。这种待遇，我在中国从没遇到过。难道说，德国比礼仪之邦的中国更懂礼貌么？作为中国人，我虽然不服，但也不得不欣然惶然地接受这种礼遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今通过了考试，我明白了其中的缘由：这是每个持德国驾照的司机在驾校练车时就融在血液里的习惯，就像巴甫洛夫实验里狗听到铃声就流哈喇子一样，让行人先过已经成了条件反射，想都不用想，如果“让不让行人”还需要花0.1 秒思考一下的话，已经晚了，驾照根本拿不到。这是由实际驾驶考试的考核内容和方式决定的，跟道德水平无关。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜弟弟出生记 3</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15555/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 18:08:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15555/</guid>
      <description>守秘密 我们遵照国内的风俗，孕满三个月之前，没有告诉任何亲朋好友，除了兜妈的实验室同事和导师。
德国同事问：你怎么这么早就告诉我们了？——原来德国也有保密的习俗。
兜妈说：不告诉你们的话，我有什么理由可以拒绝做化学实验呢？
幸好这些同事的嘴都比较严，一点风声也没有走漏。
这让兜爸回忆起兜兜出生的时候，单位计生办的同事打电话催问：你家孩子的独生子女证还没办，快点来办了吧。
兜爸说：我们不办。我们还打算生老二呢。
也许是这个回答有些意外，电话那边一阵沉默，然后说，哦，挂了。
第二天，兜爸一早上班到了单位，电梯里遇到一位论关系八竿子也打不着的同事，这位先生看着兜爸笑着说：听说你家打算生二胎？
兜爸当年工作单位的同事是多么八卦啊！
满三个月的时候，我们把消息告诉了家人和身边的好友。兜兜听到这个消息的时候很淡定，我们怀疑兜兜到底听懂了没有。
第二天下午，兜爸去幼儿园接兜兜，安老师把兜爸拉住，很神秘地问：兜兜说妈妈要生宝宝了，是真的吗？
兜爸很惊讶。因为当时兜兜刚学会一点德语。他是怎么告诉老师的？
其实很简单，兜兜充分利用了他掌握的一点点德语。他说：我的 妈妈 肚子 有 宝宝。
显然，兜兜肯定是逢人就说，因为幼儿园的老师和小朋友都知道了。
安老师看兜爸点头后接着很担心地问：你们再生一个的话，还能回中国吗？不会坐牢吗？中国不是只让生一个吗？
后来才发现，所有得知这个消息的外国朋友，问兜爸的第一个问题几乎都是这个。看来，中国的独生子女政策真是威震四海啊！
好在兜爸成竹在胸，不慌不忙地解释：非也非也，你们对中国的计划生育政策有误解。其实，我们完全是响应中国“双独家庭非生二胎不可”的政策。
把这个秘密公开给好友后，幸福的事儿就来了，好友们送来了礼物。给宝宝的纸尿裤、湿纸巾、衣帽鞋袜、婴儿床、洗澡架、爽身粉等等，应有尽有。很多东西都是朋友们专程驱车送来的，也有些是国内的好友托兜兜的姥爷姥姥带来德国的。还有给兜妈的水果，可惜兜妈高血糖不能吃，于是都被兜爸和兜兜代劳了。还有朋友特意开车拉我们去医院熟悉路线和地形，免得生娃的时候太紧急而耽误工夫。很多朋友给我们科普在德国生孩子的流程，推荐会说英文的助产士。
感谢！
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜弟弟出生记 2</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15553/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 08:47:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15553/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!--:zh--&gt;### 看医生 ###&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在德国看医生跟国内有很大区别：平时去医生的小诊所检查就够了。像生孩子这种事，到最后要转到医院去。拜罗伊特的医院，只有 Klinikum 和 Hohe Warte 两家，而这两家都归同一家公司经营。生孩子在 Klinikum。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德国的医生跟中国的医生有两点不同。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在德国考驾照（上）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15535/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2013 15:27:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15535/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;今天上午，顺利通过了驾照的理论考试，满分。这是一个多月以来的努力换来的成效。高兴了，写篇啰嗦的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在德国考驾照的详细信息，一搜一大把，比较全面而实用的是爱笑的小橘子写的“&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_65eafe210102dtui.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;德国学车考驾照+换驾照攻略全总结&lt;/a&gt;”，我就不拷贝粘贴了，只是谈谈自己的心得。本文是上篇，重点说说理论考试。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;为啥要考德国驾照&#34;&gt;为啥要考德国驾照？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;去韩国出差时，德国同学直接换了国际驾照，在韩国开车畅通无阻。而持中国驾照的我，要想在韩国开车只有两个办法：考韩国驾照，或无照驾驶。中国驾照无法直接换成国际驾照。不爽了吧？那还是考个德国驾照吧。一位兄弟持德国驾照去了沙特，很好使。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在德国考驾照，是生活里的一桩大事，意义重大，不仅是因为实用，还因为前后要花费大量的时间、精力和金钱。如果非要一比，其意义应当超过了国内的英语四六级或托福考试。考驾照的要求非常严格，德国拥有全世界最快的高速公路，但事故率却非常低，这跟严格的考试是分不开的，因而认可度非常高。德国驾照在全欧洲通用，在很多别的国家也可以很轻松地换成当地驾照，或者直接换成国际驾照，因此含金量非常高，为此所付出的心血是值得的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;德国驾照怎么个考法&#34;&gt;德国驾照怎么个考法？&lt;/h3&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和夏令营</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15531/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Aug 2013 18:29:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15531/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;8 月盛夏，幼儿园放暑假，可愁坏了生活在德国的那些爹妈都忙的外国家庭：谁来带孩子呢？有些家庭选择的是，把孩子的祖父母邀请来帮忙，这就意味着要花一笔机票钱。对中国家庭而言更麻烦，需要额外折腾签证的事儿。另外，就算是有人带，孩子愿意在家呆那么久吗？后来果然如此，兜兜放假宅了没几天，就开始嚷嚷 langweilig 了。Z 阿姨问：“langweilig 是什么意思？”兜兜说：“就是我不知道有什么事情可以做。” Z 阿姨说：“我也不知道有什么事情可以做。”从此 Z 阿姨认定，这个孩子有着深刻的思想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几个月前兜妈就在考虑暑假的事儿了。有天在大学里的广告栏看到一则广告，不禁眼睛为之一亮。广告的内容是：为了给孩子们一个快乐暑假，并且减轻家长带孩子的负担，拜罗伊特大学安排了名为&amp;rdquo;校园假日之趣&amp;rdquo;（Ferienspaß am Campus）的夏令营活动，报名对象要求是教职工或学生家的孩子，分六岁以下和六岁以上两个组，收费是每周 70 欧元（含 20 欧元餐饮费）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兜妈兴高采烈地跟兜爸分享了这个信息，经仔细研究，发现这个夏令营本质上是个短期幼儿园，价格也算公道。当即在线报名！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是个明智的决定。本周，兜兜结束了他的夏令营生活，回家填问卷。有一栏是问孩子对夏令营的满意度。兜兜说：“我觉得一般好吧。”兜爸兜妈大惊：“这么好的夏令营，才一般好？你的要求也太高了吧！”兜兜说：“因为我想画画，但是夏令营让我的画画的时间很短。”好吧，算个理由，虽然本帖将要贴出多幅兜兜夏令营期间的画画作品。但家长的评价绝对是要填“非常满意”的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夏令营为期四周，每周一个主题，分别是：世界之旅，奥林匹克，石器时代，童话王国。每个主题都安排了丰富多彩的室内和室外活动。兜爸兜妈惊讶的发现，原来小小的拜罗伊特城，竟然能折腾出这么多主题来。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>博客火花集锦 2</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15405/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2013 19:44:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15405/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;整理完此帖，就知道为啥最近论文没有进展了：净到处灌水了。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和妈妈咪呀</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15400/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Jun 2013 14:21:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15400/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;“妈妈咪呀”是一处儿童活动场所，位于拜罗伊特动物园的湖畔，由一栋小楼和一个院子组成。拜罗伊特的几位中国妈妈，为了让孩子们能有一个练习中文的环境，就隔三差五地在妈妈咪呀组织活动。兜兜爸一直以为，这个场所大概就像健身房一样需要办个会员卡交点会费才能参加活动，后来兜兜妈带着兜兜去玩了几次才知道，妈妈咪呀是由政府资助，场所是免费的，活动是自发组织，自筹经费。兜兜妈经常带兜兜去参加活动，孩子们玩，妈妈们也趁机在一起八卦得不亦乐乎。兜兜爸也想去看看，兜兜妈斥道：“一群女人聊天，你去做什么！”说得对，那里毕竟不是“爸爸米牙”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.bayreuth.muetterzentren-bayern.de/Image/Mama_Mia_logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四月的一天，兜兜爸接到了这一群女人的邀请。因为每年四月，拜罗伊特要举办“春节”（Frühlingsfest），当然跟中国的春节风马牛不相及。而今年，妈妈咪呀的亚洲妈妈们决定自己举办一次“亚洲春节”，准备了一些活动，其中有一项是，有中国血统的孩子们表演唱两首歌，需要个吉他伴奏，兜兜爸的屠龙之技总算是派上了一次用场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次活动是可以在博客上大书特书的，然而兜兜爸最近犯了懒，素材都收集好了，就是不愿意写。直到前几天，幼儿园的安妮老师拿着一张报纸，很兴奋地给我们看，说“兜兜上报纸了”。兜兜爸一看，正是妈妈咪呀活动的新闻报道图片，上网一搜就搜到了&lt;a href=&#34;http://www.bt24.de/vereine-news/show/item/6663&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;网页版&lt;/a&gt;。可惜，照片只给了兜兜爸一只左手的镜头，就像“怪物电力公司”里的大眼仔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.bt24.de/galleries/stream/gallery/86757/image/5577933/size/gallery&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;插图：拜罗伊特妈妈咪呀的“春节”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新闻原文是德语，兜兜爸将大意翻译如下，并以注释的形式讲讲一些幕后花絮：&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>德国的免费公厕（以拜罗伊特为例）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15352/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2013 05:51:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15352/</guid>
      <description>&lt;p&gt;人有三急，对孩子来说更是如此。在上公共厕所这个问题上，德国跟中国最大的不同之处，就是一般都收费不低，每人每次多是 0.5 欧元，便宜的也要 0.3 欧元，让初来德国的华人于心不忍。当然，钱不是白花的，这些厕所普遍很干净，并且设施齐全，除马桶外，都会提供卫生纸、洗手池、洗手液、水风机或擦干手用的纸。这些区别，从一个侧面反应了中德不同的价值观：中国人喜欢价廉，德国人追求物美。那么，在德国有没有价廉和物美二者兼顾的公共厕所呢？答案是，有。dapeng 经常带儿子在室外玩耍，小孩爱喝水，这是好事儿，但憋不住，要是总上收费厕所的话，上一次厕所比买瓶 Lidl 超市的啤酒还贵啊，让 dapeng 这种精打细算的人情何以堪。有诗为证：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;慈母手中线，游子身上衣。小儿每泡尿，老子一瓶啤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;帮宝适太饱，插队争朝夕。若非无公厕，狂奔何太急。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——dapeng作《游子如厕吟》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这实在不划算。好在经过长期侦查，dapeng 绘制出了这张标注了拜罗伊特 12 个免费公共厕所的地图。从这幅地图上，以管窥豹， dapeng 介绍一下德国的免费公共厕所。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;在较大的地图中查看&lt;a href=&#34;https://maps.google.com/maps/ms?msa=0&amp;msid=200728323102162187332.0004dd151917c0410bef6&amp;ie=UTF8&amp;t=h&amp;ll=49.944813,11.596069&amp;spn=0.053025,0.109863&amp;z=13&amp;source=embed&#34; style=&#34;color:#0000FF;text-align:left&#34;&gt;WC for free in Bayreuth&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;插图：拜罗伊特的免费公共厕所地图&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>随便说说瓦格纳</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15341/</link>
      <pubDate>Wed, 22 May 2013 08:30:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15341/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天是德国作曲家理查德·瓦格纳（Richard Wagner，又译华格纳）诞辰 200 周年。为了纪念这位以歌剧闻名于世的音乐家，拜罗伊特特意把今天的最高气温降到了 10 度，德国则发行了一枚面值 10 欧元的硬币。在前国防部长古滕贝格之前，拜罗伊特是以瓦格纳出名的，在拜罗伊特生活了 4 年的 dapeng，借此机会随便说说跟瓦格纳相关的零碎小事儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.muenzen.eu/tl_files/bilder/deutschland/10-euro-wagner-2013.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;插图：德国发行的瓦格纳诞辰 200 周年纪念币&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>拜罗伊特趣味长跑</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15321/</link>
      <pubDate>Sat, 11 May 2013 09:49:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15321/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上周是拜罗伊特一年一度的白啤节。拜罗伊特这个八万人口的小地方，却有两样东西闻名于德国，一个是瓦格纳音乐节，另一个就是 Maisel&amp;#8217;s Weisse 啤酒厂，可以说是拜罗伊特高雅和通俗文化的代表。这个啤酒厂生产的白啤口碑不错，而啤酒厂在每年春夏之交都要出资赞助举办一次白啤节，内容除了喝酒、参观啤酒厂的博物馆、乐队演出之外，高潮就是全民参与的趣味长跑了，今年已是第 11 届。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.maisel.com/images/FunRun/2013/funrun2013_1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>晒晒欧元硬币收藏</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15316/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2013 08:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15316/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前几天荷兰国王女换男，&lt;a href=&#34;http://yue366.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;博士牌民工&lt;/a&gt;撰文介绍，dapeng 好奇地问了一下荷兰发行的欧元硬币情况，因为 dapeng 收集的欧元硬币里好像一直缺少荷兰版的 1 分和 2 分的，民工慷慨地说：我回家找找看，给你留着。然后他又专程撰文详细介绍了一下荷兰的欧元纪念币。dapeng 则是把储蓄罐里的硬币全倒出来整理了一下，发现原来荷兰版的硬币已经在不知不觉中收集齐了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://qg5vba.blu.livefilestore.com/y2peoAVtpa2HTjJVE4s-s5s0GFaVra6TR0c7HIzyq4XPNhKjQEbGEuNHrHlO3aVmKiaiHyOuTZfUoA79Zw220BL2sy8XeuiLBb5EcRY1VJ0SnkIe7SNA_GzgiPkL-PaAwHF/2013-05-05_eurocoins.JPG&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和狂欢节</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14687/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2013 15:40:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14687/</guid>
      <description>德国的狂欢节，音译_嘉年华_（karnival），今年遇见了春节。
电视看春晚直播，兜兜正在卫生间方便，听见客厅电视里传来的笑声，问：“爸爸，为什么有人笑？”
爸爸：“两个人在说笑话呢。”
兜兜：“什么笑话？能不能说给我听听？”
爸爸：“是相声，大人听的，小孩听不懂。”
兜兜：“那你讲给我，我记下来，等我长大了我讲过我的小孩的妈妈听。”
有一次，兜兜发愁地问：“我长大跟谁结婚啊？”
兜兜妈启发：“你喜欢哪个女孩呢？”
兜兜：“佳霖？”
兜兜的曾祖母也是佳霖的曾祖母，兜兜妈是佳霖爸的表妹，那么兜兜和佳霖算是近亲吧？
周日午饭后带着兜兜去市中心，去晚了，人群都散了，我们看到穿戴各异的人们往回走，到市中心只看到了个尾声。市中心的舞台还搭在那里，音响放着震耳的音乐，几个小孩子在台上随意的跟着音乐扭来扭去。
音乐放的是_江南Style_！很多德国人跟着音乐跳骑马舞。
兜兜说：“我也想上去跳。”于是也上去跳。没几分钟就满头大汗。我们就回家了。
兜兜想要一套蜘蛛侠的衣服，被兜兜爸以“太常见”为由给拒绝了。兜兜妈花了2欧元在超市买了一套海盗服，是万圣节没卖出去的打折货，后来又担心不适合狂欢节，想再去买一套。爸爸给兜兜穿上试了试，兜兜很喜欢，这才安心。
狂欢节在幼儿园的高潮是玫瑰星期一。兜兜在家养病已经十几天没上幼儿园了，周一一早就等不及了，穿着海盗服兴高采烈地来到幼儿园。幼儿园简直成了个童话世界：伊莉莎身穿经典的白雪公主裙子，漂亮极了。尼可拉斯带着尖帽子披着斗篷，扮成了巫师。彩虹班的两个小朋友撞衫了，都扮成了蜘蛛侠，一高一矮，你看看我，我看看你，很幽默。蜘蛛侠的行头有头套，看不见脸。爸爸对兜兜说：“你看，要是也打扮成蜘蛛侠，多没有个性！”兜兜表示同意，然后去炫耀他的海盗服，和配套的独眼罩。
这时彩虹班的安老师出现了，扮成了个巫婆！浓眉毛，长鼻子，戴个眼镜。彩虹班的房间里出现了一座深林里的小木屋，孩子们钻来钻去。
下午接兜兜回家，问起白天的情况，兜兜说：“里欧伯德都没有化妆！”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>告别龙年</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14605/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Feb 2013 16:25:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14605/</guid>
      <description>回顾一下博客上曾聊过的话题，向龙年告别。
春运是永恒的话题，尤其是当这个话题跟龙年里电视台“你幸福吗”这个栏目联系起来的时候，由此可以链接到2011年我写的一篇难买的火车票和人们的幸福感。网上订票终于实现了，幸福离有些人又近了一点，哪知道随之而来产生了一系列问题，比如小夫妻代购被捕、浏览器网上购票插件等等，幸福在另一些人面前转个身又走远了……
说起春节，就想起龙年春节开始的方韩大战。龙年春节之前，我既是方的粉丝，也是韩的粉丝。方打韩打了一年至今尚未结束，韩避方避了一年至今再无回音。而双料粉丝的我已经不一样了。在我看来，方韩两败俱伤。方，在打韩的过程中露出了打假背后的心思，&amp;#8221;破破的桥&amp;#8221;一篇文章解答了我所有的疑惑，从此我不敢轻信方的言论。韩，在被打的过程中臭棋频出，至今留给人们疑点重重，不如蒋的一句&amp;#8221;别理他&amp;#8221;干脆利索，不过，这并不妨碍我以后继续阅读署名韩寒的作品。作品好，管它是谁写的。
另一个热门话题是雾霾天气，主角PM2.5在2010年我写的那篇红色中国中隆重介绍过。汪峰的&amp;lt;&amp;lt;北京，北京&amp;gt;&amp;gt;被填上大雾版新词传唱。事实上，中国气象局从2005年开始轰轰烈烈地发展全国PM10、PM2.5和PM1的监测业务，省局市局也紧随其后，听说这次雾霾天气后又新建了一批观测站。现在仅气象部门的气溶胶监测站都快一百个了，这还没算上环保部门的。成百上千万的经费花了出去，多少工作人员为此忙碌不已，大量的数据拿在了手里，我们能做什么？发达国家经历过空气污染阶段，难道我们也必须毫无中国特色地去重复？如果有桥或船，我们为什么非要摸着石头过河呢？
最近读了常博士洋洋洒洒的自传体小说&amp;#8221;我在编译局的日子&amp;#8221;，我不禁感叹：女博士不好惹啊！尤其是生死置之度外的。2010年我写过一篇局长日记的启示，局长日记和博士小说可以对照着读，从男女双方不同的视角真实地记录了现实世界。两部著作交相辉映，相信必能流芳千载，供我们的子孙后代瞻仰祖先的那个神话时代。
继2011年初我写过一篇第一个预言应验：国防部长辞职之后，在处理德国前国防部长博士论文抄袭事件上名声大噪的我校校长，前些日子意外地死于一场交通事故。事故调查结果是，这位物理学教授在跑步时不慎闯了红灯。坊间不乏阴谋论的谣言，但可信度不高。让我觉得古怪的是，来德国之后身边发生了很多此类意外事件：大学某系的一位工作人员因没能及时治病而在住所独自一人死去；项目组一位女同事在和男友相恋十几年后结婚，婚后不到一个月男友就意外去世；我系一位硕士毕业生意外走失生死未卜&amp;#8230;&amp;#8230;我一直困惑不解，不明白为何这些事情如此近距离地密集发生着。另外得知，当年批评前国防部长的教育部长，也陷入了抄袭门，让人目瞪口呆。
对照2010年写的那篇看不懂的诺贝尔奖，龙年里我们终于高调接受了诺贝尔奖，解开了一个困扰多年的情结。莫言得奖有争议，我不懂文学，只好去读原著，读的是&amp;lt;&amp;lt;蛙&amp;gt;&amp;gt;。这是一本让我读起来就不想停下的书。就跟我在重男轻女的秘密里所持的观点一样，生育是写在基因里的本能。人在本能下的挣扎和对抗在莫言的小说里写得让人难忘。
莫言的获奖感言，有一句话大意是说：用笔写在纸上的字随风刮走，键盘敲在网上的话永不磨灭。谨以此言与原创博客的博主们共勉！
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>星期天救火记</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13588/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2011 18:12:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13588/</guid>
      <description>星期天的一小时，可以做一顿美餐，可以洗几双袜子，可以在午后的阳光下读读书，可以给万里之外的亲人打个电话，也可以在上网冲浪中转瞬即逝。
　这个星期天的一小时有一点特别：我和两个德国小朋友阻止了一场可能断送拜罗伊特命运的潜在火灾。
　话说吃完早餐后户外阳光灿烂，这种天气在拜罗伊特的冬天是少见的。出门，还是在家呆着，我犹豫了几分钟，决定还是不要辜负这大好阳光。带上相机，我骑车前往瓦格纳歌剧院。
　若提起人类的歌剧艺术，就不能不提瓦格纳；若提起瓦格纳，就不能不提拜罗伊特；若提起瓦格纳和拜罗伊特，就不能不提起瓦格纳节庆歌剧院（Festspielhaus）。这座瓦格纳亲自设计并建造于19世纪的歌剧院，一百多年来一直是拜罗伊特的名片，以每年夏天举行的瓦格纳音乐节著称于世。
　今天如果不是两个小孩，拜罗伊特市发展史上会这样记录：2011年11月12日，节庆剧院毁于一场火灾。
　歌剧院距离我家骑车只有五分钟的路程。歌剧院周围的公园很美，我打算去拍一些冬日风景照。
　我把自行车停在山脚下公园的一个入口处，步行着绕着歌剧院走了一大圈，边走边拍。德国的星期天四处看不见人影，不知道人们躲到哪里去了。拍得差不多了，快回到自行车的位置时，草坪上走来两个小孩子，五六岁的样子，一男一女。我就随意抓拍了一张。

　没想到两个小孩走近后，小女孩跟我打招呼，说“哈喽”，然后两个小孩你一言我一语呜里哇啦用德语说了一大堆，然后用焦急而期待的眼神看着我。
　我晕了。这么多句话，我只听懂了三个词，&amp;#8221;meine Schwester（我的姐妹）&amp;#8221;，&amp;#8221;Kinder（小孩）&amp;#8221;，&amp;#8221;Feuer（火）&amp;#8221;。其中“我的姐妹”是小男孩说的，估计是兄妹关系。至于“火”……
　我用德语问：“Feuer？Wo？（火？在哪里？）”
　小男孩一指身后不远处的树丛，回答：“Da（在那里）！”
　于是他们就带着我往树丛走。我心里暗想，不会是火灾吧？天干物燥，这里这么多干枯的落叶和树枝，真着火了那瓦格纳歌剧院就完了，拜罗伊特就完了。
　走近树丛，突然闻见一股燃烧树叶的气味。小男孩指着树丛里，意思是就在里面。
　我们钻进去。树丛浓绿，围起来一小片空地，围得很严实，从外面根本看不见里面发生什么。估计是两个小朋友玩耍的时候无意闯进来的。空地上一层厚厚的金黄落叶，空地的角落，两小团纸在冒着烟，纸团周围的树叶闪着火星，若隐若现。
　我冲过去，像《上帝发疯了》里面的犀牛，噼里啪啦把火踩灭了。等我确定不再冒烟的时候，回头一看，两个小孩正一脸崇拜地看着我。
　我说：“Fertig（完事儿）！”两个小孩点点头，我们走出了树丛。
　小女孩还在呜里哇啦对我说个不停。我说：“Ich spreche nicht Deutsch. Do you speak English?（我不会说德语。你会说英语吗？）”问完立刻觉得自己是个白痴。我竟然用一门外语问一个五岁的小孩会不会说外语！
　小女孩很镇定，回答：“Yes. No Deutsch?”然后blabla继续用德语说。
　我只好跟他们说“Schönen Tag”然后就再见了。
　在附近的湖边拍了张照片，我决定离开。走近自行车，发现车倒在地上，轮子还在转。那两个孩子已经在马路对面了，在我扶车的时候，小女孩又横穿马路回来，跟我说了一大堆。大概的意思是，某个小孩把我的车碰倒了，还友好地指了指方向。我道谢，再次再见。
　一场足以毁灭歌剧院并中断拜罗伊特文化的火灾，被我和两个小孩消灭于无形之中。我看着阳光下幸免遇难的歌剧院，得意地笑。

　玩笑开完，这件趣事初看很小，细想却发现背后隐藏的内容太丰富了，让我忍不住写下这篇博客。这两个德国小孩的表现真是可圈可点。首先，他们知道树丛里冒烟有可能着火，说明小脑瓜里具备了科学常识。第二，遇见火他们找人报信而没有置之不理，说明小孩子具有社会公德意识。第三，他们敢于向陌生人求助，说明这个社会让他们有安全感。第四，虽然这点火星踩几下就可以踩灭，但他们没有这么做，而是找大人求助，说明他们具有自我保护意识，知道灾难前正确的解决办法。要知道，这是两个五六岁的孩子！
　这跟德国良好的教育体制是分不开的。小孩从幼儿园起，并不急着学加减法或学说外语，而是被老师带着参观消防局、警察局、邮电局等，了解这个社会是怎么运转的。兜兜在德国幼儿园的时候，有一次一辆消防车停在幼儿园的附近，幼儿园的阿姨就去和消防员商量能否让孩子们参观一下消防车。虽然不巧当时消防员还有任务，没法满足，然而还有别的机会。前不久的一个周末我家附近一个小广场举办消防日活动，给我很深的触动。广场上停着崭新的消防车，全部打开让孩子参观，几个孩子甚至做到驾驶员的座位上摆弄方向盘。广场周围摆着灭火器和高压水枪，小孩子在专业消防员的指导下亲手操作，而父母们就坐在广场旁边喝啤酒聊天。以上这些是我对德国非常粗浅的认识里了解的情况，我相信我看到的只是冰山的一角；无论幼儿园、学校、家庭还是社会，肯定也会教孩子一些火灾和地震发生时的安全自救常识。这些努力都不是白费，今天这两个孩子的表现就是具体的成果。

　回头看看我们自己的教育是什么样吧。我们要求孩子少管闲事，看到麻烦躲得越远越好。我们教育孩子不要跟陌生人说话，避免被人贩子拐骗。我们鼓励孩子向赖宁学习，学习为了保护国家财产不惜牺牲生命。在我们这种教育下长大的孩子，遇见歌剧院树林里冒烟会怎么做呢？我们到底是会损失歌剧院，还是会损失我们的孩子，还是两者都？
　看着德国人的孩子们，再看看我们自己的，周云蓬的歌曲《中国孩子》里童声“呀呀呀”的声音犹在耳边，回响不绝。
2011年11月13日后记：今天一早就看到一则新闻：魏县应征青年舍小家为大家，讲的是应征入伍的青年一边是等待下葬的母亲遗体和在医院抢救的父亲，一边是入伍体检，最终选择不顾照顾父母而毅然入伍的光辉事迹。这真是让我无语。新闻里说：面对家庭突遭变故，志杰不但要忙于处理母亲后世，还要到医院照料父亲，这时，亲朋好友都劝他，家都这样了就别去当兵了，当时他的内心也很纠结，可一想到父母最大的愿望就是让自己报名参军，到部队的大熔炉里锤打成才，也正是父母的教诲使他按时参加了全县统一组织的征兵体检，并对关心他的人说，“只要我体检政审合格，随时愿意接受祖国的挑选，愿为保卫祖国奉献自己的青春年华，决不让父母的愿望落空。”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>拜罗伊特：世界上最美的城市</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13127/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2011 18:31:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13127/</guid>
      <description>今年是李斯特诞辰200周年。拜罗伊特是李斯特逝世的地方。然而拜罗伊特却是因为李斯特的女婿瓦格纳而出名的。瓦格纳故居和李斯特故居仅隔一条小路，另外旁边是德国著名诗人让保罗故居。每天上学放学，我都骑自行车从这三位的家门口经过。傍晚的阳光透过浓密的树林洒在这座小楼院落里李斯特的雕像上，拜罗伊特，是我眼中最美的城市。
　拜罗伊特的美，留待将来有时间的时候详细描写吧。今天写这个话题，主要是看了前天的《锵锵三人行》，大量篇幅描述拜罗伊特，我忍不住贴在这里留念。若是早知道陈丹青来拜罗伊特，我应该多去Opernhause转转，没准儿能遇到。
http://phtv.ifeng.com/program/qqsrx/detail_2011_07/27/7976996_0.shtml
凤凰卫视7月26日《锵锵三人行》，以下为文字实录：
……
窦文涛：咱们再看一张。
陈丹青：华格纳歌剧院等一张票需要十年
陈丹青：这个是德国南部的一个小城，小城城外的山顶上一个古堡，这个古堡大概从11世纪开始，一直到现在。这个小城是巴哈出生的城市。我也是跑到城堡的顶上拍了对面那个城堡的顶和底下的原野。这个楼里面有什么典故呢？
在1802年来自德国各个小公国、各个地区的大学，500个学生就在这个楼里第一次开会。就是德国现代民主的萌芽，就从那开始了。这个牵强的比喻，有点像他们的“五四运动”1802年，就在这个古堡上弄的。然后叔本华、尼采、华格纳、李斯特都到这里去过，演奏过。
窦文涛：到欧洲才知道人文啊。这可真漂亮。
陈丹青：这个就有意思了，这是一个意外的。
窦文涛：发现？
陈丹青：知识。就是我到拜罗伊特一个小城，拜罗伊特是华格纳19世纪末集资盖的一个他自己的音乐厅，专门演奏他的音乐剧，到今天还在，每年只演奏 7、8两个月份，订张票要等10年。所以全世界知道拜罗伊特有个华格纳的剧院，这个规格很高。外观跟朴素，希腊作风，里头几乎没有任何装饰，集中于听音乐。
可是就在拜罗伊特城，还有另外一个，就像这样的繁华的巴洛克的歌剧院。是谁造的呢？是叫威廉明娜一个公爵夫人，是当时德国皇帝的姐姐从柏林嫁到这个地方，嫁到拜罗伊特，她自己好文艺、好歌剧，所以她就从奥地利，从意大利学来了歌剧院，建造在1848年-1849年左右，德国第一座歌剧院。
所以这很有意思，大家只知道拜罗伊特跟华格纳有关，可意外发现那有德国历史上第一家歌剧院，极尽繁华。有意思的是，演过一阵以后，夫人去世以后，几乎没有再启用过，所以珍贵在哪？里头的所有陈设还是将近200年前。舞台布景都还跟以前一样。
孟广美：现在是什么用途呢？
陈丹青：就空着，就空着。华格纳在他的剧院奠基的时候，在里头指挥了一场第九交响乐，贝多芬的。然后此外就很少介入演出。我说这么好的一个等于是原汁原味的一个巴洛克歌剧院，应该拍电影。他说对了，已经拍过了，就是讲假声的，阉人那个假声。
窦文涛：看过那个电影。
陈丹青：就在这个歌剧院里拍的。今天连德国人都不是很清楚，他们的国家拜罗伊特第一个歌剧院是在那。
窦文涛：咱们再看看照片。这位。
陈丹青：我在拜罗伊特城里发现了两个妇女，都非常重要的，一个是刚才那个威廉明娜公爵夫人，然后这位女的也是一个伯爵夫人，她的名字此刻已经记不清了。是在李斯特故居，拜罗伊特城的李斯特故居里挂着，那就很有意思了。
照今天来解读的话，她就是非常本能的早期的一个有女权意识的人。你看李斯特多帅，青年李斯特，来自匈牙利，多帅的一个青年，一生无数女人追求他，他也没有太太度身。但是他在年轻的时候，这位伯爵夫人就爱上他，爱上他的时候是23岁，已经跟人结婚了。
然后就偷跑出来，跟他私奔到瑞士到巴黎，这样整整过了十年，给他生了三个孩子。然后一直活到1930年90多岁，这是这位伯爵夫人生的，私生子等于。他在生先就对哲学很感兴趣，写过哲学书。可是那个时候女人是不可以署名出版哲学著作，那是男人的事情。所以她就化名男人出了一本哲学书。
然后跟李斯特分手也非常勇敢，最后她发现李斯特是一个自我中心者，她不可能跟她有未来，所以断然能够离开。
……
陈丹青：所以你刚才说还是古代女人好，有一天我们也会变成古代人。500年以后曾经有一个孟广美，你看，她长这样。
窦文涛：但是问题是，咱们的古代拆了，没了，产了。都不像欧洲的古代，是在街上。你知道我前一阵看一个电影，我看，当年我去巴黎，是跟一个女老乡，我们一起漫步。我那天我看见一个电影，我就让她去看，叫做《巴黎我爱你》也是像《我爱纽约》那个电影一样，很多导演拍得小段子。
就看得我流眼泪，我觉得你北京不能让我有这种感触，陌生的一个巴黎，我只去过一次，我就爱上它，然后我就是看在巴黎街头发生这些事，然后我就给她发短信。然后她就跟我说，她说是我们心中之国的首都，然后她说巴黎这是一个可以走的城市。我一想确实是，你想想我们所在的城市，你能走吗？但是你看巴黎，我就想起来，我在巴黎一天吃三顿，还瘦了。为什么？八个小时都在走，可以走，你愿意走。这么一个地方。
陈丹青：上海现在走算还没给毁掉，还有很多马路是可以走的。你可以下楼到街上去买样东西回来继续进房间做事情。北京几乎不可能了。然后更没有散步的地方。香港都还有，大楼林立，其实很多私人空间，小空间，短距离空间。北京完全是为车着想的，没有走的地方，太可怜，过个天桥你已经卡路里消耗不知道多少。所以你别提欧洲。欧洲那个气死你一回。
窦文涛：怎么讲？
陈丹青：匈牙利，我们今天大家过日子，有几个人想起匈牙利，几个人知道匈牙利，可我遇到布达佩斯，一看那北京，你算了吧，你什么古城，古什么古。你论布达佩斯历史比北京年轻，你当然到中世纪，你也可以算。但是论名城，论古城北京肯定老大。可是今天你北京古什么古，好意思说自己是古城。
然后你再到德国那些小城，最早的歌剧院还在，最早的莎士比亚剧团在一个山城里头。然后那个山城的大工还请布拉姆斯说您就住这，永久性住这，布拉姆斯说我不来，我要在维也纳。可是第四交响乐的首演是在这个山城里头，然后这个山城在四五年以后归了东德，东德政府会用火车和卡车、汽车把周围的农民全都运到城里来，在歌剧院看歌剧，看莎士比亚，看完再送回去，这是东德社会主义国家干的事情。所以你好意思说你在这弄文化，咱们来玩儿文化，咱们来去文化之旅。所以别提欧洲的事情。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>拜罗伊特生活指南</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12996/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2011 13:24:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12996/</guid>
      <description>我已经到拜罗伊特一年多了。回想初来乍到的时候对此地的一无所知，那情景历历在目就像发生在昨天。最近又有新朋友问起种种当年我问过的问题，觉得有必要把一些信息整理在这里，或许能帮助到更多人。犹记得十多年前刚进大学收到的新生指南，告诉我哪里吃饭，哪里洗澡，哪里买收音机……
本文持续更新中。如有拜城的朋友读到本文并愿意分享自己的信息，请在文后留言。
拜罗伊特简介（拜罗伊特中德协会的主席发表的一篇文章，适合新人初步了解拜城）： 点我
维基百科上关于拜罗伊特大学的简介： 点我
拜罗伊特中国学生学者联合会论坛（租房和二手市场信息比较实用，其他信息更新较慢）： 点我
网上购物： 点我
拜罗伊特网上跳蚤市场： 点我
拜罗伊特ebay： 点我
拜罗伊特的一个实体旧货超市： 点我
拜罗伊特开元论坛（从上个论坛搬过去的）： 点我
拜罗伊特天气预报和天气实测数据（预报用的是WRF模式，实测用的是生态植物园的观测数据）： 点我
拜罗伊特大学的welcome center（专门帮助外国学生解决衣食住行各类问题，很热心，就是太忙了。主页上有英文版的生活指南）： 点我
拜罗伊特大学的妇女办公室： 点我
拜罗伊特大学免费软件： 点我
拜罗伊特大学电视台： 点我
列车查询和订票（不仅是德国境内，也可以查邻国；不仅是列车，也可以查汽车）： 点我
市内公交路线查询： 点我
欧洲巴士乘车路线查询： 点我
搭车网和教程： 点我
租车： 点我
拜罗伊特大学地图： 点我 ****中国驻慕尼黑领事馆 地址：Romanst 107，对外时间9:00-12:00. 可以乘坐早上七点从拜罗伊特出发的火车，大概11点抵达慕尼黑火车站，换乘16或17路Tram到Romanstr下车，步行500米即到。
拜罗伊特艺术博物馆：点我
拜罗伊特钢琴厂： 点我
纽伦堡圣诞市场： 点我
德意志学术交流中心： 点我
德国生活学习综合网站和论坛： 点我 点我 点我 点我
德国之声（新闻，在线广播和电视，德语在线课程）： 点我
德语在线学习： 点我 点我
中德文化网： 点我
酒店预订： 点我
待整理的信息：
Used bicycles: Radhaus Hensel und Koller Telefon: 09 21&amp;frasl;72 14 89 Telefax: 09 21&amp;frasl;72 14 91 Internet: www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第一个预言应验：国防部长辞职</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12978/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2011 22:04:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12978/</guid>
      <description>前两天我的学校邮箱收到了一封德语的信，用google translate翻译了一下，大致意思是批评国防部长Guttenberg的论文抄袭行为，不过具体的意思我没看懂，最近这个事儿在德国讨论得太多了，我也没太在意。昨天跟同学聊天问起这个，才知道这是德国的博士生发起的一封公开信，严厉批评Guttenberg的行为给学术界带来的恶劣影响，同意的话就在公开信所在的网页上签名。今天上午看的时候，已经收集了五万个签名。我想了想，签了，没过1小时，就得知Guttenberg刚刚递交了辞呈。我心想，我这个签名还真管用，原来他是在等我表态啊。
Guttenberg说：&amp;#8221;我刚刚同默克尔总理通了电话，表达了我的辞职决定，这是我政治生涯中做出的最让我痛苦的一个决定。我认为，自己所担任的国防部长是一个责任重大的职务，而我也为自己提出了很高的要求，但是我没有完成这一要求。我在学术研究上犯了重大错误，我为自己的错误做出诚恳道歉，今天我想再次表达歉意。由于我的错误，可能让联邦政府、国防部、我所在的政党蒙受损失，这是我最不想看到的，也是我辞职的主要原因。&amp;#8221;
新闻还提到了我签名的那封公开信：”由德国在读博士生发起的向默克尔总理致公开信活动，获得了数万人的签名支持。此次公开信活动的发起人之一是康斯坦茨大学的助教博士生特雷霆（Frederik Trettin），他在2月28日接受《每日镜报》采访时说，此类行为是&amp;#8221;欺骗&amp;#8221;&amp;#8221;滥竽充数&amp;#8221;等学术界最不能允许犯的错误。这位大学助教同时强调，他们的公开信活动并不是以要求古滕贝格辞职为主要目的的，而是要让总理和德国公众知道，抄袭论文不是可以忽略不计的&amp;#8221;小错&amp;#8221;。“（http://www.dw-world.de/dw/article/0,,14880814,00.html?maca=chi-rss-chi-all-1127-rdf）
公开信在国防部长辞职这个事件中发挥了重要作用，而我参加了公开信。对我来说，这是个伟大的时刻，因为我第一次感觉到自己参与到历史的进程里。这就是传说中的民主吧。民主的感觉真爽。我在2月19日写的题为“出名”的博文上做出的第一个预言应验了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在德国购物</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12950/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jan 2011 21:57:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12950/</guid>
      <description>在德国购物，总是很快乐。这种快乐，倒不是因为东西有多便宜或者质量多好，而是因为很舒服，发自内心的舒服。当然，有些东西的确是便宜，比如500克的全麦面包，只卖0.49欧元（今年涨价了，去年才0.45欧元），平均每克面包不到1分钱人民币；而在北京，300克的全麦面包要卖五块多，平均每克卖将近2分钱，价格贵了一倍。不过，这种小便宜跟服务的人性化比起来，就算不了什么了。这几个月，我们着实体会了在德国购物有多么人性化。
&amp;#160;
刚搬入新家的时候，水管要自己装，窗帘要自己安，而需要的水管、窗帘杆、螺丝、膨胀螺栓都要自己量好家里空间的尺寸后去超市买，没经验，经常买错，不小心量错了回家一比发现装不了，只好去退货。这时德国商店的体贴就体现出来。退货的时候，只要包装完好，购物小票健在，就无条件退款，问都不问。我们退过两套水管、四个窗帘、一个窗帘杆、一个百叶窗等等，这些东西在德国动不动就超过10欧元，要是不给退，就亏大发了。有一次退一套灯具，已经距离购买有两个多星期了，我起初担心时间过去太久不给退，谁知道人家只问了一句“没坏吧”，妻说“没坏”，就利利索索退了，对顾客的这种信任让我挺感动。
&amp;#160;
我还喜欢在德国购物的宁静。我去过的商场里，除了大城市里极少数有中文导购的地方外，没有人主动凑上来问你想买什么，也从来没人要求你存包，好像他们从来不会怀疑顾客把东西偷偷塞进包里。我很讨厌那些导购自以为是地向我做介绍，弄得我很尴尬，理他吧，浪费时间；不理吧，好像辜负了他的一片热情。每当这个时候，我都觉得很窘。现在好了，都是自由自在地逛。这倒不是说德国人不热情。当我结账的时候，或者真正找不到自己想找的东西的时候，或者退货的时候，他们都很热情亲切，分别的时候总会加上一句“祝你有个愉快的夜晚”或“周末”。一句话，他们在我需要的时候提供热情的服务，这种快乐让人轻松。
&amp;#160;
德国超市有一些细节设计得也很科学。比如说，购物车需要塞进一枚硬币才能开锁推走，为了取回硬币，大家都会主动把购物车送回原位。久而久之，大家都养成了习惯，超市外面的购物车根本不用派人整理。我去过的其他国家，例如法国、捷克、韩国都是如此。再比如说，超市出口处一般都放着很多进货用过的包装盒，顾客可以随便拿，这样自然就节省了塑料袋。这一点韩国超市做得更好，除了包装盒，还提供免费的胶带和剪刀，就像宜家一样。反观我们冷冰冰的限塑令，反观国内超市经常有专人在外面整理购物车，的确，我们还有很多东西要学。
&amp;#160;
看得多了，其实人和人都一样。德国人并不是天生就严谨，生活上也并非天生就注重环保，商场对顾客天生就信赖。他们也是能偷懒他们也会偷，能逃票他们也会逃。跟我们不同的是，他们有一套合理的制度，去引导和鼓励人们用一种和谐的方式生活。在这样的制度下，每个个体基本就不用过于自我约束或警惕。看见绿灯你只管放心地大摇大摆走过马路，没人会开车闯过来。如果生活都简单到只用看红绿灯就可以过马路的话，那还有什么理由不轻松不快乐呢？
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尼诺和中国</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12948/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2011 22:01:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12948/</guid>
      <description>尼诺同学是大气化学实验室的一个博士生。尼诺是个混血儿，父亲是德国人，母亲是意大利人。小伙儿长得真……漂亮，卷头发，长睫毛，很健谈。
今天一起吃晚饭，随便聊起来。他说六月份的圣灵节最适合德国人去意大利旅游，天气很好可以去海边，德国在放假，意大利却没有这个假期，所以去哪儿玩都不会拥挤。他问：“听说中国有个地方号称中国的夏威夷？”
“哦，海南吧。是个岛，也是中国的一个省。”
“中国有个省那么大的岛？”
“不止一个，照官方说法，我们有俩。”
尼诺反应过来了，笑道：“对了，我还去过其中一个。”这家伙硕士论文的工作是在台湾做的。
&amp;#160;
尼诺说他最近在电视上看了个纪录片，说中国大陆的电视、广播和报纸都管得很严，但是网络不太容易管，聪明的中国人发明了很多网络词语。尼诺问：“Grass-mud-horse是什么意思？”
我大惊：“你连这都都知道？草泥马，就是Fuck you 的意思。”后来我想想，好像翻译成 fuck your mother 更贴切。鬼知道德国电视台是怎么报导的。
尼诺又问：“那个纪录片还说有人开车撞了人，跳下车就说他爸是……他爸是……”
“他爸是李刚。”我没好气地说。
&amp;#160;
吃完晚饭，尼诺说要去玻璃屋咖啡厅参加个讨论会，主题是讨论德国今后的发展方向。德国并不是所有人都有能力找到工作，但是所有人都有权利生存，所以他们考虑一种制度，让每个人都能领到钱去生活，谁喜欢工作就去工作。
听起来好耳熟啊。我说：“不就是共产主义嘛。还是你们国家那个马克思提出来的。我们中国就是共产主义。你们要向我们靠近。”
尼诺说：“我们会赶上你们的，争取十五年吧。”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>热水器维修记</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12852/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Dec 2010 14:40:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12852/</guid>
      <description>今天是个大喜的日子。经过一个月不懈的努力和斗争，在圣诞节长假到来之前，我家终于有热水用了！
这刚刚过去的一个月，真是不堪回首。
我们原来租的公寓有几大优点：距离幼儿园很近，送兜兜方便；距离我办公室很近，幼儿园或者家里有事的话也方便；面积大，方便兜兜在家里玩耍。自从兜兜回国后，这些个优点就失去了意义，每个月再为此支付将近800欧元的房租不是傻是什么。于是就搬家。新公寓距离兜兜妈的实验室很近，面积也很大，价格比上个便宜了大概200欧元，无论地理位置还是价格，我们都满意。麻烦的是，搬进来之前，没有家具，厨房没有水池，地板很脏很旧，墙需要粉刷。兜兜妈请朋友们帮忙把家具搬家搬过来，买地板革铺上。房东是一家公司，承诺把房子修整一下。于是我们十月份就回国休假了。上个月初回来一看，墙是粉刷了，但是，热水器不转。
起初我们以为是我们的使用方法不对。因为语言和习惯问题，光是暖气片就折腾了很久才弄明白怎么用。这个房子的暖气片烧的是天然气，各家各户自己冷了就打开自己家的，不冷就关掉，按流量收费，不包月。而热水器经过了一个星期的折腾也没搞定之后，我们决定求助。
先是请兜兜妈的一个德国同事过来帮忙看看，他也打不开。他建议我们找邻居，因为邻居可能用的是同样的热水器。
于是我们就请对门的不会英语的老太太过来看，她来看看说，可能热水器是坏的。要给房东打电话。
那就打吧。可是，房东不会英语。又得麻烦同事帮忙打电话。打过去之后是个“这种业务请拨1，那种业务请拨2”的自动应答电话，深入了好几层终于是人工应答了，回答却是：“这个我不清楚，我帮你转到另一位同事。”转过去也不清楚，转了几次，最后人家说：我们知道了，会尽快处理。
那就等吧。日子一天天过去，没人来处理。而我们惊慌地发现，拜罗伊特开始下雪了。先是小雪，后来大雪，一尺来厚。天气越来越冷，而我们还没有热水用。
我们有个小热水壶，喝水是没问题的，麻烦的是洗澡。好在有热心的朋友允许我们到他们住的地方洗淋浴，但总不是长久之计。我们组圣诞活动是去打一种类似保龄球，我发现那里的淋浴可以随便用。兜兜妈也发现实验楼里有个卫生间的淋浴也可以用。我们几乎可以做出一张“拜罗伊特淋浴地图”了。我的同事跟我支招，说你老婆实验室每个门口都有淋浴头吧，我说那是做化学实验紧急情况下才用的，我同事就说你们这还不算紧急情况啊？
盼啊盼啊，终于这个公司派来了一个工程师。我们很高兴，结果却很失望。工程师说这个热水器没法修，只能换个新的。一个新的要一千多欧，他要回去问公司是否出钱。然后一去不复返了。又打了好几次电话，总算闹清楚了，这家公司不愿意出钱买新的，就拖着。大概是拖到我们不能忍的时候我们自己出钱买个新的装上，他们就得逞了。
还以为我们是Hello Kitty了！
在德国同学的建议下，月底的一天，我们决定先到学校的法律援助办公室求助。
提供咨询的是个非常nice的美眉，很漂亮，气质也很好，这让我觉得，总算是得到了一点补偿，甚至希望能多来咨询几次。这个美眉的建议也让我们很开心，她拿出一本很厚的案例书翻了翻说，看以往的案子，法官有判决房客可以100%不交房租的。她说，你们可以从下个月开始少交一半房租，看看发生什么。当然，得发一封正式的挂号（Einschreiben）信通知他们一声，万一将来打官司可以作为凭证。并且嘱咐我们，千万不要自己出钱买，不然这笔钱永远就要不回来了。
从没跟法律打过交道的我们，被逼得居然在国外使用法律手段了。
&amp;#160; 法律武器是有用的，这家公司大概是看出苗头来了，大概看出这两个外国人虽然打个电话都要别人帮忙，但是并非软柿子。立刻第二次派了工程师来再次检查，发现仍然修不了。第三次又来，扛了个新的热水器，却因为型号不对无法安装。今天是第四次。
当看到冒着哈气的热水呼呼流出来的时候，我忍不住欢呼了一声。让老婆赶紧把跟朋友约好的淋浴时间给取消了。
从这件事情上可以看出，这家公司的嘴脸跟国内一些机构差不多，多一事不如少一事，能拖就拖，能欺负你就欺负你，发达国家并非天堂，人性都是一样一样的。
这期间我老板几乎天天问我，热水装好了没有。德国同学听说这件事都觉得，宿舍或者公寓没有热水是没法生活的，这家公司太过分。这让我想起过去的时光。上大学前，我家住平房，别说热水淋浴，连厕所都没有，上厕所要到小区臭烘烘的公共厕所，没有水冲，是掏粪工定期来清理的那种，上完厕所连洗手的条件都没有，冬天水龙头会被冻裂。这样的日子我和我的家人生活了19年，当然长辈过这种日子过得更久。后来上了大学，全校也就一个公共浴室，限时开放，冬天的晚上洗完澡回宿舍的路上湿漉漉的头发会结成一根一根冰条。全宿舍楼每层二三百人就两个厕所，经常找不到蹲位。在那些日子里，我们是多么快乐。怎么现在仅仅是一个月没有热水，就让我们觉得如此麻烦？我们的快乐程度，就是在物质条件不断提高的过程中慢慢降低的吧。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>德国队，世界杯</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12144/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2010 08:56:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12144/</guid>
      <description>前些天我写了篇“韩国队，世界杯”，结果韩国队被淘汰出局。刚才我把QQ签名档改成了“德国队必胜”然后就去看比赛，德国队就打赢了。所以我打算做个实验，再写一篇“德国队，世界杯”，让我的MSN博客PK我的QQ签名档，看看谁厉害。
   虽然已经是半夜了，大家都没有睡，挤在一个小屋里看电视。看比赛的是七八个德国人，两个韩国人，一个越南人，一个中国人。另外还有一个法国人，跟法国队一样，早早回去睡觉了。 
 
 大家一边喝啤酒一边看比赛。体育解说是韩语，史蒂夫同学打开互联网的德语直播放大音量，可惜跟电视不同步，被大家喝止了。于是他只好抱着他的EEEPC小笔记本边上网边喝啤酒。去年他看球赛的时候就是这样，结果啤酒把笔记本键盘给浇坏了。换了个原装键盘，前两天看的时候，又浇坏了一个。再订购了一个原装键盘，到货前先接了个外接键盘将就，——不料这次把外接键盘也浇坏了。 
 
 比赛结束后，以史蒂夫为首的这帮德国人不想睡觉，带着喇叭、国旗（在韩国这个小村里他们居然手边准备了德国国旗！）挤上一辆小车，开进村里扰民。这时已经是当地时间凌晨一点钟，夜深人静。车子开过去，就听得远处村子里一片喧哗，喇叭声、音乐声、欢呼声、狗吠声，乱作一团。跟我同屋的马蒂亚斯却没有去，我们俩站在阳台上看远处的车灯。我问为啥不去，他说：大概史蒂夫觉得有趣，但这不是我的风格。 
 
 只有我这个中国人，还有那个越南人以及法国人，此刻显得很寂寞。要是中国队打进四强，我会不会像这样出去扰民？呵呵，开玩笑，到时候说不定连兜兜都已经老得走不动了。那要是中国乒乓球队呢？我仍然不会。乒乓球和足球，就跟他们的直径一样，根本不是一个数量级，世界人民不像看足球会原谅你的疯狂。 
 
 扰民的刚刚回来，此刻消停了。此刻的德国正值阳光明媚的盛夏周末，可以想象得出来，骄阳＋啤酒＋足球是怎样一种盛况。小老板给我发邮件说：相信这一场比赛一定成为又一场经典的！ 
 
 我刚想说看看德国如果夺冠了你们怎么庆祝，马蒂亚斯说，四比一打败英格兰德，四比零打败阿根提纳？我们的球队一定是疯了。踢成这样，进不进决赛都无所谓。前两天韩国人也说，韩国队踢成这样已经不错了，他们很满意。 
 
 然而我还是希望德国队取得更好成绩，下次我就跟他们一起出去疯狂。
&amp;lt;p&amp;gt; &amp;lt;span&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/07/deutschland.jpg?w=300&amp;quot; rel=&amp;quot;WLPP;url=http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/07/deutschland.jpg?w=300&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;img src=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/07/deutschland.jpg?w=300&amp;quot; alt=&amp;quot;&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt; &amp;lt;/p&amp;gt;   
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和夏日宫殿</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12167/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Apr 2010 23:37:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12167/</guid>
      <description>4月18日星期天，我们一家和三位好友一起骑车用拖车带兜兜去拜罗伊特的夏日宫殿Eremitage(http://www.bayreuth-wilhelmine.de/englisch/hermitag/index.htm)郊游。夏宫在大学的东北方向几公里，骑车大概半小时就到了。如果说拜罗伊特的新宫相当于北京的故宫，那么夏宫就相当于颐和园，是贵族远离城里的喧嚣，夏日避暑的地方。
 路边的树影婆娑：
  夏宫公园最引人注目的景点到了，太阳神庙。都说中国人喜欢到处拍照，其实老外们也一样：
  神庙有一片清澈的水池，兜兜捡起池边的石子往里扔个不停，我说：“兜啊，啥时候能填满啊，咱走吧。”
  宫殿跟神庙比，反而不太起眼，倒是外面的草坪是个好地方。以宫殿为背景，兜兜摆了个大话西游里周星驰的经典造型：
  宫殿的后花园里，有一个很漂亮的小女孩在沿着路边跑着玩，真的很漂亮，让我眼睛一亮。我悄悄推兜兜过去搭讪，谁知道兜兜没多大兴趣，大好的缘分就这么擦肩而过了，让我心疼不已：
  离开后花园，有个更大的草坪，兜兜跑得欢，可惜焦距没调好：
  奔向妈妈来个拥抱：
  最后离开之前经过一个石洞，兜兜和妈妈合影留念，这张照片怎么显得兜兜又长高了：
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>别开生面的研讨会</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10824/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Apr 2010 05:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10824/</guid>
      <description>这两天我的项目在开workshop，这个词该怎么翻译才合适？总觉得“研讨会”这个翻译很别扭。
会上有两点让我吃惊：
第一，一位教授带着他的狗来做报告！是条母狗，唤作“查卡”，两天里一直很安静地听报告。比我还认真。虽然知道宠物在德国跟人待遇差不多，但是刚来拜罗伊特的时候看见有人牵着狗进入市政厅办手续，我仍然以为够离谱。带狗做报告超越了离谱。主人做报告时讲到一半，查卡居然跑上去前腿离地站起来扒在主人胳膊上。台下来自中国、韩国的客人们瞪大眼睛看着这难忘的一幕。主人说：“Sit.”她乖乖地趴在主人脚边。报告继续，顺利完成。我做报告的时候她上来就好了。
第二，晚饭后的啤酒时间老板竟然请了两位民谣歌手来助兴！大家喝酒聊天，歌手弹着吉他吹着口琴唱歌。后来老板跟着唱起来。我一看既然都这样了还等个啥呀，就上去抢过来吉他唱了首中文歌《童年》。忘词儿，弹错和弦，断断续续，好久没这么烂了，这下你们总该记住我了吧。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>瓦格纳的葬礼</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12170/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Apr 2010 13:00:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12170/</guid>
      <description>老瓦格纳（http://en.wikipedia.org/wiki/Wolfgang_Wagner）不久前刚去世。昨天，他的葬礼在节庆歌剧院举行。拜罗伊特的所有本地人都在聊这件事情。因为所有人都知道他。
 老瓦格纳名字叫做Wolfgang Wagner，是世界著名作曲家Richard Wagner的嫡孙，世界著名钢琴家李斯特的曾外孙。Richard在19世纪来到拜罗伊特，设计并修建了节庆歌剧院，成为拜罗伊特举世闻名的城市标志。他的后人在此定居，儿子也是音乐家，孙子Wolfgang也是。  Wolfgang在拜罗伊特出生，在拜罗伊特成长，在拜罗伊特去世，享年91岁。在这样一个只有几万人口（他小时候的拜罗伊特人口更少）的小城里生活了91年，估计拜罗伊特再没有人能打破他这个记录，当地人没法不认识他，称呼他“老瓦格纳”。我老板就在超市遇见过他买东西。尤其是一年一度的享誉全球的瓦格纳音乐节，在超过50年的岁月里都是Wolfgang负责组织筹办。他被认为是世界上最后一个能够原原本本理解瓦格纳歌剧的人。瓦格纳音乐节一票难求，需要排十年的队才能买到。从去年开始由老瓦格纳的后人来接管，后人试图加入一些现代元素，结果却遭到一片非议之声。大家只喜欢原汁原味的老瓦格纳风格的经典。  据说Wolfgang的父亲在二战的时候是追随希特勒的，而Wolfgang反对他的父亲，人们对他很尊敬。我在想，这是怎样一个人，能在如此寂寞的小地方认真从事一项艺术工作超过50年？每年的音乐节既要有创新，又要保持经典风味，这是何等的困难？我们每个凡人，若是踏踏实实在一个领域工作也超过50年，应该也能成为这个领域的无敌专家了吧？Wolfgang虽然不及他的爷爷名气大，但仍然会作为一位伟大音乐家载入史册。更重要的是，他就像一个大家庭的老父亲一样，让每一个拜罗伊特人从内心深处永远怀念。  昨天举行葬礼的时候，天阴沉沉的，有小雨。愿老瓦格纳在天堂快乐，愿他的灵魂和音乐永远陪伴着拜罗伊特这座小城。    原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和生态植物园</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12171/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Apr 2010 12:41:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12171/</guid>
      <description>复活节假期第三天，上午阴云密布，有点冷。我带兜兜出门，兜兜妈在家打扫卫生。我们发现，不要两个人同时陪着兜兜，分工是目前唯一提高效率的办法。
   这次去的是生态植物园。植物园是拜罗伊特大学的一部分，从家里骑自行车过去不到十分钟。前不久在跳蚤市场买了个儿童座椅，还没用过，这次打算试试。 
 
 兜兜乖乖戴上头盔，积极地往自行车上爬。坐在车上，兜兜很高兴。 
 

 我们先在热带植物馆里溜达了一圈，遇见了彩蛋展览。其实不是鸡蛋，是某种植物的果实，经过处理后在外壳进行彩绘。这是绘有班贝格古城的一件作品：
&amp;lt;p&amp;gt; &amp;lt;span&amp;gt;&amp;lt;span&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012755.jpg?w=300&amp;quot; target=&amp;quot;_blank&amp;quot; rel=&amp;quot;WLPP;url=http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012755.jpg?w=300&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;img src=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012755.jpg?w=300&amp;quot; alt=&amp;quot;&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; 兜兜妈最喜欢的可可树上结了很多果子，合影留念：&amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt; &amp;lt;span&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012758.jpg?w=300&amp;quot; target=&amp;quot;_blank&amp;quot; rel=&amp;quot;WLPP;url=http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012758.jpg?w=300&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;img src=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012758.jpg?w=300&amp;quot; alt=&amp;quot;&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt; &amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt; 面太热了，我们消消汗，然后到外面继续溜达。 &amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; 此时的气温10度，最大风速3米每秒，有些冷。我们钻进了树林里，风就小多了。树林的小径踩上去软绵绵的。&amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt; &amp;lt;span&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012760.jpg?w=300&amp;quot; target=&amp;quot;_blank&amp;quot; rel=&amp;quot;WLPP;url=http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012760.jpg?w=300&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;img src=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012760.jpg?w=300&amp;quot; alt=&amp;quot;&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt; &amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt; 我用树枝给兜兜在地面上画了个汽车。兜兜兴致来了，要求“画托马斯”。于是画了个托马斯： &amp;lt;/p&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt; &amp;lt;span&amp;gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012762.jpg?w=300&amp;quot; target=&amp;quot;_blank&amp;quot; rel=&amp;quot;WLPP;url=http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012762.jpg?w=300&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;img src=&amp;quot;http://pengzhaoblog.files.wordpress.com/2010/04/r0012762.jpg?w=300&amp;quot; alt=&amp;quot;&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; 兜兜接着要求：“画詹姆士。”画完詹姆士，兜兜接着说：“画高登。画培西。” &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; 高登脸大，培西脸胖，哼哼，啥也难不倒爸爸。 &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; 兜兜捡了一截木桩，像个轮子，又让画大轮子。 &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div&amp;gt; 一直绕到植物园的最南边，小家伙终于累了，回家。 &amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;p&amp;gt; &amp;lt;/div&amp;gt;  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和梦幻宫</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12173/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Apr 2010 14:10:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12173/</guid>
      <description>为了避免兜兜在家里哭闹，我们打算尽量多带他到户外去。好在天气暖和了，兜兜的拖车大有用武之地。    昨天我们驱车（自行车加拖车）前往自拜罗伊特往西大约5公里的一处宫殿，叫做梦幻宫（Schloss Fantaisie）。 
 
 名字很好听，其实到了之后发现很一般，还没有燕园好看。德国的宫殿远远比不上故宫气派，一般都在远离城市的密林，一栋左右对称的房子，前后各一个小花园，后面再有个水池，就差不多了。在看过宁芬堡这个宫殿和新天鹅堡这座城堡之后，德国的其他宫殿和城堡在我眼里就只有一个区别了，那就是带了兜兜去和不带兜兜去。 
 
 去梦幻宫，带了兜兜的感觉绝对不一样，因为，一路上很多上坡！ 
 
 这时候才真切地体会到什么叫做力的正交分解。拖车平时不觉得是个负担，那是因为是平地。 
 
  梦幻宫所在的小镇冬朵夫（Dondorf）是拜罗伊特的卫星小镇，两者之间是空旷的山坡和树林。拜罗伊特这个城市坐落在群山环抱之中的盆底。出城，就得上山。这一路，一度下车像拉纤一样吃力地往前走。兜兜居然在路上睡着了。幸好拖车有透明的塑料外罩，不怕着凉。  
 
 快到的时候，兜兜醒了，透过拖车的窗子看见路上的汽车来来往往，说：“哇，好多大车车！”这是兜兜最近新学的一个句型。 
 
 在宫殿门口坐下来喝水之后，兜兜自己直奔宫殿入口，丝毫不管我们是不是跟着。 
 
  
 
 花园里开着我从没见过的花。绕到后花园，远远的湖里似乎有鸭子，我们决定拾阶而下去看看。 
 
  
 
 走进发现不仅有鸭子，还有两只美丽的黑天鹅！兜兜妈说，这两只天鹅涂的是白色的口红。 
 
  
 
 白天鹅我见过很多次了，在莱茵河，在宁芬堡，但是黑天鹅我还是第一次见。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兜兜和蒸汽火车博物馆</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12174/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Apr 2010 10:22:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12174/</guid>
      <description>昨天上午，我的心情糟糕透了，原因是兜兜在三小时内竟哭闹了四次，每次竟持续半小时。兜兜认准一件事就一根筋坚持到底，遭到拒绝就哭，嗓门特别大，弄得我们都心烦意乱。估计婴儿除了第一声啼哭外，其他的哭声都会让父母心情糟糕。于是，兜兜妈经过考虑之后，第一次打了兜兜的屁股。    大过节的，心情郁闷的状态必须改变。分析了一下，兜兜哭这四次的原因分别是： 
 
 一是要玩电脑，遭到拒绝； 
 
 二是要踩撒在厕所地板上的小便，遭到拒绝； 
 
 三是要找妈妈，此时妈妈身体不太舒服想睡觉，因此遭到拒绝； 
 
 四是要玩厨房抽屉里的剪刀等东西，遭到拒绝。 
 
 平时在幼儿园，估计所有场所的东西都是可以随便让小朋友动，在家里受到约束，兜兜就不干了。 
 
 于是办法有了：带他到户外去！ 
 
 其实早上我就有意带他出去，可是一看气温计才三四度，咳嗽刚好点，怕冻着。下午眼看阳光灿烂，虽然气温也就刚刚十度，但是总胜过在家里哭哭啼啼。 
 
 托马斯是兜兜的最爱，我们决定去附近的一个蒸汽火车博物馆（http://www.dampflokmuseum.de/）。 
 
 这个博物馆是上次乘列车去班贝格的路上发现的，就在距离拜罗伊特20分钟的纽因马克特（Neuenmarkt，意译是“新集市”）火车站旁边，经过时就能在车站旁边看见黑色的蒸汽火车头。用拜罗伊特大学的学生证，可以免费乘火车到这里。每到整点钟就有车前往，而每个半点钟就有车回来，经济实惠。 
 
 兜兜一出门就精力充沛地跑跑跳跳。在楼下等妈妈的时候，我和兜兜坐在路边的椅子上，享受午后的阳光和节日的静谧，心情终于好转起来。 
 
 先坐汽车到市政厅广场，下车时距离火车出发还有半小时。广场上有跷跷板，兜兜和妈妈玩得很开心。 
 
  
 
 火车上兜兜老老实实坐在座位上。火车越过乡村，穿过树林，兜兜出神地注视窗外的风景，有时候会大喊：“羊宝宝！”自从看了《米奇妙妙屋》后，兜兜就把羊羊称为羊宝宝了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>香蕉蛋糕配方</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10833/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Mar 2010 03:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10833/</guid>
      <description>2010年3月24日，兜兜爸妈结婚满4年。距离金婚还有46年。兜兜两岁5个月，身高1米，体重16千克，胸围55，腰围52，臀围58（躺下量是62，60，64，怎么量怎么像个水桶）。
兜兜妈做的香蕉蛋糕受到了兜兜和其他小朋友的热烈欢迎，这让兜兜妈很快乐。其中有一个比较小的小朋友，捡我手心里的蛋糕屑吃，吃完了。我手心有一个痣，他以为是蛋糕屑，努力捡，捡啊捡啊，没捡起来。
香蕉蛋糕的配方来自小米同学和他未过门儿的孩子他妈。下面是香蕉蛋糕的配方和制作方法：
 mix all these ingredients, stir until creamy:
250 gr margarime 人造奶油
5 eggs
200 gr sugar
2 packages vanilla sugar
 mix these ingredients in a separate bowl by a spoon. Then put it to the creamy mass and stir again:
300 gr flour
3 table spoon cocoa
1 package baking powder
1 teaspoon matron 泡碱
1 teaspoon cinnamon 肉桂
 Finally fold in the bananas:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>邮寄</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10838/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Mar 2010 17:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10838/</guid>
      <description>我们邀请父母来德国玩，今天把签证需要的材料邮寄给他们。这是从德国第一次邮寄。
普通邮寄，需要8到12天，500克以下的邮件是6欧元。这个时间有点紧张，万一在第12天才到，就来不及了。
邮局的工作人员态度很好，虽然说自己只会一点英语，但仍然耐心地帮我想办法。她说，最快的是DHL，3天寄到，八十多欧元。
好贵啊！而且我不需要这么快。
折中的是走Eil International Brief，一周寄到，11.5欧。
嗯，这个我很满意。
然后花1.79欧元买了一包大信封，填好地址，寄了出去。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>丹妮拉的困惑</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10852/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2010 18:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10852/</guid>
      <description>丹妮拉是新加入我们研究组的硕士小美女，参与的是纳木错的观测项目，要在下个月第一次去中国出差。跟我聊起这件事，阅历不深的她掩饰不住对中国的困惑。她说，朋友告诉她，在中国上不了facebook，这让她很担忧。
这我倒是不知道，因为我从来不上。不过我知道上不了youtube是真的。
我问，facebook对你有那么重要吗？
她说，那倒不是。她的困惑在于不理解为什么上不了。既然中国有这一件事让她理解不了，她担心有更多的事情理解不了，或者做错。初次去如此遥远的国度，她不想惹任何麻烦。
我告诉她，在北京你随便想做什么就做什么，不会惹任何麻烦。首都人民很友好，对老外的宽容胜过对我们河南人。倒是在西藏要问问当地的习俗和禁忌，不过我也没去过，说不好。
她放心了很多。
丹妮拉的困惑代表了很多德国人对中国的感受。他们感觉这个古老的国度太遥远，平时并不太关心，一旦关心的时候，又感觉难以理解。
我完全能理解他们的心情，正如我初来德国的感受。
不过话说回来，像上不了youtube这种事情，我仅仅是习惯了而已，经历过一塌糊涂的轰然关站和未名的夺帅之变，对这类事情早就见怪不怪了，实际上自己也理解不了，经不起别人追问，丹妮拉几个为什么就把我问得说不出话来了。
中国啊中国，还是小气，不知何时才会重新拥有泱泱大国的气度？
 补记：晚上神使鬼差在浏览器地址栏输入ytht.net，发现糊涂竟然还在！那一刹那仿佛回到了十年前……  
      原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>慕尼黑120欧元三日自助游攻略</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10847/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2010 18:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10847/</guid>
      <description>昨天结束了我们为期三天的慕尼黑之行。我们从拜罗伊特出发，足迹遍及宁芬堡，新旧天鹅堡，宫廷啤酒屋，德意志博物馆，老彼德教堂等，玩得很开心。总开销人均120欧，包括：
 50欧住宿。我们在网上（点我）搜索最便宜的宾馆双人间，人均50欧含早餐。虽然选择的宾馆条件比较差，早餐也很简单，但是距离慕尼黑火车总站非常近，各种车换乘都和方便；附近有很多餐馆，吃饭也方便；两三分钟就能走到一家lidl超市购买零食。对我们这种希望节省开支、并且仅仅睡两个晚上的人来说，已经足够了。我们预订得比较迟，如果早些时日预订，也许价格会更便宜。
 17欧交通。我们五个人分享巴伐利亚州票，每天28欧，火车、地铁、轻轨、公交全部搞定。查询网址：全德境内 点我，慕尼黑境内 点我。
 10.8欧门票。都花在高天鹅堡上，其中9欧是门票，1.8欧是订票费（点我）。事先买好的巴伐利亚州城堡宫殿年卡（[点我][5]）可以在宁芬堡和新天鹅堡使用，所以并没有计算在内。如果不用年卡，那么这三个地方的门票和订票费共25.6欧。
 40欧吃喝。早餐已经包含在住宿费里了。而午餐吃快餐，例如Burger
King的汉堡，土耳其的D?ner，或者在lidl买面包和火腿，再买一瓶1.5L瓶装水0.19欧，算下来每顿午餐四五欧。玩了一天，晚餐要吃得好一点，到泰国餐馆人均五六欧一顿，Sonnerstr.
4 的China
Express有6.8欧的自助餐（包含一杯啤酒，有炒饭，炒面，荤菜，素菜，酸辣汤，一点水果，蔬菜沙拉，春卷）开到晚上九点。到宫廷啤酒屋喝啤酒，三四欧500mL，六七欧1L。还可以去玛丽安广场附近吃巴伐利亚的特色食品，例如猪手、土豆球、香肠等，简单一点的六七欧，豪华一点的十欧左右。
  具体行程：
12月28日：宁芬堡，玛丽安广场夜景，宫廷啤酒屋
 9:11 从拜罗伊特火车站出发。
 10:19
抵达纽伦堡，停留40分钟，乘坐去往慕尼黑的火车。这40分钟可以在火车站附近的商场超市逛逛。我们逛了很近的一家 Müller，并在旁边一家Burger
King买了汉堡作为午餐。
 12:53 抵达慕尼黑中央火车站，午餐在火车上解决。
 13:30 入住Hotel Modern（Schiller Str.
16）。这家宾馆要求下午三点以后才能真正入住，所以我们把行李免费寄存在了前台。
 14:00乘坐Tram
17电车从火车总站前往宁芬堡，每10分钟一班车，13分钟抵达宁芬堡站。宁芬堡是皇家宫殿，宫殿外有很多水鸟，最引人注目的是天鹅，即使是在这寒冬，他们也在悠闲地游泳，并且和游客非常友好地合影。进入宁芬堡内需要购买门票，里面有漂亮的吊灯、壁画和路德维希二世出生的卧室。允许拍照。
 16:00 宁芬堡关门，乘坐17路电车返回。
 剩下的时间自由活动。各大商场晚上8点关门，因此可以在火车总站下车后，溜溜达达走向玛丽安广场。穿过广场后很快就走到宫廷啤酒屋，在那里点上一杯啤酒，听着巴伐利亚乐队的音乐，在人声鼎沸的大厅里和世界各地慕名而来的人们狂欢到深夜，然后坐S轻轨回火车总站。此时购买次日的州票。
  12月29日：高天鹅堡，新天鹅堡
 8:52 从慕尼黑火车总站出发。虽然州票从当天九点有效，但早几分钟也没关系。
 10:55 抵达菲森火车站，出站就是公交车站。
 11:05
乘坐73路公交车前往高天鹅堡，8分钟抵达。下汽车顺着路标步行几分钟到售票处领票。我们的票是先去高天鹅堡，再去新天鹅堡，把最好的城堡留在最后。愿望是美好的，现实是残酷的，当我们从新天鹅堡出来的时候遇上下雨，最终导致我们没能登上观看新天鹅堡外观的最佳立足点 ——玛丽安桥，就匆匆下山赶回程的汽车了。这是后话。领完票之后可以趁空闲时间吃午饭。
 12:00 在Alpsee（天鹅湖？）附近欣赏风景。
 12:20 步行上山去高天鹅堡，大约10分钟抵达。
 12:30
在高天鹅堡入口处欣赏风景，逛旅游纪念品商店。这里有个小花园，里面的喷泉在冬天不开放，不过可以从这里远远看坐落在对面山上的新天鹅堡。这里是路德维希二世童年玩耍的地方。
 12:45 进入高天鹅堡参观，共需要45分钟。
 13:30 结束参观，步行从另一条小路下山，大约需要10分钟。休息片刻。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>科学很重</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10854/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2010 18:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10854/</guid>
      <description>我往楼上搬仪器的时候被托马斯看见了，他就说：“科学很重吧？”
&amp;#8216;重&amp;#8217;在德语里是“schwer”，schwer又有“困难”的意思。所以托马斯是在用双关语开玩笑。
国际俱乐部邀请我家参加圣尼古拉节的派对。这个节日是孩子们的节日。托马斯说，如果谁想去但是家里没有孩子的话，可以从我们组借一个——我们组有很多小孩，安德雷家有仨！
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>英语是方言 English is a dialect</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10851/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2010 18:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10851/</guid>
      <description>Both JL and my German language teacher often say, &amp;#8220;English is a
dialect of German&amp;#8221;, proudly.
约翰尼斯和我的德语课老师经常骄傲地说：“英语是德语的一种方言。”
的确，现代英语很大一部分程度上源于德语。不过，我感觉应该是反过来，德语应该是英语的一种方言，就好比东北话是汉语普通话的一种方言一样——普通话基于东北话，而东北话是方言。
欧洲这些国家的人，一不小心就会说好几国外语。我认识一个波兰老太太，除了会说波兰话，还会说英语、法语、德语、意大利语、俄语、西班牙语……一时间惊为天人。她也很吃惊，是为我的英语水平吃惊，说中国人说好英语是很困难的——其实我英语在国内同学圈子里算是很烂的了。为什么她会这么认为呢？她说，她会说的这么多语言都是类似的，她不会说汉语！她觉得学汉语是最难的，反过来想，她认为中国人学英语也同样很难。
于是我就再想，要是也有很多其他语言跟汉语类似就好了，我们中国人也可以轻松学这些外语，拿出去炫耀。但是有吗？——好像没有吧。
前不久我和约翰尼斯一起学韩语，我们经常讨论有趣的语言现象。提及英语的通用范围和汉语的使用人数，约翰尼斯倒是老老实实地说，如果将来世界统一用一种语言的话，那么这种语言很可能是英语和汉语相混合的一种，而韩语正是这种混合语言的一种尝试。
写这篇博客的时候，无意看到了几篇关于中国的“文明古国”称谓的文章，很有意思，列在这里:
http://kbs.cnki.net/forums/46346/ShowThread.aspx
http://kbs.cnki.net/forums/11543/ShowThread.aspx
http://romadengyi.blog.sohu.com/80791085.html
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>都是脏话 Both are dirty</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10849/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2010 18:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10849/</guid>
      <description>In Bayreuth, both tschüss and ciao are often used when people say
goodbye. LWT, a classmate of mine in German language course,
said,&amp;#8221;Both tschüss and ciao are dirty words in Chinese.&amp;#8221;
德语课上，有一次老师说，在拜罗伊特，“再见”一般怎么说呢？说tschüss和ciao都可以，都很流行，前者是德语，后者是意大利语。德语课的同学LWT语出惊人：这两个词的发音在汉语里都是脏话！
注：tschüss发音类似“去死”，ciao发音类似“操”。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>德国探亲访友签证申请流程</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10871/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Feb 2010 18:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10871/</guid>
      <description>自从孩子的奶奶来德国，我老婆就想把探亲访友的手续写个攻略，但是因为一直比较忙，没有如愿。最近好友打算接父母来德国玩，急需这方面的信息。老婆狠了狠心，一边在家里照看生病的孩子，一边把流程写了下来，在此要赞一个。
德国探亲访友签证申请流程
作者：我老婆
所需材料在大使馆主页上都有说明，我们第一次申请的流程是这样的。
 首先要确保被邀请人要有护照，办护照的时间一般在8到10个工作日，每个地区不太一样。注意签证时候护照最后一页要有签名，中英文都行，如果没有签名视护照无效。
 大使馆预约签证，这个要提前预约，有时候可能人多而约不到原计划的时间。北京德国大使馆的签证预约电话010-65321925，预约电话工作时间为周一至周四8:00～12:00，13:00～16:45，以及周五8:00～12:00，12:30～15:00。经验表明，一般刚开始上班或是快下班时打通的几率比较大，其它时间相对比较紧张，不过要相信只要坚持打就一定能打通。
 德国邀请方需要提供的材料：
  1）
首先要看邀请方在德国的居住房屋面积，要达到人均12平米的要求才可以邀请，比如说住的房子是47平米，一个人住，那他最多可以邀请两个人来德国。
2）
居住在德国的邀请人的 经 济 担 保
书（根据德国居留法第66/68条），由邀请人居住地的外国人管理局出具（原件和一份复印件）。老公当时去Rathaus的外国人管理局办的，名称叫“Verpflichtungserklaerung”。只要说明被邀请人的姓名，生日，出生地，国籍，护照号码，在中国的住址，与邀请人关系，就可以办理，因为老公读博士，Rathaus那里有他的收入住房等信息，费用是25欧元一个人。这里要特别说明的时间，我们以为只能开具3个月的短期证明，后来研究大使馆主页上的说明，好像可以时间开的长一点，具体可以在开具证明时咨询Rathaus办公人员。开时间长的好处就是，如果你只能预约到比原计划时间要晚的签证，超过3个月的担保书至少可以保证你可以来德国待满3个月，有人说最多可以开6个月，具体情况需要咨询工作人员。
3）
邀请信（invitation
letter）：这个是需要德国邀请方出具的，主要是说明我的身份，想邀请谁来，跟我是什么关系，如果是父母的话可以说说父母非常想我很想来，这样一般比较照顾。下面签名，落款。
特别注意的是要注明在德期间居住地址，逗留目的和时间。
下面是网上的一个模板：ask.148365.com/ask/0/538/post_538331.htm
4）
非德籍邀请人有效护照以及在德有效居留许可复印件一份
 下面就是中国被邀请人要准备的材料了：  1）
两份完整填写并亲笔签名的申请表：一般老人申请探亲访友签证都是我们填好了给寄过去。
www.peking.diplo.de/Vertretung/peking/zh/Downloaddateien/01__allgemein/Visabestimmungen__neu/Visa__schengen__download,property=Daten.pdf
2）
三张近期证件照片（白底）
3）
工
作单位用英文或德文出具的介绍信原件（信上须注明公司地址、电话和传真号、旅行者的职务、是否该公司成员、月薪及此次旅行目的），由公司领导签字并加盖公
章；退休人员提供退休证原件和一份复印件，学生提供学生证原件、一份复印件及在学证明。我婆婆已经退休了，就直接带着退休证原件和复印件去签证一点问题也
没有。
4）
申请人经济状况证明：我们带的是银行存折，上面要打出最近3至6个月的明细，不要提供银行存款证明，签证官需要的是每月的定期收入，须提供原件和一份复印件
5）
居住地证明原件：当时是让老家当地的居委会开了一份中文证明，证明某人，身份证号**，居住在哪里，特此证明。居委会还添油加醋的加上了遵纪守法，无违法行为。。。。
6）
户口原件和复印件
7）
申根国家有效的逗留期医疗保险证明，须提供原件和复印件。我们是买的care
visa险，一个月30几欧，买了3个月的。注意保险有效期要与签证申请日期一致。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>欢乐圣诞节 Frohe Weihnachten</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12217/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2009 14:31:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12217/</guid>
      <description>圣诞节，德语叫做Weihnachten，我怎么也没想到跟英文Christmas的拼写一点关系也没有。
 德国的圣诞节假期，从12月24号的平安夜开始，到1月6号的“三圣节”（这是我自己的翻译，不知道正确的翻译是什么，请继续关注后续报道），期间有周末，有公共假期，也有年假，不休也得休，因为学校关门了——其实学校并没有大门，关门的意思是说，食堂关了，图书馆关了，连供暖都关了，大家都不来。这个时候，来加班是痛苦的选择。  实际上，周一的德语课已经有很多人没来，周二的气候变化课只有我们四个学生乖乖地来上课，至于今天周三，托马斯索性宣布他今天的课停上一次。由此推想，估计很多人从上周六就开始休假了，那是12月19号！德国的假期果然名不虚传！  我想起了约翰尼斯说过的话。他说，现在的假期，都是我们的爷爷、爷爷的爷爷、爷爷的爷爷的爷爷用鲜血斗争而争取来的，要是不休，就对不起祖宗！  漫长的假期，不方便加班，又不兴拜年，该怎么过？德国土著们，都驱车回家和家人团聚，例如小米同学，和女朋友一起带着儿子（未婚先有子！）回双方父母家过节；德国的外国人，也都安排了出行计划，例如星和铃，这两个泰国姐妹早早安排了黑森林和布拉格的旅游计划。最近我报了四国五日游，竟然因为报名人数不足30人而取消发团。究其原因，德国的冬天实在是不适合旅游——天冷，路滑，白天时间短。唯一的户外活动，就是滑雪。所以最近我一直在为过节的安排而发愁。毕竟我们在外国度过的第一个圣诞节嘛！  不曾想今晚有了意外收获，我们参加了一个别开生面的圣诞派对。  我们是在今天下午才从朋友SQM那里得到的消息，五点半左右在学校食堂Mensa集合，一同前往。本来有些犹豫，拖家带口的，实在麻烦，后来一想，要是因为孩子而放弃这些活动，那啥时候是个头儿啊。于是当即作出决定：第一，把采购任务赶在五点半之前完成——从明天下午开始超市就关门了；第二，提前回家把兜兜的用品收拾好。当我们坐上4路公交车的时候，发现车上大部分人都是去参加这个派对的。打了个招呼，我们一路跟着下车，走过路口，拐了个弯，就到了目的地。  几个德国帅哥美女在门口热烈欢迎。进门穿过走廊，走进活动室，空气中弥漫着浓浓的香味。噢，这是德国冬天十分著名的热葡萄酒Glühwein的气味。来参加派对的人都是二三十年轻人  （困了，未完，待续。）  小话剧：耶稣的诞生

 礼物每人一份
   原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>圣尼古拉节 St. Nicolas Day</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12220/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2009 04:57:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12220/</guid>
      <description>December 6th is St. Nicolas (Heiliger Nikolaus) Day, which I knew nothing about until the International Club invited my family to a celebration on December 3rd at Humboldt-Guesthouse. The invitation email came from the Welcome Center, saying:
 this email is directed at those among our guest scholars who have children. On December 6th, the catholic church commemorates the life of St. Nicholas of Myrna (in what is now Turkey). Because of the many miracles attributed to his intercession, he is also known as Nicholas the Wonderworker.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>打电话</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10893/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Nov 2009 23:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10893/</guid>
      <description>从德国打电话到中国，怎么样最便宜？我觉得VOIP最便宜。
这里有各种VOIP服务的收费比较：
点我
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>纽伦堡的圣诞市场</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10894/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Nov 2009 21:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10894/</guid>
      <description>http://www.christkindlesmarkt.de/english/index.php?navi=1&amp;amp;rid=2
纽伦堡的圣诞市场很有名。今年的圣诞市场将在11月27日开始，一直到12月24日下午两点。开幕当天下午五点半有隆重的仪式，届时将有小天使致辞 ！小天使是从孩子当中选出来的。
开放时间：
周一到周四，9.30 a.m. &amp;#8211; 8 p.m
周五到周六，9.30 a.m. – 10 p.m.
周日，10.30 a.m. – 8 p.m.

原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上了拜罗伊特官方主页的头条新闻</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10897/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2009 17:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10897/</guid>
      <description>http://www.bayreuth.de/news/5904/details_662.htm   http://www.welcome-centre.uni-bayreuth.de/en/Events/Reception_by_the_Lord_Mayor_of_Bayreuth/index.html 前天上午，拜罗伊特市市长在市政厅接见了我们，今天发现上了市官方网站的首页新闻，哈哈。  新闻原文和Google的翻译（凑合着看吧）：  OB Dr. Hohl begrüßte 19
internationale Gastwissenschaftler im Rathaus  OB Dr. Hohl,
welcomed 19 international visiting scholars in the City
Hall   22.10.09  Bei einem Empfang im
Rathaus hat Oberbürgermeister Dr. Michael Hohl 19 an der
Universität Bayreuth tätige internationale Gastwissenschaftler
begrüßt. 
  At a reception in City Hall Mayor Michael Hohl
welcomed 19 at the University of Bayreuth active international</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>租房子3</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10898/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Oct 2009 16:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10898/</guid>
      <description>最近又去看了一个房子，位置在Zeppelinstr. 1：
 http://www.wg-gesucht.de/1819034.html  地点不错，走到Hofgarten就几分钟，离大学的幼儿园也比较近，而且房子对面就有一大片绿地。房子是1楼，有一小块被“花园”的绿地。在地下室和和阁楼，还分别有一个房间，可以放很多杂物。
房子真的很大！有三个大卧室，一个客厅，两个厕所，还有两个小房间可以作为储藏室。冷租金455欧，另外要缴纳每个月70欧作为公共区域的电费、清洁费用和水费，此外的电话费、上网费、电、气等另交，估计全算上，应该在650欧左右，最多不会超过700欧。均价应该算便宜了。不过有几个问题。
一是朝向，大部分的房间都是朝西北的，我第一次去的时候阴天下雨，又是晚上的，房间里很昏暗，加上上一家正在收拾东西准备搬出去，很乱，两个头发凌乱的小女孩抱着两只猫咪，让我想起了某个恐怖片，给我的第一印象不太好。第二次去感觉就好一些。
二是房子比较老，跟我联系这个人是要搬走的这个，她也不知道这房子多大年龄了，供暖是在地下室用油把水加热给全楼供暖，她居然有个炉子烧木头取暖。
三是房子是空的，这个人说要把她所有的东西，包括家具、电器都搬走，甚至连灯泡都不放过。
总的来说，这个房子的大小、位置、价格都不错，只是这些毛病让我犹豫了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>信用卡</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10899/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2009 16:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10899/</guid>
      <description>在德国申请信用卡，比国内麻烦。有个帖子写得很好：
 http://www.dolc.de/forum/viewthread.php?tid=839505&amp;amp;extra=page%3D3  我因为是在Sparkasse办的转帐帐户，本想也在这家申请信用卡，但是咨询后得知，我没有申请资格:(
但是下面这家比较容易申请，而且很划算：
 http://www.gebuhrenfrei.com/  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>租房子2</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10900/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Oct 2009 16:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10900/</guid>
      <description>现在这个房子太小，满足不了市政厅要求的人均12平方米的要求，于是我又开始找房子了！
　还是上次的网址，我发现在Hofgarten附近有这样一个公寓，面积41平方米，价格是350+75欧，于是就约了房东看房子。
　拜城的秋天总是阴云密布，要不是橙红橘绿的掩映，那么我想每天一定很郁闷。看房子这天，还飘着小雨。
　房东很热情地把我带进公寓，并告诉我基本信息：一室一厅一厨一卫一阳台一花园一个停车位，此外还有地下室。
　刚进门，左边是洗手间，右边往里走是小厨房，穿过厨房是客厅。这是在大门口拍的照片：
　洗手间专门来一张：
　厨房很小，上面空出来的地方可以放微波炉，但房东不提供，也不提供烤箱。下面看起来像柜子的，其实是冰箱：
　客厅比较大，也比较空。我很喜欢阳台的落地玻璃窗：
　客厅大意味着卧室小，我看也就够放一张床：
　不过卧室里有个衣橱很喜人：
　阳台外面是个花园，跟外面是隔开的，很适合小孩玩耍。
　然后，房东又带我去看地下室，有个储藏室可以放东西，有公用洗衣机和晾衣服的地方。另外还有个停车位。
　老婆大人，这个房子你满意吗？
图片失踪
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>写在祖国六十华诞之际</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10901/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Oct 2009 06:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10901/</guid>
      <description>最近去林登堡出差，没法上网，过得稀里糊涂，不知人间几度春秋。回来后对着一摞门票发愣。这是我刚到拜罗伊特，去市政厅报到时免费领取的，包括拜城大部分的著名景点，以及其他一些优惠。拜城对新来的学生在第一学期都会赠送这样一摞价值100欧元的门票，作为欢迎来到拜城的礼物，到夏季学期结束前有效。对我来说，就是今年的9月30日。因为忙，我仅用掉了一张博物馆和4张游泳馆的门票。眼看快过期了，怎么用呢？
　于是昨天，我拿去给同学卡塔和卢卡斯，说你们挑吧，赶紧帮我用，就算每天放学后看两个景点，我周末也看不完啊。卡塔提醒我：再有一天就到期了！你还想到周末用啊？
　我一拍脑袋：哎呀，过糊涂了！马上就到国庆节了！
　新中国六十年，甲子轮回。
　回想五十年国庆的时候，北京城四环刚修好，中关村还没有家乐福，白石桥还没有钱柜；学校宿舍连电话都没有，更别提上网，冬天给父母打个电话要在雪地里排队排半个多小时；也有好的地方，例如老的西直门立交桥还比较容易过，颐和园的门票学生价才四块钱。
　十年过去了，五环六环修好了，地铁添了几条线，建德门桥都有了家乐福，周围的人人手至少一部手机一台笔记本电脑。中国人，开始一步一步往地球外面走了。
　我们中国人，对“六十”比“五十”看得重。
　五十年国庆，作为大学生方队的一员，我意气风发地参加了天安门的国庆阅兵，江总书记对我挥挥手，我对江总书记点点头。
　六十年国庆，我在欧洲这个小城里，一边想念着妻儿，一边写“拜城时光”。
　人间正道是沧桑啊！
　不过眼下我的正道是把这些免费的票用掉。
　于是，从昨天下午3点，我开始了拜城旅行。本该是刚来的时候就做的事情，所以我称其为“迟到的拜城一日游”—— 小地方，原想24小时就能游完。
　事实证明，显然是我低估了拜罗伊特的实力。
　从昨天下午3点开始到现在，我去的地方列在这里：
　* 伯爵歌剧院
　* 瓦格纳纪念馆
　* 李斯特纪念馆
　* 让保罗纪念馆
　* 新宫殿
　* 夏日园林
　* 瓷器博物馆
　* 节日剧院（没开，明天再去碰碰运气）
　* 拜城历史博物馆
　* 自然历史博物馆
　* 电影院
　* 温泉疗养中心
　明天，票已过期，我打算继续去碰碰运气，磨一磨也许还能用几张。明天的计划是：
　* 节日剧院（不去心不死啊）
　* 自然艺术博物馆</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>跳蚤市场</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10902/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Sep 2009 05:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10902/</guid>
      <description>期待跳蚤市场已经很久了。
　据说有人在超市花了1欧元买了个塑料脸盆后，郁闷地发现在跳市1欧元可以买一摞。从刚来到拜城起，我就眼巴巴等着，什么时候有跳市啊？拜罗伊特大学有个网上跳市，随时可买可卖，但终究不如实体的逛着直观。
 拜罗伊特大学网上跳蚤市场：http://www.old.uni-bayreuth.de/unimarkt/floh/floh_angebot.php   　就在昨天，一年一度的拜罗伊特跳蚤市场开张了！
　无奈昨天有事，今天一得闲，我跳上自行车杀奔现场。地点在 Volksfestplatz，就是西门子节日之夜举办的地方。
　还没到门口，那情景就让我吃了一惊：简直就是个汽车市场！卖东西的人们把汽车直接开进广场，把桌子往汽车前面一支，摆出东西来就开始卖。整个广场上有几百个摊位，也就对应了几百辆汽车。这场面，还真没见过：
　从门口开始溜达。家居用品最多，锅碗瓢勺、房间装饰品、小家具等应有尽有；其次是儿童玩具和用具，有很多差不多都是新的。也有卖衣服、电器、图书、自行车的。最厉害的是有一个特别旧的手风琴，旧得只在动画片里见过。价格都非常便宜。我看上一个玩具蒸汽火车头，不巧一个小朋友正缠着爹地要买，爹地哄他却不肯走，我在旁边足足等了3分钟，实在不耐烦，想转一圈过来再买，可是再来的时候，火车头已经不见了。有一个儿童三轮车，可以大人推着走，也可以小朋友自己蹬车走，卖家热心地给我演示如何把扶手拉长、如何卡住车轮停住不动，只要8欧元。很是动心，纠结了很久，最终还是没有买。
　正在溜达，突然听到有人叫我的名字。我疑心听错了，扭头一看，原来是小米同学，正推着不满半岁的儿子约翰在广场外面对我招手。我走过去，隔着一层围栏聊起来。小米今天5点钟就起床了，把他女朋友要卖的东西收拾到车里，拉到跳市，摆出来，才算完成任务。现在正要带儿子回家吃饭。
　我笑他：你真不容易啊。
　小米跟我是一个研究组的，我们是同学，也是同事。这个家伙很有意思，跟女朋友同居，生了个孩子，却不结婚，说是没钱办婚礼，要等到约翰长到能在婚礼上撒花瓣的时候再结。现在两个人开始计划生第二个了，连能坐两个小孩的自行车拖车都买好了。我很为此事惊讶，为了让我不再诧异，他就在我面前把女朋友改称老婆了。
　小米往远处指指，说：我老婆在那儿呢，你一定要买一件她的东西啊。
　于是我们道别，我去他老婆摊儿上买东西。到了之后一看，全是女同志用的什么化妆盒、项链等等。有趣的是，在这些东西中间有一盒子李子，标签写着0欧元。小米老婆介绍说，他们和其他人总共10个人合租了个花园种瓜果蔬菜，最近收获了李子，请大家免费品尝。嗯，味道很不错。
　逛来逛去，逛到眼花缭乱，逛到腰酸腿疼肚子饿，打道回府。买到了什么呢？就买了这个：
　The Incredibles 的Dash。标价0.15欧。上了发条却不会动，卖家说，可能有毛病，那送给你得了。
　盼跳市盼了这么久，真遇见了，倒是觉得没什么可买的了。
　下午五点钟再度路过，发现已是曲终人散。不得不佩服德国的秩序——整个广场收拾得干干净净，让人想象不出1小时之前的繁华：
　这时我才发现大门口硕大的标志，让人哑然失笑：大跳蚤市场。
图片失踪
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>租房子</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10903/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2009 23:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10903/</guid>
      <description>上周末搬到了新的公寓里。新公寓是个老房子，价廉物美。能租到这个房子，全是妻子的功劳。她在下面的网站找到的信息，这是我们去看的第二套，一看就很满意。 * http://www.wg-gesucht.de/ * http://www.studenten-wg.de/wohnungsmarkt.html * http://www.wohnung-jetzt.de/ * http://www.immobilienscout24.de * http://bayreuth.studenten-wohnung.de/ * http://www.nordbayerischer-kurier.de/anzeigen/online_werben/immobilienmarkt_237.html * http://www.swo.uni-bayreuth.de * http://www.immobilien-bayreuth.com/
公寓是个五层的阁楼，我们租的是最高一层，38平方米，包括了一个卧室、一个厨房和一个洗手间。 公寓距离市中心步行不到10分钟，却并不吵闹，既方便妻子逛街，又可以享受清净。附近有溪流： 有教堂： 有学校： 透过玻璃窗，甚至能远远地看见拜罗伊特节日剧院（Festspielhaus），就是这张照片里远处闪亮的地方： 这个公寓最大的特点，是三分之一的部分都是斜顶的。起初很不习惯，不小心就会碰头。也有朋友觉得，这更有欧式建筑的味道，在北京可不容易找。这是厨房，兼做餐厅： 小是小了点儿，不过我们已经在此成功举办了两次小型聚会了。 卧室也是斜顶。二房东是个球迷，我们看房子的时候，墙上贴满了球衣： 其实，进门这一块空间，有客人留宿也是可以用的： 注意关着的那扇门！推开之后，是个密室： 哈哈，这个被我们戏称作Biergarten的大“房间”，未经装修，虽然归我们使用，却并不算在租房面积里面。我们在这里晾衣服和堆放杂物。 房租很便宜，因为二房东最近不在这里住而转租给我们半年，恰好跟我们的计划吻合（如今计划有变，另作别论）。150欧固定费用＋30 欧的能源消耗费（年底结算，多退少补）＋19欧的上网费。电视反正看不懂，索性把信号掐了，不用再交19欧的电视信号费。 欢迎来我家作客！  图片丢失
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>保险</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10904/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Aug 2009 23:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10904/</guid>
      <description>最近忙着调研保险的事儿。因为没有工作合同，而且超过了30岁，不能买TK这种公立保险，只能买私立的。下面是学校推荐的私险，先列到这里，等办下来了再详细介绍。
* care concept:  www.care-concept.de/krankenversicherung/sprachschueler_und_studenten/sprachschueler_versicherung_einleitung_chn.php?navilang=chn
* mawista:  www.mawista.com/sics/
www.mawista.com/kiuk/
* klemmer  www.klemmer-travel.com/en/students/well-proven-insurance-protection-students-classic.html
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>留学德国第6步：飞往德国</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10905/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Aug 2009 05:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10905/</guid>
      <description>终于，一切都准备好了，在国内剩下的最后一件事情，就是离开故土，飞往德国。
预订机票一定要趁早，最好多比较几家，方能找到价廉物美的机票。不同的代理，报价能相差几百元人民币。我来之前，大概电话咨询了四家，最后觉得游易网的机票价格最便宜，而且服务最周到（短信提醒，送票上门）。
 游易网：   www.yoee.com/
从北京飞法兰克福，国航，游易网给我的报价是单程含税大概4400元人民币，已经是当时我的信息中最便宜的价格之一。选择国航有个好处是，作为学生，可以托运40公斤的行李——在预订机票的时候要事先说明。
来到德国后，得知开元的往返票不错，今天查到的北京到慕尼黑国航往返票才5300多元人民币。
 开元：   www.tour.kaiyuan.de/
而妻子最近要回国一趟，刚刚从开元订了下个月慕尼黑到北京的国航往返票，才345欧元。看来，多打听多比较能节省不小的开支。
早早地订好机票，把抵达时间告诉德方我的老板，他帮我预订了住处，安排我临时住两天旅馆，再搬进学生宿舍。同时，开始准备赴德的行李了。网上有很多关于带什么东西和怎么个带法的经验总结，这里有一篇创作年代比较久远的，写得不错，可供参考：
www.abcdvbbs.net/showthread.php?t=119387
参考这些前辈的经验，我因地制宜地适当改动，顺利托运了44.5公斤的行李，并随身带了二十多公斤，虽然路上转乘火车的时候比较辛苦，但是避免了到德国头几天挨饿挨冻，还省了钱。本文末尾附上我的行李清单。东西很多，分装在四个箱包里：
 大拉杆箱。在金五星买了个结实的四轮拉杆箱。四轮的好处是可以当小车推着走，箱子上还能放个包。箱子里装了被子、电饭锅等大件的东西，重达30公斤。当时不确定自己能否托运40公斤，万一只能托运30公斤，就托它了。
 登山包。杂七杂八装了十几公斤，随同大拉杆箱一起托运。万一不让托，就留下不带了，反正里面的东西在德国多花点钱也买得到。
 小拉杆箱。这是我最喜欢的一个，在金五星买的，既能拉又能双肩背，随身带上飞机。装了最重要的东西，包括必备衣物、药品、证件等。万一大拉杆箱和登山包托运中丢失了，随身的东西也足够在德国生存。
 电脑包。也随身带上飞机。装电脑是个幌子，里面除了电脑还装了手机和充电器、剃须刀和充电器、电池和充电器等各类沉重的带电线的东西。
 随身“Ｗ傲闱⒌腔啤⒓鞘卤镜鹊刃《鳌
  国航的mm很nice，二话没说，把我两个箱包托运了，让我欢喜得不得了。
和北京挥手作别。查了当天的皇历，曰“诸事皆吉”。
下午两点起飞，一路航程10小时，像夸父一样追着太阳，飞机飞得很快，时间过得飞快。路上管两顿饭。到法兰克福的时候，已是当地晚饭时间了。
不用出机场，顺着Train Station的标志走，就能找到Travel
Center，购买火车票。后来才知道，最好提前预订特价票，能便宜一半多，可以用信用卡支付。
* 火车票预订网址：  www.bahn.de/
凌晨时分，火车抵达拜罗伊特。下了火车，面带微笑走来一人，正是来接我的约翰尼斯——我的老板。
附录：行李清单
（一）电器
1.笔记本电脑，鼠标，移动硬盘，U盘，网线、耳麦
2.电源转换插头，插线板
3.手机，电池，充电器，耳机，数据线
4.相机，电池，充电器，包，卡，读卡器
5.电吹风
6.5号7号电池和充电器
（二）厨具
 电饭锅   2.筷子，微波炉用的碗
3.军刀
4.调味料：鸡精、十三香、木耳、香菇
5.挂面，方便面
6.大勺子
（三）文具
1.电子字典（德语）
2.签字笔2只
3.剪刀
4.专业书，地图，喜欢的书
（四）出关、入境所有文件
 护照，以及护照首页和签证的复印件，机票   2.钱包（拉锁），零钱200-500欧，信用卡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>留学德国第3步：签证的准备</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10906/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2009 04:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10906/</guid>
      <description>也不知道是因为语言翻译的问题，还是德国驻华大使馆工作不认真，当我下载到主页上的签证申请须知的时候，钻研了很长时间也没弄清楚，到底怎么准备签证。
 申请德国居留签证须知：   www.peking.diplo.de/Vertretung/peking/zh/Downloaddateien/01__allgemein/Visabestimmungen__neu/Visa__Lang__All__DD,property=Daten.pdf
 申请留学签证须知：   www.peking.diplo.de/Vertretung/peking/zh/Downloaddateien/01__allgemein/Visabestimmungen__neu/Visa__Lang__Studium__DD,property=Daten.pdf
 奖学金获得者申请签证须知：   www.peking.diplo.de/Vertretung/peking/zh/Downloaddateien/01__allgemein/Visabestimmungen__neu/Visa__Lang__Stipendium__DD,property=Daten.pdf
以上三个是像我这样拿了stipend的博士留学生申请签证的必备读物。从这3个须知上以及后来办理的经验，可以总结到这样一些重要信息：
1、留学签证属于长期签证，其实是分两步办理的：德国大使馆只负责第一步，给审批90 天的短期签证以便进入德国；到达德国后到当地市政厅的移民局进行第二步，就是延签才得到真正的留学签证。
2、大使馆批准的90天签证属于德国签证（D类），不是申根签证，因此在申根国家只能过境，可以逗留5天。
3、德方提供奖学金 stipend，因此签证过程无需德方外国人管理局介入。
4、签证处咨询电话010-85329000，但是基本打不通。邮箱是 visa@peking.dipol.de，倒是可以得到答复。
5、签证预约电话010-65321925，周一至周五8 : 00 到11 :45、周一至周四13 : 15 到16 : 30及周五12 : 30 到13 : 45。
6、须知上总是要求“德文填写” “德语翻译”等等，其实用英文是完全可以的。
签证要准备的材料包括：
1.3份德文RK1200表
下载地址：
www.auswaertiges-amt.de/diplo/de/WillkommeninD/EinreiseUndAufenthalt/Download/AufenthaltDt.pdf
虽然签证须知上要求德文填写，无奈我不懂德语，就拿英文填了，是可以的。这里有个填写指南，挺不错的：
markus.ycool.com/post.190365.html
在此基础上我要补充说明的是：第21项要填上迄今为止的最高学历；最后一页要贴好照片准备好。
2.4张护照照片
起初还以为必须跟护照上的那张照片是同一个底片洗出来的——非也非也。只要跟本人模样看上去是同一个人、规格符合照相馆的 “护照照片”就行。另外，这4张包含了贴在RK1200表上的3张。
3.护照和照片页复印件3份
没有护照的，要去户口所在地的公安局出入境管理部门办理，大概一两周办好。
4.3份第55条声明
这个下载的链接我暂时找不到了。应该是在大使馆主页上，或者到签证处应该可以领取。
5.APS审核证明
我拿到的录取通知书属于“无条件录取通知书”，因此不需要APS审核。
6.录取通知书原件和2份复印件
学校会把录取通知书原件邮递过来。
7.大学毕业证书原件和3份复印件，附德文翻译
我附的是英文翻译，没问题。学校的教务办公室和研究生院给开的中英文证明，等同于公证。
8.个人简历德文原件和2份复印件
不会德语，仍然提供的英文版。搞不懂简历还分什么复印件。
9.留学动机书德文原件和2份复印件
我的仍然是英文版。
10.医疗保险
保险有很多公司可以选择。老板给我推荐了的是care concept。网址是：
www.care-concept.de/index_chn.htm?navilang=chn
这家公司提供的是私立保险。网站有中文版，而且发邮件询问的话会有华人回复，容易交流。很多中保险种类可以选择，我买的是care</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西门子节日之夜</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10907/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Aug 2009 16:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10907/</guid>
      <description>早在半个月前，瓦格纳音乐节开幕的时候，街上就到处是Siemens
　Festspielnacht的宣传广告了。这个活动一年一度，是市政府和西门子公司联合组织的。昨天之前，我根本不知道这是个啥活动，知道的只有两点：第一，上演的是瓦格纳的歌剧；第二，免费！这两点都让我很感兴趣，于是昨天我们俩就去现场体验了一把。
　节日之夜在Festplatz举办。这个地方位于城市的东北部，我们从学校骑车过去，十几分钟就到了。远远地就听见宏伟的音乐和人群的嘈杂，我们就知道没有走错路。到入口处，停车场停满了自行车。原来，Festplatz是片空旷的广场。
　入口处有保安仔细观察，有时候会要求开包检查。我们背着背包顺利走了进去，没人理我们。一进去惊呆了：在这个小城，从没一下见过这么多人！后来看当地新闻报道，知道当时的观众有四万人之多！要知道全市才有不到八万人！这个季节，慕名而来的游客非常多。
　歌剧是在大屏幕上播放的。我们往前凑，却发现已经坐得满满的了。人们有备而来，带着折叠椅、遮阳帽、地席……我们什么都没带，没经验啊。幸好最后排卖啤酒和食品的地方还有一些座位，我们就将就着坐下了。前面两个哥们儿喝完饮料，入神地欣赏歌剧。
　还看到一对双胞胎小姐妹，也在看歌剧：
　坐了一会儿我们就受不了了，太晒了！说是假日之夜，下午3点就开始，正是晒的时候。于是我们在周围转转，想找个阴凉地儿，结果却在观众席一角发现了下面的场景：
　不得不感叹：他们就是来找晒的！
　后来我们终于在最前排找了两个座位，给大屏幕拍了个近照：
　这个歌剧是瓦格纳的著名作品：特里斯坦与伊索尔德（Tristan und
　Isolde）。最近的音乐节，这部作品会反复上演。据说当年卡拉扬就是指挥这部作品而声名天下的。发给我们的节目单上说，这是个三幕剧，每幕大约一个半小时，每两幕之间要休息。现在我们知道为啥3点就开始演了——这么长，演啊演啊就到夜里了。
　太晒了，广场一角专门给准备了“小淋浴”，受不了了可以钻进去凉快凉快：
　我们终于没能坚持到晚上，甚至第一幕也没看完，看到的部分也没看懂。回家之前回头看一眼，他们支起阳伞，正在逍遥地享受阳光和音乐呢。
　后记：后来看到新闻，说是节日之夜全球直播，当天晚上市长致辞，演员和观众见面，非常隆重。
图片失踪
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bürgerfest 露天音乐演出</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10908/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2009 20:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10908/</guid>
      <description>到德国的第一个周末，在校园里到处不见人影。我溜溜达达到了城里，才知道：原来人都在这里呢！很多露天啤酒座位，很多演出舞台，还有节目单领取——可惜是德语的我看不懂。
　后来才知道，这是拜罗伊特的露天音乐演出，Bürgerfest。
图片失踪
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fichtelgebirge 森林公园</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10909/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2009 20:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10909/</guid>
      <description>Fichtelgebirge森林公园，位于纽伦堡和拜罗伊特的东南方。我在刚来的一个月里已经去了四次——因为是野外观测点设在那里。这是第一次拍的照片。
　第一次去，除草，把一套涡旋相关系统大体架设了起来。
　第二次去，被雨淋了个精湿。
　第三次去，晒得油黑，终于让仪器转起来了。
　第四次去，爬上了33米的铁塔。
　我喜欢这个森林，以后还回去。
图片失踪
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>拜罗伊特第一印象</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10910/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2009 15:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10910/</guid>
      <description>下面是到达拜罗伊特第一天拍的照片。我还不知道哪儿是哪儿。将来，等我弄清楚的时候，我想为每个地方拍一本相册并写一些文字。
图片失踪
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>留学德国第2步：从联系教授到录取</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10911/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2009 05:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10911/</guid>
      <description>从海德堡大学主页上（http://listserv.uni-heidelberg.de/cgi-bin/wa?A0=SCIENCE-JOBS-DE
　）搜到拜罗伊特大学的一个博士位置，我很感兴趣，就发email询问，却迟迟没有回音。这时对方突然来信，要求我提供成绩单等更多材料。不久，又要求对我进行电话面试。又过了两个星期，就收到了录取通知email。
　下面详细说说具体每个环节的情况，给后来人作个参考。
　　海德堡大学这个提供研究位置的网页，我认为非常好。每天，我的邮箱都能收到我订阅的感兴趣的研究领域的相关位置，从中进行筛选，比用google海选要轻松得多。多数人在刚开始申请位置的时候都是广撒英雄帖，我也一样。有的石沉大海，有的收到拒信，当然，经常在山重水复的时候，能突然得到柳暗花明的惊喜。所以，永远不要气馁，坚持，坚持下去，总能找到自己的位置。
　侦查
　　为了方便表述，在此把我的第一封email作为时间起点。这封email简单谈了谈自己本科、硕士以及工作期间做了什么，为什么对这个研究方向感兴趣。几个星期过去了，没有回音，正打算放弃的时候，突然收到了回信：
　“这个位置目前还是空缺，等到第二个月中旬才会做决定，请耐心等待。”
　那就耐心等待吧。等待过程中，继续搜寻其他位置不止息！
对阵
　　第二个月中旬，果然收到了对方的回复：
　“如果你对这个位置还感兴趣，我们想通过电话和你聊聊，请提供你有效的电话号码。并且，最好尽快提供你硕士期间导师的推荐信。”
　有希望！
　赶紧请导师写了推荐信发过去，并且吸取上一次电话面试的教训——不久前在申请另外一个位置过程中也走到了这一步，我提供了手机号码，结果德方教授不知为何没打通，后来他就出差了很久，再后来就告诉我情况有变，没位置了——这次我提供了座机号码，并约定在夜深人静的晚上。
　电话面试之前，不免做做功课：再详细了解一下这个位置要做的东西，看看这个小组发表的文章，回忆一下自己以前的工作，努力找一些结合点。另外，练练英文也是必要的。接下来，就看发挥了。
　电话如期而至。我们聊了大概20分钟。德国人的英语有些口音，开始时候的不适应是难免的，说几句就容易听懂了。对方大概也意识到了这一点，语速比较缓慢。我写本文的时候已经到了德国一个半月了，觉得德国人的英语比美国人的好懂，因为不是母语，所以能体谅我们说英语的难处。对方先是寒暄几句，聊聊天气之类的，等口音彼此都适应了，就进入正题了。正题主要谈了：
　1、对方介绍了一下这个位置的大概情况，问了我以前的工作情况。照着简历说就是了。
　2、对方又问了我一些基本技能，例如MATLAB会不会，韩语会不会说（这个项目要跟韩国人打交道），我回答说MATLAB很久不用了，要用可以再学学；韩语不会说，但是以前跟很多韩国人打过交道，都对中国文化感兴趣，跟他们用英语聊得很爽……基本上是实话实说。
　其他就没谈什么正经的了。最后说让我等消息，大概需要一个月左右。
　整个电话面试，我看就是一方面核实一下简历上的信息，另一方面看看英文交流水平，没啥难的。
总攻
　出于礼貌，电话面试后我立刻发了email，表示面试很愉快，非常感谢等等。再下来就是联络感情了，时不时发邮件骚扰一下，介绍自己最近按照这个位置的要求学习了哪些东西，顺便请教一些问题。
　终于，在第三个月的中旬，对方收到我一封学习汇报信之后，直接回复我说：
　“我们最终做出了关于这个博士位置的决定。非常高兴地通知你：我们选择了你。”
　老外语言的表达方式，我非常欣赏。
夺城
　　英文叫offer的东西，德语简称zu。我把它写作nz，就是“zu到（倒）”的意思。这封email就等于得到了口头zu。此刻距离得到正式的书面zu，还有一段路要走，不长，但绝不能掉以轻心。
　这个口头zu要求填一份拜罗伊特大学的注册申请表，连同本科和硕士的毕业证、学位证、成绩单，高考成绩单（！），高中毕业证和成绩单（！！），以上所有这些证件的中英文公证件，一同用信件邮寄给德方教授。
　天哪！离开高中11年，上哪里去找高中的这些东东！
　费尽周折，最终还是找到了解决办法：
　高考成绩单，我用英文写了个声明，说大学没有保留这个东东，我自己担保是通过了高考的。
　高中毕业证和成绩单，我请中学教务办公室的老师写了一份中英文的证明，大意说我在中学的成绩全部合格，顺利毕业，加盖公章。
　连公证都没做，给德方发过去，对方接受了！
　看来只是走个形式而已。
　补充说说注册申请表。这个空表是对方传真给我的，怕填错寄过去，花冤枉钱不说，还耽误工夫，于是我先用铅笔填了一下，扫描了给对方email过去检查。这一招果然奏效，填错了不少地方，对方回信告诉我该怎么填，再寄过去就没出什么问题。
　因为时间比较紧，邮寄信件我选择了FedEx，打了电话就有人上门取件，可以在网上搜索邮件状态。几天后，当我看到有人签收的消息，就踏实了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>留学德国第1步：搜寻有用的信息</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10912/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Aug 2009 16:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10912/</guid>
      <description>刚刚有赴德读博士的想法的时候，最需要的是搜寻有用的信息。很多人会发现，无论是向身边的人打听，还是在网上搜索，关于赴德留学的信息经常令人不太满意。留学的主流国家是美国！留德信息极度不畅通！
　然而，德国的学术水平、文化氛围、迷人风光……等等这一切，就像巴伐利亚的香肠和啤酒，散发着特殊的香味，让我们深深地迷恋。
　信息虽然比美国少，但在互联网如此发达的今天，还是有很多优秀的网站，雪中送炭为我们提供了珍贵的信息。以下信息持续更新中。
第一部分：了解概况
　“到德国读书到底是怎么一回事？”
　有些朋友在刚刚萌生赴德留学的想法后，苦于对德国的情况不了解，就四处询问，不厌其烦地将来询问。心情可以理解，方法难以接收。过来人就算再热心，也是有自己的正经事要做的，不可能随时随地耐心地解答留学问题。所以，在提问之情，先自己了解一下德国留学和生活的概况，是非常必要的。
　以下几个网站，可以帮你了解概况。浏览了这些信息，基本上就知道在德国留学是怎么回事了。
　http://www.study-in-germany.de/
　这个网站的内容比较简洁，章节划分得很清晰，而且有多国语言界面。可以作为入门读物。
　http://www.daad.org.cn/
　这是著名的德意志学术交流中心，也将会成为赴德留学路上很好的朋友，下文还会提到。可以下载一本叫做Destination
　Germany的pdf小册子，http://www.daad.de/imperia/md/content/de/deutschland/downloads/daad_ziel_gb-2008_web.pdf，是一本非常棒的留学指南。
　http://www.abcdvbbs.net
　这个是著名的abcdv学桥网络论坛，基本上赴德留学的人都知道。论坛围绕留学德国为主题，分为许多版块，信息极其翔实，绝对不容错过。不光是介绍留学信息，将来手续的办理，机票的购买，到德国以后的生活，方方面面都可以到这个论坛来，一定有所收获。
　http://newsmth.org
　水木社区的德国版，也是一个不错的网址。一定要先读精华区，其内容分类让你一目了然。如果发帖提问，也会得到很热心的解答。而且还有版聚可以参加。但是要小心防水。
　第二部分：寻找博士位置
　“我想申请德国的博士位置，但是我怎么知道哪里有位置？”
　好多人这样问过我。
　下面是寻找博士位置的几种方法：
　熟人推荐。告诉你做硕士研究生时候的导师，告诉身边所有能告诉的有一定学术地位的人，告诉他们你的研究兴趣，请他们帮忙。要知道地球太小，同一个研究领域的牛人们基本都互相认识，帮忙问一声有没有博士位置还是不难的，如果你表现好，得到比较好的评价，那就非常有门儿了。德国的教授想收学生的话，熟人推荐的有一定评价的人选，当然会比完全不了解的陌生人选更加优先考虑！
　永远不要忘了Google！输入PhDposition和研究兴趣的关键词，就能搜到很多让你兴奋的信息！搜得多了你就会找到一些网站，专门发布博士位置的信息。
　以下推荐几个我在申请中常用的发布博士位置的网站：
　http://listserv.uni-heidelberg.de/cgi-bin/wa?A0=SCIENCE-JOBS-DE
　这个是我当初所用的主打网站，是从海德堡大学主页上链接过来的。可以逐篇浏览，也可以提供你的电子邮箱地址来订阅感兴趣的研究方向，这样就可以在信息发布的第一时间收到邮件。
　http://ec.europa.eu/euraxess/index_en.cfm?l1=0&amp;amp;l2=1&amp;amp;CFID=8698&amp;amp;CFTOKEN=b639feb79519a9f7-D699BDC6-F1A6-8D78-A4C8557A6B4700B6
　这个网站不光提供德国的博士位置，它覆盖的范围包括整个欧洲。
　http://www.earthworks-jobs.com/
　这个网站范围更广，全世界都有。
　http://www.daad.org.cn/
　上文说过了，这是德意志学术交流中心，会提供奖学金和博士位置的信息。
　http://www.csc.edu.cn/Chuguo/Default.aspx?cid=14
　国家留学基金委的网站，提供公派留学的信息。
　http://www.helmholtz.cn/
　德国亥姆霍兹联合会北京代表处，提供德国相关机构科研信息以及科研工作位置信息。
　http://ranking.zeit.de/che10/CHE_en</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>留学德国第5步：第一次签证</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10913/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2009 15:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10913/</guid>
      <description>本文原文发在水木社区德国版。
　第一次办签证，我们打算携签。因为我这种情况，赴德读博士，妻子陪读，如果我先出去等安顿好之后再让妻子跟过来，办理起来挺麻烦的，而且让妻子一个人在国内办理那么多手续，怕她吃不消，不如两人一起携签简便一些。现在看起来，这是个英明的决定。如果去大使馆签证处算作第1天的话，我们在第3个工作日就收到了签证处快递寄来的签证。
准备：预约
　看网上说我这种留学签证是可以到APS递签的，但是妻子的家庭团聚签证就要到大使馆办理了。我就糊涂：那一起签的话到底该去哪儿办？于是打大使馆咨询电话，打不通；网上搜索相关信息，也搜不到；最后，email骚扰了一下embassy@peki.diplo.de和visa@peki.diplo.de——我开始时不知道，用中文问，得到回复说必须用英文或德文——立刻得到了回复，说我这种情况应该向签证处预约。于是，我们按照使馆主页上的相关要求，准备好了所有材料，并打电话预约到了一周后某天上午的签证，9:30，给了两个号码。　　这一天很快到了。
8:00：出发！
9:05：乘地铁到了东直门站。
9:20：抵达签证处。
　因为在大使馆主页给的地图上看是从地铁口出来往东第一个路口东北角就是，觉得不远，于是走啊，走啊，活活走了三个路口才到！原来一些小路在那个地图上没有标出来。下次再来可以坐公交车两站到幸福三村下，就没多远了。使馆在新东路和东直门外大街交叉口的东北角，但是门朝北，所以要在路口往北转，绕过去才到。到的时候还很庆幸，觉得自己比预约时间还提前了10分钟，但是看到门口排的队后打听了一下才知道，预约的时间和编号只是个参考，并不是准确的时间。签证处会根据里面的进展情况，不时地放一批进去。于是，只好等待。
10:00：进入签证处。
　一个工作人员出来问：有哪几位是长期签证的？我们几个就赶紧答应着在门口重新排了一队。工作人员手里拿着一张预约的名单表，对照护照一个一个放进去，同时发一张注意事项。进去后先安检，把所有能从口袋里掏出来的东西都放到自己包里，给他检查就可以了。这时候不要慌乱，小心别落下东西。检查没问题就在里面的排号机上领个号，到7号或8号窗口就可以开始办理了。
10:10：审查
　刚走到8号窗口，还没顾得上看注意事项就轮到了我们。我把所有整理好的材料递进去，里面是个中国mm，很nice，用中文问了我一些简单的问题，诸如本科和硕士是什么专业，为啥改了专业，赴德读博要几年等等。然后就指出我的签证表第21项要填上最高学历，并且去门口把照片贴好。我去照办，回来后她就把我的材料看完了，把一些多余的材料退还给我（清单附后）。然后让妻子过来。同样是问了一些简单问题，补充填写最高学历。妻子的硕士学历可以替代语言证明，所以要我们去把学历证书和结婚照双认证复印两份，并且需要妻子11:00做语言测试。给了我们个交费单，签证费每人560元，快递费每人32元。能不能两个护照放一个信封寄过来？回答说：长期签证，不能。
　按照大使馆主页上的要求，德国博士留学签证要提供：
　3份德文RK1200表——英文填写也没问题。要贴上照片（白底）。
　4张护照照片——除了RK1200表贴的照片外，交一张就够了，扫描后会退给你。
　护照和照片页复印件3份——退给我复印件1份。
　3份第55条声明——要了两份，退给我一份。
　APS审核证明——我没有。
　录取通知书原件和2份复印件——原件退给了我。
　大学毕业证书原件和3份复印件，附德文翻译——我附的是英文翻译。本科的原件和复印件、硕士学位证原件和复印件通通退给我了，只收了一份硕士毕业证英文复印件。
　个人简历德文原件和2份复印件——我的是英文，收了2份复印件，原件退给了我。
　留学动机书德文原件和2份复印件——我的是英文，收了2份复印件，原件退给了我。
　医疗保险——退给了我。
　奖学金证明原件和2份复印件——原件退给了我。
　我妻子的家庭团聚签证要提供：
　护照和照片页复印件2张
　3份德文RK1200表——英文填写也没问题。要贴上照片（白底）。
　4张护照照片——除了RK1200表贴的照片外，交一张就够了，扫描后会退给你。
　户口簿原件——退给了妻子。
　结婚证原件和2份复印件——全部退给了妻子。貌似只看双认证的结婚证。
　我的护照复印件2份——全部退给了妻子。
　结婚证双认证——要交两份复印件，原件退给了妻子。
　替代语言证明的学历证明——要交中英文的硕士毕业证和学位证两份复印件，原件退给了妻子。
10:40：复印
　当我们要出来复印的时候，工作人员说出去就不让再进来了，所以只好我出去了。签证处出门往东直行100米，过一个小十字路口再走没多远，路边就有个复印的地方，奇贵，1元一张，并且不开发票，还多数了我两张，多亏我发现了。我觉得不爽：大使馆的材料上没说要这个复印件啊。我应该各种证件多复印出两份来备用，不该老老实实地按照要求准备。
11:00：语言测试
　隔着门把复印材料递给妻子，她就进去了，我等了不到十分钟，突然听到工作人员叫我的名字，看了我的身份证后就让我进去。妻子过来说是对她进行语言测试的老外要求跟husband谈谈。于是又来到8号窗口，一个白发男子对我说Guten Tag，问我说德语还是英语，我说英语，他就问了如下几个问题：
　是打算去德国呆3年吗？我说是3年，读博士。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>留学德国第4步：结婚证的双认证</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10914/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2009 15:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10914/</guid>
      <description>古代人说：两情若是久长时，又岂在朝朝暮暮。
　近代人说：一万年太久，只争朝夕。
　见仁见智。要不要带妻子一起来德国，还得看你自己怎么想。
　我们是打算朝朝暮暮了，因此赴德过程中要办理一大堆相关的手续。如果你跟我一样是来德国读博士，想带妻子一起去，那么可以参考我下面以及以后提到的经历。
　陪读，在德国不叫f2，叫做家庭团聚（family reunion或者falimy regroup）。申请家庭团聚签证，需要双认证。也就是说，得向德国证明我们是合法夫妻。证明方法是，拿结婚证的公证书到外交部和大使馆这两个地方先后办理认证，这样的证明德方才认可，所以叫双认证。据说陪读大部分都是我先出去，等安顿好之后再让妻子跟过来，但是又据说这样办理起来挺麻烦的，不如两人一起申请签证（携签）简便一些。于是我们打算携签。
　陪读，家庭团聚，双认证,携签。好了，几个关键词到齐了。本文介绍第一步，就是结婚证双认证。
第一步：公证
　我们的结婚证都是中文的，德国人不认识，因此必须复印和翻译之后，经官方认可具有等同于原件的效力，这样一份材料才能在德国用。这个过程就是公证。
　在北京任意一家公证处办理都可以。我去的是北太平庄的国信公证处，后来别人说你办得真便宜。
地址：北京市海淀区北太平庄路18号C座九层，就在北太平桥东北角那个大楼上，紧挨着苏宁电器。下午四点半之前就行。
电话：82255185。
所需证件：结婚证原件，身份证，户口簿。
注：结婚证公证书适用于夫妻双方任何一个人，所以用谁的身份证都可以；我们俩的户口是在一起的，所以拿着户口簿去就可以。
所需费用：公证费￥80，结婚证翻译费￥24，公证书翻译费￥24，共￥128。
注：一般来说，英文翻译费每份￥24，德语每份￥50，但是可以要求在中央编译局翻译德语，会便宜一些，也是￥24，只是会多花2天。据说办理双认证时对结婚公证书英语德语都认可，但是我还是选择了德语。
所需时间：一般7个工作日，选择中央编译局的话是9个工作日。
一般来说办一份就够用了，在德国用的时候，都是出示一下公证书，他们想留下来的话就复印。
第二步：双认证
　德国大使馆主页上的pdf文档说，可以选择外交部领事司认证处办理，但是无论是在认证处的主页上还是电话里，都说不受理因私出国的认证。网上还有人说可以到北京市外事办公室办理，但是语焉不详。最终我决定选择中国国旅代办。
地址：北京东交民巷8号（崇文门新侨饭店西侧60米路南），崇文门下A 口出来。
电话：65593748。
所需证件：结婚证公证书。
所需费用：￥430元。这个价格会随着欧元汇率有变动。
所需时间：一般来说2到3周。这个要主动去问，因为是要凭交款发票去取的，即使办好了他们也不会主动通知你。要是着急就在不到2周的时候主动电话问一下，运气好的话也许已经办下来了。
　这样，就拿到了经过公证处公证、外交部和大使馆双认证的结婚证明。一定保存好，很有用的哦！
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新的开始</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10915/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2009 17:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10915/</guid>
      <description>2009年7月28日，来到拜罗伊特满一个月。
　一个月前那个星期天，阳光灿烂，我背着几十公斤的行李，孤身一人来到了这个完全陌生的城市。回望家乡，已是一万八千里之遥。
　一个星期前那个星期六，细雨霏霏，妻子从万千山水外赶来和我团聚。从此，陌生的城市里有了家庭的温暖。
　两三天前，我们畅游了老城区和学校的生态植物园。正值拜罗伊特最为盛大的节日——一年一度的瓦格纳音乐节开幕。
　把这几个时间点连接起来，然后外推向未来，隐约可以看到来自另一个时空的恍惚光线。
　Time flies like arrows.
　Fruit flies like bananas.
　光阴似箭；果蝇爱香蕉——这是M同学开的玩笑。是的，这一个月来，要是没有老师的照顾和同学的友好，我无法想象，对一个三十岁的不懂当地语言的人来说，这会是多么艰难的生活转变。
　在未来三年的日子里，遇到的人，经历的事，还会更多。而这一切，都注定将跟这个并不起眼的欧洲小城永远地系在一起。
　拜城时光，就此徐徐拉开了帷幕。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>欧洲行纪–孩子</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12231/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2007 17:15:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12231/</guid>
      <description>到过的每个地方，都见到很多孩子。
欧洲的小孩子们，从很小的时候就被抱出来到处玩，似乎从小就被当作大孩子。在Freiburg，看见一个小孩，刚过膝盖高，胖乎乎的，带着一顶遮阳帽和一幅墨镜，身后背着一个厚厚的大书包，被老爹牵着手在接上走。这在中国是看不见的；我们的家长，早就把书包背在自己肩膀上了，说不定连孩子都抱着走。我们的家长也不会把孩子打扮成这个样子，我们的小孩，大多是从发型到衣着都不讲究。我们的小孩如果也像他们那样注意一下外表，也许比这些漂亮的洋娃娃更好看。
原文链接</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>