<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Music on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/music/</link>
    <description>Recent content in Music on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 07 Sep 2017 15:14:24 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/music/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>风景（录音） - 谷哥点名#6</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/or-6/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Sep 2017 15:14:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/or-6/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
(1)
多年前，高晓松曾经写过一首歌，名叫《风景》，收在2000年发行的 “FUN!1” 专辑。这首歌和这张专辑鲜为人知，然而无论词曲，均属校园民谣的上乘之作。歌中唱到：
 窗外的风吹窗里的铃
窗里的人是窗外风景
原谅我年少的诗与风情
原谅我语无伦次的叮咛
 这段词显然是脱胎于卞之琳的《断章》：
 你站在桥上看风景，
看风景的人在楼上看你。
明月装饰了你的窗子，
你装饰了别人的梦。
 《风景》的演唱者艺名叫景枫，原名廖金鹤，小名赫赫，嗓音酷似张信哲，以至于一些盗版商会把这首歌误归到张信哲的精选集里。廖金鹤的音乐生涯坎坷曲折，了解一下不得不感慨，圈子实在不好混，这么好听的声音却多年不见踪影，连搜都搜不到，让人扼腕叹息。想起曾经过往的人和事，何尝不是如此呢？
2017年8月，摄于摩纳哥
(2)
 斜的雨斜落在玻璃窗
黄的叶枯黄在窗台上
背着雨伞的少年郎
他穿过一帘雨投来目光
 小学三四年级的时候，我们班新转来一个男孩，名叫丹。丹自小在新疆长大，不知何故，突然举家搬到河南这个小城。老师上课用的多半是河南方言，丹听得似懂非懂。丹说着一口新疆口音的普通话，而小朋友们之间不仅说河南方言，而且早就拉帮结伙，有了小圈子。课间课后，丹都是孤零零一个人，躲在教室或操场的一角，成为一道独特的风景。
因为家住得近，丹跟我放学顺路，一来二去熟识起来。放学后，丹经常来我家玩，不愿意回自己家。问起家事，讳莫如深，不愿多谈。有一次，他说起他有个姐姐，爸爸对姐姐好，对丹不好，说着说着竟然痛哭不止。从此以后，我再也没有听他谈起过家事。
小学毕业后，我们虽在同一所中学，但不在同班，渐渐疏远了。跟以前一样，他仍然常常一个人，孤零零地走在校园里，风景依旧。
上大学后，第一个寒假回家过年，老同学聚会，有人跟我说：你知道吗？丹出事了。
我问：什么事？
老同学说：他可能死了。
十八九岁的我大惊，追问。老同学说，丹考上北京的一所知名大学，自己在外面租了个房。有一次回家，没有回去，人失踪了，再也没有出现过。老同学说，他也是辗转听来的。他跟丹不熟。
我也是。
(3)
 路过的人都向他张望
他却将一支口琴吹响
再见吧那旋律依稀在唱
再见时已不是旧模样
 我们初中班的劳动委员，名叫兵。兵为人憨憨厚厚，总是扛着大竹扫把，大扫除时干活儿最勤快，却从不计较活儿重，脸上挂着淳朴的笑容。每次看到兵，总让人感觉那是一道温暖的风景。
前两年，老同学聚会，我偶尔问起兵的下落。老同学沉默良久，说：兵在几年前去世了。
事情很蹊跷。当时是晚上八九点钟，天刚黑，兵和一个亲戚步行回家，正走在马路边人行道上，突然闯过来一辆车，冲上了人行道，当场把人撞倒。肇事车扬长而去，亲戚惊惧之中没有看清车牌，兵却再也没有醒过来。
多年过去，回忆起兵，却一点故事都想不起来，只有他那温暖的笑容。
(4)
这些年来，我走南闯北，算是经历了千山万水，见过的风光可谓五颜六色。
然而，唯有那些路过的人，仿佛一张张黑白照片，定格在记忆里斑驳的墙上，那才是最让人难忘的风景。
而那些人，在转身之间，从此再也不见。
 以后春花开了秋月清
冬阳落了夏虫鸣
谁来唱歌谁来听
谁喊了青春谁来应
  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>