<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>三体 on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/%E4%B8%89%E4%BD%93/</link>
    <description>Recent content in 三体 on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 30 Jul 2014 21:07:37 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/%E4%B8%89%E4%BD%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>我那些被误解的言论</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17285/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2014 21:07:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17285/</guid>
      <description>以前没有这种感觉，这种感觉是近几年才有的：自己的言论有时被误解。这里举几个例子。
第一个例子：博客 第一个例子，发生在最近，是在博客上投放广告引起的。Google AdSense账号在申请后需要一段时间激活，我就把广告代码悄悄放到了边栏，等待被激活，不料被坛子老弟发现了并且热心地询问我是不是遇到了困难，于是我说：
 其实我对放广告的事情是有些扭捏的。传统文人的恶习，既想赚钱，又不好意思承认，只好羞羞答答半遮半掩……
 坛子在自己博客上对我的这个回应调侃道：
 他倒实诚，居然还当自己是文人，还想通过广告赚大钱&amp;#8230;&amp;#8230;
 这就是误解。看原文可以发现，我既没说自己是文人，也没说想通过广告赚钱，更别提“大钱”；我的意思是，我羞于谈钱，正如传统文人的恶习。不过，换位思考，若从读者的角度去读我的原文，的确是可能造成坛子那种误解的。这属于表达不确。但下一个例子就不同了。
第二个例子：微信 第二个例子，发生在两个月前，我刚刚开始用微信，希望在微信朋友圈发布纯文本信息时自动同步到QQ空间，所以我在微信上连续发了两条信息：
 听说微信可以同步到QQ空间，本帖用来测试。
原来，必须发图才能同步，岂有此理。
 很快地，我收到了很多条评论，几乎都来自我最要好的朋友，除了开玩笑的方式有不同外，他们的回应出奇地一致：
 长按右上角的小相机。
 长按相机图标，是用来在微信上发表纯文本信息的，而我的目的不单是要发表，而且是要同步到QQ空间。
回头看看我的原文，即便是换位思考，我也不明白为何被误解。我只能认为，朋友们并没有认真读我的信息，虽然很短。
第三个例子：重男轻女论 第三个例子，发生在几年前，到现在仍然在持续发酵。这事儿说来复杂，长话短说吧。在朋友聚餐的时候，我谈了谈农村的重男轻女现象。由于我老家就在农村，我的亲戚们几乎都在农村，我几乎每年都回农村探望，所以有一些切身的体会。我的观点是，农村的重男轻女观念不单纯是“愚昧”那么简单，而是有原因有理由的，从某种程度上是可以理解的。此外，在其他场合，我也解释过重男轻女的生物学基础，并且认为“男女平等不应该鼓励母鸡打鸣来获取社会地位，而应该对打鸣和抱窝给予同样的尊重才是正道”。始料未及地，我的这些观点就被朋友们用一句话概括了：
 大鹏就想要男孩。
 恰巧我家生了两个儿子，于是他们更是四处宣扬：
 这下大鹏满意了。
 再解释，他们根本就听不进去了。其实生老大的时候，男孩女孩我觉得都好；生老二的时候，我更想要个女孩，儿女双全嘛。
反思一下我宣扬的观点，我从来没说过我自己是重男轻女的，也没说过“我不喜欢女孩”。我顶多是说过“我喜欢男孩”。我揣度，大概是长久以来非黑即白的思维模式，让他们认为，“喜欢男孩”就等同于“不喜欢女孩”吧。到此，我也懒得解释更多，误解就误解吧，随它去。
不过，这事儿不妨从另外一个角度看，正是这些误解和曲解，给我们带来了很多趣味。就好像我们都玩过的“悄悄话”游戏一样，队首的人说的是a，队尾的人得到的信息是e，大家哈哈大笑。如果队尾的人得到的信息仍然是a，那这游戏就没意思了。科幻小说《三体》里说，三体星的智慧生物能够透明交流而不存在误解，他们天天想的就是“生存”；但在接受人类的文明输入之后，他们就产生了文学和艺术。我想，大概就是这个道理。
这三个例子给我一些经验和教训：在发表言论的时候，读者有时是不会仔细读的（第二个例子）；即便仔细读，也会由于角度不同而误会（第一个例子）；而有些观点，自己领悟就够了，躲到角落里偷着乐，何必到处宣扬呢（第三个例子）？言多必失，祸从口出，近来多次被误解，大概是因为我说得太多的缘故吧。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>科幻小说三体的音乐</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15551/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2013 14:56:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15551/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://pzhao.org/2011-09-03-%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%B8%80%E4%B9%A6%EF%BC%9A%E4%B8%89%E4%BD%93%EF%BC%88%E5%88%98%E6%85%88%E6%AC%A3%EF%BC%89/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;《三体》&lt;/a&gt;在中国科幻小说届有着里程碑的意义，将来必然会被拍成影视作品，至于成功与否就不得而知了。至于是多远的将来，也很难预料。不过，民间的地球三体组织创作的音乐作品，已经是百花齐放，这着实让我吃了一惊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些音乐作品中，我最欣赏的是《红岸 1979》，一个名叫姜未禾的女孩自己作词作曲演唱。这首歌曲是为《三体》第一部创作的。话说第一部的女主角叶文洁，这个女人杀夫弃女，印象里一直是个灭绝师太的冷血形象。然而，这首歌改变了这个看法。试想叶文洁经受过文革的残酷折磨，只求在寒冷的大兴安岭度过余生。这个女人走过寂寞的白桦林，回首却是没人忏悔的过往岁月，向往着村庄中的家庭温暖，而这温暖跟她无关。连阿凡达里的男主角都选择了背叛人类，叶文洁为何不可？&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>耕读笔记：三体（刘慈欣）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13483/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Sep 2011 13:32:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13483/</guid>
      <description>前些天，远在美国的M问我：你觉得《三体》这部小说怎么样？过了不久，同在拜城读书的W同学也问：《三体》你看了吗？听起来很流行，一查，其实早在2007年《三体》第一部就出版了单行本，2008年第二部，去年第三部，并不是新鲜事。
　幸好我在Kindle到手的第一周就把三部废寝忘食地读完了，所以我回答：我刚读过。这书，简直太棒了！
　是的，这套书对于理工科背景的人来说，那是非常好看。虽然里面有些硬伤，虽然文笔不是特别好，但这些都遮挡不住它那夺目的光辉。无疑，《三体》是中国科幻小说的巅峰之作，难以想象某一天外国的武侠小说会不会能达到中国的水平，而中国的科幻小说在挣扎了多年之后，不可思议地用《三体》跟世界接上了轨。
　《三体》最让我称道的，是建立在一整套科学技术、社会伦理、宗教信仰的基础上，作者构建了一个壮阔瑰丽的宇宙体系。这个体系的完整程度，堪比《指环王》里构建的整个世界；这个体系的精彩程度，超过了《星球大战》里的星系联盟。其实《星》从科幻角度来说跟《三体》不可同日而语，《星》完全是把古老的神话故事移植到了地球之外而已，与其说是科幻不如说是魔幻。相比之下，《三体》如此美妙绝伦，所有的故事围绕“宇宙社会学”两定律而展开，如同阿西莫夫从“机器人学三定律”展开的一系列有趣故事，如同欧几里得从“几何五公设”推出的煌煌欧氏几何体系，同样的审美享受在阅读《三体》的过程中畅快淋漓地实现了。
　同样让我震惊的，还有《三体》中挑战人类思维极限的想象力。作者把宇宙中可能存在的千奇百怪用文字展现在我的面前。我坚信，作者笔下那个宇宙只能在文字中表达，任何试图描绘同样内容的图画或者动画，无论色彩多么绚丽，跟文字相比都会黯然失色。比如人从四维空间看三维空间的“无限细节”，比如整个太阳系被特殊武器攻击而被“二维化”的过程，这给好莱坞提出了很大的挑战。听说他们买走了电影改编的版权，我不知道将来能用何种特效把它们表现。估计只会慌张地跳过吧。
　与别类小说以塑造人物为目的有所不同，科幻小说的美，往往在于先提出某种科学理论或技术的设想，然后推导开去，演绎人们或者别的生物们在该设想之下的故事，或有趣，或悲壮，或快乐，或辛酸。有人说《三体》的败笔在于人物刻画得很不到位，尤其是把女性角色写得很失败，不是师太类就是纯情少女类。我同意，不过我想说，科幻故事的主角往往不是人物，而是科学设想。《三体》的主角不是叶文洁，也不是罗辑，也不是程心，而是“宇宙社会学两定律”！阅读科幻小说的审美过程，犹如推导一条数学定理，推导的过程峰回路转，读到第二部结局的刹那，宛如在无数行推导后被证明的最后那一行“∴”，有一种难以名状的快感，就像炎炎盛夏汗流浃背的时候喝了一瓶冰镇白啤。
　比较而言，《三体》第一部不太好看，给我的感觉，像是圣经里约瑟去埃及释梦一样，其实是为后来埃及王子的故事做铺垫的。第二部最精彩，就像摩西出埃及一样，那是一位伟大的先知。第三部则是一个惊喜，在我眼里，是个浪漫的宇宙科幻爱情故事。
　《三体》是原汁原味的中国小说。作者是中国人，生活的地点在娘子关，故事的主人公是中国人，外星人终于不说英语了，周文王、墨子和伽利略、牛顿一样粉墨登场。而包括太阳系被毁灭等所有故事，都从文革时代的文攻武斗起源并顺理成章地展开，这让我百感交集。《Ｘ战警》里反面角色的性格来源不也是德国的纳粹时代么？同样也是人间地狱的文革，如果允许我们反思的话，中国该有多少精彩的文艺作品和伟大的思想从中诞生呢？
　希望这种难得的反思，不会终结于《三体》。
原文链接</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>