<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>汉语 on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/%E6%B1%89%E8%AF%AD/</link>
    <description>Recent content in 汉语 on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Sep 2016 07:34:07 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/%E6%B1%89%E8%AF%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>再谈《中华字经》</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18869/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2016 07:34:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18869/</guid>
      <description>最近，收到一位热心网友长长的留言，对我的博文《中华字经里的重复字》提出了看法。我一看，这篇帖子写于两年半前，读起来却觉陌生，自己几乎都忘了，乃至不敢相信出自我的手笔。想来当时正在熬论文盼毕业，心情焦急烦躁，文字里充斥着对理科生的调侃，却难免被误读成作为理科生的狂妄。何必呢？如果删去那些轻狂的文字，应该会更容易被人接受吧。
为了回复这位网友，我找到当时处理《中华字经》的R代码，想运行一遍，却发现连编译都通不过，看来需要更改电脑的区域设置，麻烦，索性任由它去吧。这也是近来不大更新博客的原因：有些话，如果放在以前，哪怕是两年前，可能会奋笔写到博客上，现在则是却上心头，欲说还休。
不过，这次有个意外的发现：这篇跟中华字经较劲儿的帖子，当时我只贴出了一部分；剩下的一部分，躺在电脑偏僻的一个文件夹里，许久没有理会了。我完全记不起，当年为何没有一并贴出来。如今读来，不觉莞尔：若不为无益之事，何以遣有涯之生？
下面是未贴出的后半部分，浅薄之处，让大家见笑了。
免责声明：本文以及上一篇帖子里提到的《中华字经》，指的是网上流传的版本，并非正版。
《中华字经》里4000字是否真的没有一个字重复，事实上，没有人真正在乎，也没有人在乎字经的文采如何。大家关心的，是这字经对教孩子认字到底有没有用。那么有没有用呢？
1988年，我国出版了《现代汉语常用字表》，多年来是现行规范汉字的重要依据。字表收录常用字2500个和次常用字1000个。掌握了这3500个汉字，基本上就算是识字了。我们看看中华字经跟这3500字有什么关系。这里的中华字经仍然以浪版为依据。
首先，把错别字订正了，并把重复字去掉。“糜”字暂不订正。
y = readLines(&#39;http://pastebin.com/raw.php?i=R5pc3XBJ&#39;, encoding = &#39;UTF-8&#39;, warn = FALSE) y &amp;lt;- y[c(2,4,6,8)] y &amp;lt;- gsub(&#39;,|，|，|。&#39;, &#39;&#39;, y) y &amp;lt;- gsub(substr(y[1], 5,5), &#39;&#39;, y) y &amp;lt;- paste(y, collapse=&amp;quot;&amp;quot;) y1 &amp;lt;- unlist(strsplit(y, &#39;&#39;)) y1[which(y1 %in% c(&#39;府&#39;,&#39;丁&#39;, &#39;私&#39;))+1] &amp;lt;- c(&#39;第&#39;,&#39;歌&#39;, &#39;己&#39;) z &amp;lt;- unique(y1) length(z) ## [1] 3961  常用字表的3500字来自在线新华字典。虽然这个网站经常出现错别字，但我实在不知道那个网站没有错别字，凑合用吧（2016-09-29更新：汉典更可靠）。
a &amp;lt;- readLines(&#39;http://pastebin.com/raw.php?i=ptMvt1yY&#39;, encoding = &#39;UTF-8&#39;, warn = FALSE) a &amp;lt;- a[c(-1, -48)] a &amp;lt;- a[seq(2, length(a), 2)] a &amp;lt;- gsub(substr(a[1], 1, 1), &#39;&#39;, a) a &amp;lt;- paste(a, collapse=&amp;quot;&amp;quot;); a1 &amp;lt;- unlist(strsplit(a, &#39;&#39;)) a1[duplicated(a1)] ## [1] &amp;quot;货&amp;quot; &amp;quot;三&amp;quot; &amp;quot;耕&amp;quot; &amp;quot;干&amp;quot; &amp;quot;徒&amp;quot;  这 3500 个常用字里竟然有 5 个重复的！果然是错别字，这里不多说了，凑合用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吟诗的歌手和唱歌的诗人</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18045/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 16:00:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18045/</guid>
      <description>虾米音乐，我用过很久，如今在国外访问不了了，我很挂念曾经收藏的音乐。音乐当然是不会丢的，我担心的是自己以前辛苦整理的列表。于是趁回国上了虾米，把我曾经整理的音乐列表考了下来。其中有一个列表，都是跟诗词尤其是古代诗词有关的流行歌曲。

为什么整理这么一个列表出来呢？我觉得，我国的唐诗宋词已经把汉语的美妙给用尽了，后人再怎么写诗词，也超越不了唐宋的水平。可惜的是，跟诗词搭配的音乐没有流传下来；即使流传下来，从现在的审美趣味来说也未见得好听。而现在的流行歌曲，很多曲调都不错，就是歌词太烂了（当然也有可能是因为我out了）。如果能把古诗词的美跟流行歌曲旋律的美结合在一起，不就完美了吗？于是我就留心收集，发现这样强强组合的好歌还真不少。

下面这个列表，分两部分。第一部分是古人作词，后人谱曲。其中，有些很有名，比如：
 《满江红》，岳飞作词，罗文演唱，经典版《射雕英雄传》的插曲，尽管是粤语听不懂，但不影响好听； 《但愿人长久》，苏轼作词，王菲演唱，旋律的走向并不合我意，我还是更喜欢邓丽君版的； 《滚滚长江东逝水》，杨慎作词，杨洪基演唱，《三国演义》片头主题歌。  小时候，我有个背诵诗词的诀窍，就是唱歌：只要是背“临江仙”这个词牌，就都套上杨洪基这首歌的曲调去唱；只要是七律，我就套上《红军不怕远征难》或《江湖行》的曲子；我还自己创作了个《浪淘沙》的乐谱，私用，不好意思示人。背诗就是唱歌，上学放学路上，一边骑车一边唱，很快就背下来了。这就是给诗词谱曲的好处：更容易上口。

第二部分是脱胎于古诗词的歌曲。这部分歌词和旋律虽然都是新写的，但从中能找到很多古典诗词的痕迹。举几个著名的例子：
 动力火车《当》，《还珠格格》主题歌，“当山峰没有棱角的时候 当河水不再流”，其实就是把汉乐府的《上邪》“山无陵，江水为竭”给译成了白话。 毛宁的《涛声依旧》，来自张继的《枫桥夜泊》。赵本山和宋丹丹还把这歌词用在了小品里。 黄安的《新鸳鸯蝴蝶梦》，电视剧《包青天》片尾曲，直接用了李白《宣州谢眺楼饯别校书叔云》的诗句。 《别亦难》，源自李商隐的《无题》，是《西游记》女儿国国王送别唐僧时的插曲。虽然玄奘时期出现李商隐的诗句是个穿越，但并不影响歌曲是如此触动人心：   道不尽声声珍重 默默地祝福平安 人间事常难遂人愿 且看明月又有几回圆 远去矣远去矣 从今后魂萦梦牵
 另外，周杰伦的很多歌曲，比如《发如雪》《青花瓷》等，非常有古风古韵，但并没有收在这个列表里。方文山写的大多数歌曲都太晦涩了，我不大喜欢。有时候，我感觉，他的歌词像是个诗词电脑程序把一些古诗词常用语堆砌起来的。
“今人不见古时月，今月曾经照古人。”昨天的诗人，放到今天就是歌手。今天的歌手，明天说不定就是历史上的诗人。
第一部分：
1 但愿人长久 -- 邓丽君 2 独上西楼 -- 邓丽君 3 人约黄昏后 -- 邓丽君 4 欲说还休 -- 邓丽君 5 相看泪眼 -- 邓丽君 6 月满西楼 -- 李烁 7 钗头凤 -- 曹颖 8 蝶恋花 -- 曹颖 9 独上西楼 -- 羽·泉 10 胭脂泪 -- 邓丽君 11 但愿人长久 -- 王菲 12 人约黄昏后 -- 邓丽君 13 满江红 -- 罗文 14 别亦难 -- 徐小凤 15 采莲曲 -- 蔡幸娟 16 送别 -- 黑鸭子 17 满江红 -- 轮回 18 滚滚长江东逝水 -- 杨洪基 19 滚滚长江东逝水 -- 黑鸭子 20 相思意 -- 敬善媛 21 人约黄昏 -- 敬善媛 22 隔三秋 -- 敬善媛 23 留人醉 -- 敬善媛 24 绿蓑衣 -- 敬善媛 25 江南 -- 敬善媛 26 独徘徊 -- 敬善媛 27 吹裙带 -- 敬善媛 28 心悠然 -- 敬善媛 29 却上心头(慢板) -- 敬善媛 30 却上心头 -- 敬善媛 31 送别 -- 陈绮贞 32 思君 -- 邓丽君 33 满江红 -- 派乐队;与非门 34 月满西楼 -- 风中采莲 35 葬花吟 -- 童丽 36 月满西楼 -- 米线 37 芳草无情 -- 邓丽君 38 独上西楼 -- 许茹芸 39 虞美人 -- 曹颖 40 再别康桥 -- 李泰祥 41 幽兰操 -- 王菲 42 别亦难 -- 童丽 43 独上西楼 -- 赵鹏 44 独上西楼 -- 唐朝 45 几多愁 -- 龚玥 46 几多愁 -- 邓丽君 47 几多愁 -- 陈洁丽 48 但愿人长久 -- 张学友 49 万叶千声 -- 邓丽君 50 清夜悠悠 -- 邓丽君 51 有谁知我此时情 -- 邓丽君 52 偶然 -- 齐秦;陈秋霞 53 九月(海子) -- 周云蓬 54 送别 -- 亚洲天使童声合唱团 55 小岛(蔡宛璇) -- 罗思容 56 墓床(顾城) -- 万晓利 57 梦田 -- 齐豫;潘越云 58 乡愁四韵 -- 罗大佑 59 橄榄树 -- 齐豫 60 满江红 -- 张明敏 61 滚滚长江东逝水 -- 龚玥 62 滚滚长江东逝水 -- 杨洪基 63 雨霖铃 -- 童丽 64 山河泪 -- 萧孋珠 65 如梦令 -- 赵家珍;杜聪 66 月满西楼 -- 童丽 67 江南 -- 风中采莲 68 忆江南 -- 风中采莲 69 物是人非 -- 风中采莲 70 渭城曲 -- 童丽 71 采莲曲 -- 童丽 72 胭脂泪 -- 童丽 73 胭脂泪 -- 邓丽君 74 黄鹤楼 -- 童丽 75 钗头凤 -- 童丽 76 思君 -- 童丽 77 月满西楼 -- 董沁 78 人比黄花瘦 -- 李烁 79 许多愁 -- 李烁 80 香如故 -- 李烁 81 天涯芳草 -- 李烁 82 灯火阑珊处 -- 李烁 83 柔情似水 -- 李烁 84 梦忆江南 -- 刘紫玲 85 人面桃花 -- 段银莹 86 佳人曲 -- 女子十二乐坊 87 佳人曲 -- 黄江琴 88 佳人曲 -- 苏曼 89 杨贵妃 -- 蔡幸娟 90 回眸一笑 -- 蔡幸娟 91 回眸一笑 -- 童丽 92 春寒赐浴华清池 -- 蔡幸娟 93 相逢 -- 叶蓓 94 我不知道风是在那一个方向吹 -- 黄磊 95 月下待杜鹃不来 -- 费玉清 96 月下雷峰影片 -- 施孝荣 97 朝雾里的小草花 -- 黄婷 98 偶然 -- 林隆璇 99 偶然 -- 蔡琴 100 偶然 -- 赵鹏 101 再别康桥 -- 张清芳 102 再别康桥 -- 万芳 103 再别康桥 -- 蔡琴 104 渺小 -- 张雨生 105 水莲花 -- 李烁 106 沙扬娜拉 -- 刘春美 107 歌 -- 罗大佑 108 别拧我,疼 -- 齐豫 109 再别康桥 -- 林宥嘉 110 去罢 -- 齐豫 111 偶然 -- 齐秦;陈秋霞 112 歌+风儿轻轻吹 -- 纵贯线  第二部分：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我那些被误解的言论</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17285/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2014 21:07:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17285/</guid>
      <description>以前没有这种感觉，这种感觉是近几年才有的：自己的言论有时被误解。这里举几个例子。
第一个例子：博客 第一个例子，发生在最近，是在博客上投放广告引起的。Google AdSense账号在申请后需要一段时间激活，我就把广告代码悄悄放到了边栏，等待被激活，不料被坛子老弟发现了并且热心地询问我是不是遇到了困难，于是我说：
 其实我对放广告的事情是有些扭捏的。传统文人的恶习，既想赚钱，又不好意思承认，只好羞羞答答半遮半掩……
 坛子在自己博客上对我的这个回应调侃道：
 他倒实诚，居然还当自己是文人，还想通过广告赚大钱&amp;#8230;&amp;#8230;
 这就是误解。看原文可以发现，我既没说自己是文人，也没说想通过广告赚钱，更别提“大钱”；我的意思是，我羞于谈钱，正如传统文人的恶习。不过，换位思考，若从读者的角度去读我的原文，的确是可能造成坛子那种误解的。这属于表达不确。但下一个例子就不同了。
第二个例子：微信 第二个例子，发生在两个月前，我刚刚开始用微信，希望在微信朋友圈发布纯文本信息时自动同步到QQ空间，所以我在微信上连续发了两条信息：
 听说微信可以同步到QQ空间，本帖用来测试。
原来，必须发图才能同步，岂有此理。
 很快地，我收到了很多条评论，几乎都来自我最要好的朋友，除了开玩笑的方式有不同外，他们的回应出奇地一致：
 长按右上角的小相机。
 长按相机图标，是用来在微信上发表纯文本信息的，而我的目的不单是要发表，而且是要同步到QQ空间。
回头看看我的原文，即便是换位思考，我也不明白为何被误解。我只能认为，朋友们并没有认真读我的信息，虽然很短。
第三个例子：重男轻女论 第三个例子，发生在几年前，到现在仍然在持续发酵。这事儿说来复杂，长话短说吧。在朋友聚餐的时候，我谈了谈农村的重男轻女现象。由于我老家就在农村，我的亲戚们几乎都在农村，我几乎每年都回农村探望，所以有一些切身的体会。我的观点是，农村的重男轻女观念不单纯是“愚昧”那么简单，而是有原因有理由的，从某种程度上是可以理解的。此外，在其他场合，我也解释过重男轻女的生物学基础，并且认为“男女平等不应该鼓励母鸡打鸣来获取社会地位，而应该对打鸣和抱窝给予同样的尊重才是正道”。始料未及地，我的这些观点就被朋友们用一句话概括了：
 大鹏就想要男孩。
 恰巧我家生了两个儿子，于是他们更是四处宣扬：
 这下大鹏满意了。
 再解释，他们根本就听不进去了。其实生老大的时候，男孩女孩我觉得都好；生老二的时候，我更想要个女孩，儿女双全嘛。
反思一下我宣扬的观点，我从来没说过我自己是重男轻女的，也没说过“我不喜欢女孩”。我顶多是说过“我喜欢男孩”。我揣度，大概是长久以来非黑即白的思维模式，让他们认为，“喜欢男孩”就等同于“不喜欢女孩”吧。到此，我也懒得解释更多，误解就误解吧，随它去。
不过，这事儿不妨从另外一个角度看，正是这些误解和曲解，给我们带来了很多趣味。就好像我们都玩过的“悄悄话”游戏一样，队首的人说的是a，队尾的人得到的信息是e，大家哈哈大笑。如果队尾的人得到的信息仍然是a，那这游戏就没意思了。科幻小说《三体》里说，三体星的智慧生物能够透明交流而不存在误解，他们天天想的就是“生存”；但在接受人类的文明输入之后，他们就产生了文学和艺术。我想，大概就是这个道理。
这三个例子给我一些经验和教训：在发表言论的时候，读者有时是不会仔细读的（第二个例子）；即便仔细读，也会由于角度不同而误会（第一个例子）；而有些观点，自己领悟就够了，躲到角落里偷着乐，何必到处宣扬呢（第三个例子）？言多必失，祸从口出，近来多次被误解，大概是因为我说得太多的缘故吧。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中华字经里的重复字</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17072/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Mar 2014 00:50:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17072/</guid>
      <description>按：本文可以供 R 初学者用来练习字符串的合并、分割、查找、替换……
前不久写了一篇闲谈《千字文》里重复用字的帖子。碧云飘鹤的博主马光留言说，还有一部类似的《中华字经》，并提供了一个转载的链接。这部字经初读来真是膜拜万分，想不到二十一世纪的中国还有这样的神作。后来，无聊的我点到了《中华字经》的官方网站，发现上面是这么介绍的：
 《中华字经》是世界上最奇妙的汉字学习课本。……全文4000汉字没有一个字是重复使用的。
 这个是国际网站，有繁体字版，还有英文介绍：
 The book does not repeat any characters…… “Chinese Character Canon” is a poem composed of 4,000 characters…..
 听听，用了 any 这个词，读起来多痛快。在网上一搜，“无一字重复”这几个字铺天盖地。比如有一篇说：“谁能相信！谁能做到！写篇4000字的文章，竟无一字重复，简直不可思议！”人民日报也说：中华字经共收录无重复汉字4000个。其他网站多是人云亦云的转载和添油加醋的吹捧。
我顿时感觉不妙。字经既然涵盖了天文地理历史文化等知识，那么想必作者和推广者深谙国学，应该懂得物极必反、过犹不及的道理吧？干嘛把话说那么死呢？在“世界上最奇妙的汉字学习课本”后面加上个“之一”不算过谦吧？为啥不用汉字“四千”或者科学记数法“4.00 x 10 ^ 3”，而非要用“4000”这种精确到个位的表达呢？难道你们不知道世界上有一种东西，唤作“理科生”吗？
果然，有理科生看不下去了。益辉同学挺身而出，写了一篇有趣的文章，用寥寥几行 R 代码对字经进行了分析，并且严肃指出，字经里其实有 44 个字是重复出现的。他还指出：字经有句意不通、文字拼凑之嫌，并且对这种识字方法持怀疑态度。
作为益辉的铁杆粉丝，我完全赞同他的观点。但是我想说一句：
 益辉啊，你分析的那个中华字经，好像是盗版的，因为里边有错别字耶。
 不过，论点的光辉不会被论据材料的错误所掩盖。下面我对益辉的观点作些补充和延伸，来说说这重复的 44 个字是怎么回事。
先纠正 5 个字 我用的 R 代码，凡是用等号“=”来赋值的，都是从益辉那里抄来的；用箭头“&amp;lt;-”赋值的，是我新添的。
con = url(&#34;http://pastebin.com/raw.php?i=ZaQiHU1m&#34;, encoding = &#34;UTF-8&#34;) x = readLines(con, warn = FALSE) close(con) # 去掉奇数行的注音，去掉空格，去掉标点，合并。 x = x[seq(2, length(x), 2)] x = gsub(&#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>千字文里的闰余成岁新解</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/16887/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2014 00:02:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/16887/</guid>
      <description>几年前，当兜兜还是个婴儿的时候，我常把《千字文》当作摇篮曲，读来哄他入睡。当时，我对&amp;#8221;闰余成岁&amp;#8221;有些不解。这句话解释成白话文一般是“积累数年的闰余，并成一个闰月”。但是原文的“岁”字没有却译出来，于是有人就在译文后面加一句“闰月所在的一年称为闰年”。我总觉得牵强。
那么什么是“闰”呢？《说文》中说：
 “闰，余分之月，五岁再闰。”
 意思是多出的一个月，5 年 2 闰。什么是”闰余“呢？
《史记·历书》上说：
 “盖黄帝考定星历，建立五行，起消息，正闰余。”
 《汉书音义》上说：
 “以岁之余为闰，故曰闰余。”
 “闰余成岁”则是语出《尚书·尧典》：
 “期三百有六旬有六日，以闰月定四时成岁。”
 这里边涉及的天文历法知识太复杂，作为外行，我读不太懂，只是粗浅地觉得，“闰余”大概就是阳历一年比阴历一年多出的日子。阴历的依据是月相，月圆月缺一个周期为一个阴历月；12 次月圆构成一个阴历年，共 354 天，比阳历年（即回归年） 365 天少了 11 天，这大概就是闰余吧。这样算来，每 19 个阴历年，就会比阳历年少 11&amp;#215;19= 209 天闰余，步调不一致，如果不调整一下，春节就在夏天过了。调整的方法，就是把这 209 天闰余刚好凑成 7 个阴历月，分散到这 19 年当中，就跟阳历年同步了。这就是 “19 年 7 闰”的由来，比 5 年 2 闰更准确。
问题是，明明是把闰余的这些日子分成了月份，那应该叫做“闰余成月”才对，为什么说成是“成岁”呢？难道只是为了用字不重复？还是说“一年”加上闰余才成为“一岁”？这个疑问丢在记忆的角落里，慢慢忘掉了，这次被春晚提醒，结合前不久碧云飘鹤博客的一篇文章《周岁、虚岁与积闰享寿：古人年龄计算方法》，仔细琢磨，哦，也许可以这样理解：
古人的岁数不是按照阳历年来算的，而是以阴历每 12 个月为一岁。一个周岁 65 岁的人，生命里经历了 65 个阴历年，而 65 年大概有 24 闰，这 24 个闰月可以折算成 2 岁，再加上虚的 1 岁，因此他的岁数是 68 岁。或者换一种算法，每年 11 天闰余，65 个阳历年则攒了 65&amp;#215;11= 715 天闰余， 折合成阴历年是 715÷354= 2 岁。所以我觉得，“闰余成岁”可以跟“积闰享寿”同义，不如翻译成“把闰余的天数折算成年龄”。这就可以解释为什么不说“闰余成年”了，因为我们说年龄的时候只说“几岁”而不说“几年”。当然，这个解释跟尚书的原义又有不同了，大概会贻笑大方吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>千字文里的重复字</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/16879/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2014 00:01:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/16879/</guid>
      <description>The quick brown fox jumps over the lazy dog. （敏捷的褐色狐狸从懒狗身上跳过。）
 我们经常在电脑软件看到上面的这句话，一般是用来展示字体的，英文里所有的26个字母都包含在这个简短的句子里，字体效果一目了然。这叫做“全字母句”（pangram），据说在早期以最节约的方式测试打字机（拜托，把键盘上每个键挨个儿摁一下不更省事吗？）。这种有趣的文字游戏有很多，比如下面是德语的一个全字母句：
 &amp;#8220;Fix, Schwyz!&amp;#8221; quäkt Jürgen blöd vom Paß.（&amp;#8221;快点，施维茨！&amp;#8221;约根在通道里傻傻地喊。）
 句子既包含所有字母，又要有含义，而且要尽可能短（字母尽量不重复），要同时满足这三点，虽然难，但在表音文字中毕竟是有可能的。那么，汉语这种表意文字有没有“全字母句”呢？
汉字常用字有几千，总共有几万，想写出同时满足以上三点的“全字母句”，是 mission impossible。然而，1500 年前，我们的祖先把 1000 个常用汉字连缀成一篇奇文，这大概是最接近“全字母句”的汉语文章。这篇文章就是《千字文》。
我在《春晚里的国学瑰宝：千字文》里详细介绍了这篇奇文，认为此文可以用来“识汉字、通声律、长知识、修德行”，“在国学启蒙读物里，千百年来无书能出其右”。
无疑，《千字文》最大的亮点是“字不重复”，但是，有人对此提出质疑，说有七个字（也有说1个字或6个字）重复了：发，巨，昆，戚，云，并，洁，都出现了两次，因此实际只有993（或999，或994）个汉字。不过，这也很不容易了，别太苛求完美了。那么，《千字文》真有重复的字吗？
可以说是，也可以说不是。简体字版是，原文不是。
 “发”：由繁体字“發”和“髮”简化而来。出现在“周发殷汤”句和“盖此身发”句，原文为“周發殷汤”“盖此身髮”。發读第一声，是武王姬发的名字；髮读第四声，是头发。这大概是最常见的混淆了。有些理发店把店名写作“理發店”，卡拉OK把“发如雪”写成“發如雪”，都弄错了。周潤發以前给百年潤髮的洗发水做广告，更加深了这种误会。
 “巨”：由“巨”和“鉅”合并而来。出现在“剑号巨阙”句和“巨野洞庭”句，原文为“剑号巨阙”“鉅野洞庭”。巨阙是一把名剑的名字，鉅野是山东的一个地名，两者无关。
 “昆”：由“昆”和“崑”合并而来，出现在“昆池碣石”句和“玉出昆冈”句，原文为“昆池碣石”“玉出崑冈”。昆池是昆明的滇池，崑冈指昆仑山（可以写作崑侖或崐侖），两者无关。
 “戚”：由繁体字“戚”和“慼”合并而来，出现在“亲戚故旧”句和“戚谢欢招”句，原文为“亲戚故旧”“慼谢欢招”，“慼”的意思是忧伤，跟“亲戚”的“戚”无关。
 “云”：由繁体字“雲”和“云”合并而来，出现在“云腾致雨”句和“禅主云亭”句，原文为“雲腾致雨”“禪主云亭”，“雲”是云彩，“云”是泰山脚下的一座山名为“云山”，封禅之地，两者无关。
 “并”：由“并”和“並”合并而来，出现在“百郡秦并”句和“並皆佳妙”句，原文为“百郡秦并”“並皆佳妙”。“並”指并列，“并”指兼并，两字原本无关。
 “洁”：由“絜”和“潔”合并而来，出现在“女慕贞洁”句和“纨扇圆洁”句，原文为“女慕贞絜”“纨扇圆潔”，意思都是“洁净”。
  古人不用简体字，因此说“《千字文》无一字重复”并不夸张。属于完美之作。不知如此神作是否还有别篇？
dapeng 首发于晴耕雨讀志，2014-01-31 于 Bayreuth。
原文链接</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>