<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Google on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/google/</link>
    <description>Recent content in Google on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 23 Nov 2014 16:00:44 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/google/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>精品网络应用：办公篇</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17759/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Nov 2014 16:00:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17759/</guid>
      <description>最近几年，我的版权意识在不断加强，但同时却不由得不承认，盗版软件真心好用啊：功能跟正版没区别；免费；获取方便；多年来，从没遇到过传说中的不稳定、有病毒或木马等问题，可见做盗版和做破解的人多么敬业和无私。盗版软件，就像超市的后墙被好心人凿开个洞，大家进去随便拿。好处当然是不用付钱，坏处是：虽然没人管，这毕竟是偷。我们可以骂正版软件卖得太贵（贵可以不买），功能太烂（烂可以换别的），但必须承认：每个用盗版软件的人，本质上都是小偷。这，好像不太好吧。如果有一家超市，主动敞开门让顾客随便拿，那就完美了。
世界是让人惊喜的。这样的超市，其实有很多，并且大致分两派：一是免费（很多是开源的）软件，二是网络应用。前几篇帖子里推荐了很多好玩的网络应用，不过貌似比较小众。本帖推荐的，是最大众的办公类应用。
多年以来，微软Office三件套（Word，Excel，Powerpoint）是个人电脑的必装办公软件。有谁电脑里没装他们的，请举手？……真有啊，那我对你表示敬佩。正版Office价格不菲，低档的2013家庭和学生版售价699元，专业版则是高达4899元。贵也就算了，最让人沮丧的是，我们平时只用到Office不到10%的功能……事实上，除了有WPS、OpenOffice等优秀的免费正版本地软件可以替代，很多网络应用正版、免费、免安装，都比用盗版的强啊，甚至连包括微软他们家自己的Office Online也足够日常使用了。而且，这些网络办公应用更容易分享和协作，有时候比本地软件更方便。
微软在线办公Office Online 微软自家的在线办公（Office Online），跟本地的Office界面几乎一模一样，非常容易上手，用起来感觉亲切。我创建了三个文档（word，excel，ppt）供大家体验，权限设置的是“任何人都可以编辑”，所以用浏览器打开后点击左上角...编辑...就可以随意更改了（请保留原有的文字别删）。文档保存在微软的网络硬盘onedrive上，可以跟本地文件同步。考虑到微软的规模以及他们在中国长期以来的营销策略，我觉得Office Online使用是比较稳妥的，应该不会轻易被墙。因此，Office Online是诸多在线办公应用的首选。
谷歌文档Google Docs 早在微软推出在线办公应用多少年之前，Google早就推出了他的谷歌文档Google Docs，如今融合在了谷歌网络硬盘里，跟本地文件同步。虽然功能很不错，但是由于众所周知的原因，谷歌在大陆的服务时不时抽风。所以说，出道早，有时候真的不算什么……
Zoho Docs Zoho Docs 是专业的办公软件，印度人创办的，其中文广告词是“迄今为止最酷的云端Office”。虽然也很不错，但是比别家酷在哪里，我没看出来。据说线上表单的功能非常好用，足以跟谷歌文档媲美，优势是没有被墙……
其实各类在线办公软件之间都挺类似的，同质化比较严重。如果够用，就选一个用下去好了。
百会云端Office 我一直以为百会云端Office是一款国产在线应用，其广告词是“迄今为止最酷的Office”。你没看错，跟Zoho的广告词是一样的。一查，原来百会是zoho在中国的合资公司。百会官方说：“百会做为zoho中国区独家运营商服务商，将全权负责中国市场的本土化运营。百会和ZOHO中文版本在功能上将保持一致，区别在于：百会服务器部署在国内，使用百会产品的响应速度快；zoho是在国外，所以两个账号是不能通用的。”
如果你认为数据放在国内服务器更快速安全，就选择百会吧，也挺好用的。
Once a thief, always a thief？精品网络应用，拒绝盗版，为你甩掉小偷的帽子！
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>精品网络应用：计算和单位转换篇</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17742/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Nov 2014 16:00:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17742/</guid>
      <description>Windows自带的计算器太简陋了，连个储存变量的功能都没有。这里介绍几款用于计算的在线应用，能够满足日常的大多数需要。
单位换算器 单位换算器不用多做解释，用途当然是各种单位之间的换算了。它支持各种常见的单位转换，包括长度、角度、面积、密度、能量、货币、时间等各种转换。使用它的过程中，还可以学一点相关的英语。
另外，还有一款更专业一点的货币汇率换算器 可用。
单位转换这个任务，也可以直接在google搜索栏直接输入自然语言就行了，比如输入 1欧元=?人民币，1磅=?公斤，同样出结果。
Instacalc计算器 Instacalc在线计算器的界面分左右两栏，其实左边就够了，用来输入和输出，右边相当于是帮助信息。首页底部给出了很多示例。
它最大的特点有三个：
 支持自然语言。比如想计算30天等于多少秒，只要像说话一样输入30 days in second 就得到结果了。
 可以储存变量。比如将计算的中间步骤某个结果保存在变量x里，后面直接调用x就行了。
 最有趣的一样，是创建自己的计算器，把自己常用的公式保存起来，并和别人分享。分享方式是发给对方链接，或直接嵌入网页。
  这个计算器甚至支持简单的编程。上面我自制的计算器可以计算身高体重指数，最后一行用编程语言来判断体重是否正常，要不你试用一下？
不过，这个编程毕竟是太简单了。需要复杂一点的编程计算，可以看下面这一款应用。
Ideone在线编程 Ideone实现了用浏览器来进行编程和调试，支持多种语言，包括C++和Java等几十种编程语言，当然也包括我的最爱：R。使用的时候，只需将代码敲入输入窗口，点运行按钮就出结果了，非常方便。喜欢的话，可以注册个免费账号，这样就可以将一些代码保存在自己名下，方便以后调用了。
它还支持把代码嵌入到网页里，以便分享。下面是个简单的嵌入示例。
由于输入输出端口的限制，Ideone里的R语言不能读入外部数据，也不能实现作图。下面这款R在线编程的应用则弥补了这两点。
R在线编程 R在线编程是一个强大的R编程环境。本地无需安装任何软件，只用一个网页浏览器，就可以编写R代码了，并且支持从本地或网络上导入数据，并可以输出图片。
有了它，R就可以伴我走天涯了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>精品网络应用：Markdown篇</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17712/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Nov 2014 16:00:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17712/</guid>
      <description>Markdown是时下非常流行的软件。我们一般用它在电脑里写文字（作文、笔记、会议记录等），功能介于记事本和 Word 之间，是html语言的简化版，比LaTeX要简单和容易得多。
Markdown的时髦得益于它的简洁和强大，可以满足平时用电脑写东西的大多数需求，甚至有时候更方便。比如想把本文里所有的“Markdown”这个词的字体加粗，Word的初级用户只会逐个修改，大概到中级水平才会批量操作，而Markdown用户学一分钟就能轻松完成了。
我以前写过题为九分钟学会Markdown的日志。这里介绍我精挑细选的几款超级棒的网络应用，让你不必安装任何软件，就可以痛痛快快使用Markdown。
大鹏志在线MarkDown编辑器 先给自己做下广告。&amp;#8217;大鹏志&amp;#8217;的所有博客都是用Markdown写的；每篇日志文末的评论栏都支持Markdown语法。不信，你把本网页拉到底部，试试输入文字，并选定一些文字后点工具栏的任意按钮试试效果。快捷键让插入超级链接(ctrl+l)、插入图片(ctrl+g)、粗体(ctrl+b)、斜体(ctrl+i)都异常方便。试试在评论栏按ctrl+g，然后把下面这个图片链接拷贝粘贴进去：
https://gwkpxq-bn1305.files.1drv.com/y2p02nUqt7uhPRsYrhV0dpnH6R1hDrLBksSpNrYuLl_VxmcnFb4LHtyqStJKM3hO9uC2i6mx7IH5p9Gnz8nZA6fi5rDTjJR_pZoA09hmVX-SBE/alipay.png  插图：&amp;#8217;大鹏志&amp;#8217;的评论栏
相信你此时大概理解了Markdown是什么。对，&amp;#8217;Markdown&amp;#8217;和&amp;#8217;Markdown编辑器&amp;#8217;是两回事，就像&amp;#8217;英语&amp;#8217;和&amp;#8217;英语字典&amp;#8217;的关系一样。Markdown是一套规则；不管用什么软件，包括记事本，你只要按这个简单的规则写文本就行了。它不依赖任何软件，就好比使用英语并不依赖特定的字典一样。不喜欢的字典，丢掉换一本就行，Markdown文本也一样。需要的时候，借助任何Markdown编辑器，不管是在线的或本地安装的，把这个文本的格式显示出来即可。
StackEdit在线Markdown编辑器 Markdown在线编辑器数不胜数，鱼龙混杂。我试用过几款，后来锁定在StackEdit上，再也不换别的了，并且卸载了本地安装的MarkdownPad。StackEdit是谷歌网络硬盘 Google Drive的默认编辑器，是我见过的最强大的Markdown编辑器，没有之一。
进入StackEdit的网站，点击上边的Start按钮，就看到了编辑窗口。默认给出一个文档示例，左栏用来写文字，右栏是输出结果，右上角可以修改文件名。就在这个默认示例文档里修改修改吧，体会一下。
插图：StackEdit在线Markdown编辑器
StackEdit太强悍，秒杀一切同类应用：
 最方便的是：只要是浏览器的StackEdit窗口里显示的文本，不管是不是网络硬盘的，都实时自动保存。怕因为死机、断电而没保存文稿的人有福了，在这里连ctrl+s都不用按。 更牛的是，只要不清除浏览器缓存，那么即使在没有网络的时候，在浏览器里可以同样使用StackEdit。相当于是个本地软件。 StackEdit可以跟谷歌网络硬盘关联同步。在Google Drive里可以选择创建StackEdit文档，就自动用StackEdit打开了。任何修改、编辑、重命名等，都在Google Drive自动实时同步。 也支持从Dropbox导入，或从本地电脑硬盘里导入。 最牛的是：支持扩展的Markdown语法，可以很方便地输入表格、脚注、LaTeX数学公式、生成文档目录等。而且，这些功能都很容易学会，看看示例文档就行了。 实时字数统计。 显示文档结构图。 支持Markdown和HTML之间相互转换。 支持拼写检查。  StackEdit的早期版本是可以直接导出pdf的，后来这个功能只提供给赞助者（每年5美元赞助费）。不过，只要把左栏写好的文本拷贝粘贴到下面这一款编辑器里，就可以免费导出pdf了。
Dillinger在线MarkDown编辑器 Dillinger的界面跟StackEdit类似，功能略逊，但也有它独特的优势。它支持的网盘更多，可以跟多个网盘关联和自动同步，包括Google Drive，Microsoft Onedrive，Dropbox，GitHub，可以更换主题，并直接导出 pdf。稍微不便的是，它没有给出一个直观的工具栏，因此更适合熟练者使用。
插图：Dillinger在线MarkDown编辑器
上面这两款编辑器都是英文界面。喜欢中文界面的，可以试试下面这两款。
中文界面的在线Markdown编辑器 麻花在线Markdown编辑器是国人自己开发的优秀编辑器，完全满足日常使用。而且，它另辟蹊径，可以自定义css，可以显示行号；最特别的是，它竟然支持vim的操作方式。
插图：MaHua在线Markdown编辑器
简书是一个支持Markdown的写作阅读平台。就像新浪博客一样，用户在上面写文章，并发布在网站上；也可以阅读别人发布的文章，发表评论。文章可以以Markdown格式打包下载。简书吸引人的地方在于它界面的简约清爽。跟上面介绍的Markdown编辑器不同，简书需要用邮箱注册才能书写。
结语 我使用Markdown，是从RStudio编写R代码开始的，到现在用了不到两年，渐入佳境，至今爱不释手，欲罢不能。我认为，电脑软件的理想境界就应该像Markdown一样，易用，简洁，优雅，灵活。以后我还会继续用下去，希望有更多的朋友爱上她。
顺便说一下，&amp;#8217;大鹏志&amp;#8217;的后台和评论栏支持Markdown，没什么神秘，用WP-Markdown插件就可以实现。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2014年FIFA世界杯赛程日历</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17179/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 04:21:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17179/</guid>
      <description>2014年世界杯临近，赛程表满天飞。前些天，Netto超市卖的香肠里附送口袋装赛程表，我还特意去买了一袋；后来，送到家里的广告和报纸上纷纷出现各式各样的赛程表，我为挑出最好的那个有些纠结；这两天，微信朋友圈也开始疯传赛程表，我感觉不妙：这些赛程表五花八门，然而没有一个是方便的；最方便的，必须能导入到谷歌日历，在智能手机上直接查阅！
一搜，已经有现成的了。点击这里，接着点击 Subscribe in Google Calendar，就成了。手机端一同步，立刻就在手上看到每天的赛程。英文的，趁机学几个英文的国名，比如以前我不知道乌拉圭的英文是Uruguay。
作为一名假球迷，作为一名智能手机新手，我为此沾沾自喜。
只是香肠白买了。
更新：坛子网友反映上面那个链接访问不了。那么请点击这里，打开后的日历可以直接打印，也可以点击右下角的按钮添加到自己的日历。
原文链接</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>