<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>微信 on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/</link>
    <description>Recent content in 微信 on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 31 Mar 2017 03:32:33 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>来，跟我一起玩泥巴</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19276/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 03:32:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19276/</guid>
      <description>去年五月份，跟坛子君一起开始玩微信公众号。这个生猛的小伙伴获得原创保护功能只用了11天，获得赞赏功能只用了20天。而我硬挺了大概两个月，除了几十的订阅量让人感到欣慰外，没有获得其他实质性进展。这就好比Derek在博客说google“美国”搜到的结果里他的美国攻略排第5，我就google了一下“德国”想看看自己的博客排第几，结果&amp;#8230;&amp;#8230;跟猛人PK，就是自取其辱。
这样懒散了八个月，2月9号下午，我在博客上抱怨了一下，然后，原创保护就突然开通了！
我想：我去，按照坛子君的节奏，下一步开通赞赏还得等8/11*9=7个月吧。所以基本不指望了，开通之后我就没再管，忙着玩bookdown了。忙完之后已经到了3月份，想起来我还有个公众号呢，打开一看吓一跳，系统信息里有三条一模一样的信息，猛一看还以为是垃圾邮件，标题全部是“公共平台邀请你使用赞赏功能”，发于2月10日、16日和22日。
我以为会等7个月，其实只花了1天。
我禁不住嘀咕：腾讯怎么搞的，标题应该用“您”字吧！
不管怎样，算是撞了大运，我就开开心心地开启了留言和赞赏。据说这些功能是很多小号求之不得的，每天可以用一次。第一篇带赞赏按钮的帖子得到了朋友们的鼎力支持，打赏让我发了一笔小财，够在北京买25平方厘米的房子，或者支付博客一年的域名费（感谢！）。无以为报，我恨不得每天更新一篇。但是，试过后凄惨地发现，我没那个本事。
这不就亏了吗？公众号的这些功能晾在那里，不用白不用，用了也白用。
既然我自己用不了那么多，不如大家一起用。所以，我的公众号（注意，是公众号，不是博客）开始接受投稿。
征稿启事
“大鹏志”公众号接受投稿。稿件可以任何形式发给我，推荐用email发送markdown格式的纯文本文件到我的邮箱 dapengde 艾特 live 刀 com。一经采纳，我会注明作者并开启原创保护和打赏，版权和打赏全部归作者所有。
目前，无其他稿费来源，所以靠投稿挣钱就别指望了。我们就当交个朋友，一起玩玩泥巴，培养个兴趣爱好。往高处想，说不定将来一起出本书; 往低处看，至少给生活留下了一点记录。我已经把现有的投稿文章（无论是否在公众号采纳）同步做成了电子书，放在了bookdown官方网站首页（点击可见），书名暂称为《爸爸三定律》（pdf）。目前投稿的都是妈妈。书的排版还有待改进，这个容我多花点时间折腾。
稿件要求：
 题材以育儿为中心，婚姻家庭为外围; 字数800字以上; 主题不要求积极向上（我自己都做不到），但要求有真情实感（我来判断）; 体裁不限，但每篇错别字不能超过三个（改到第三个就退稿）。  稿件内容：
 标题：必填。 作者：必填。 正文：必填。 封面图：可以不填，我会按内容酌情配图。 封面文字：可以不填，我酌情添加。 文中插图：可以不填，我不添加。 是否允许我添加按语：可以不填，我会酌情添加。 接受赞赏的微信号或支付宝： 最好填上。小号，填了也不会收到多少，就是玩玩而已。  梦想一定要有，万一赚他一个亿呢？
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>微信公众号pk简书</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19083/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Feb 2017 16:00:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19083/</guid>
      <description>前几天，有个微信公众号在简书给我留言，请我授权转载《三分钟学会希腊语》这篇小文。我痛快答应了，后来想起了什么，就赶紧在自己的公众号上抢先发布。实际上这没什么用处，因为我的公众号至今没有得到原创保护权。
以前写过，我希望把博客作为仓库，而简书作为展厅来展示精选的帖子，理由是一个帖子在博客放了2年都无人问津，在简书上却5天内得到七百多的浏览量。但是，后来我对简书失去了耐心，原因是速度太慢，经常断线。当时我还咨询过简叔，他的答复是没有针对国外服务器做优化。
后来，朋友要读我的日志，嫌博客访问起来慢，我就精选了一些贴在微信公众号上。事实上，公众号取代简书， 成为我博客的展厅。可惜，都过去大半年了，微信依然没有为我开通原创保护功能。
这次重回简书才发现，时隔两年，简书的网速比以前快，而且也不断线了。希腊语那篇小文，现在的浏览量是近3万，而博客上的原文浏览量是155。
我来了兴致，就找来《河南话》一文做试验。此文在博客上放了快2年半，浏览量是1775。2月3日星期五，我把此文贴到了简书，然后就去带孩子了，周末没顾上看。周一上班，我打开一看，愣了，揉揉眼睛，数了数。
是五位数。2天多时间，此文的浏览量居然超过了3万3！还收获了近百条留言！被推荐到首页两个专题，还得到三个打赏！
不会有诈吧？查了一下钱包，打赏是真的。这是我第一次得到打赏。虽然只有几块钱，但仍然很开心，就像第一次收到Google的广告费一样。这个第一次本来是打算给微信公众号的，现在被简书夺走了。
我又把《怎样才能不出轨》贴到简书。刚1小时，浏览量已经破千，被编辑推荐到首页，还被加入了“今日看点”。而此文在博客和微信公众号放了半个月，在坛子等朋友的推荐下，浏览量算是刚刚达到250和450。
天壤之别。
微信公众号就像个高傲的冷美人，对我的示好久久无动于衷。而简书像个邻家小妹，跟我两情相悦。
我只好哀怨地回看一眼微信公众号：你我缘浅，我还是投入简书的怀抱吧。
后记：此文写完刚刚1小时，躺在草稿箱里尚未发布，我就收到了微信公众号的通知，为我开启了原创保护功能。诡异。得到这个功能，坛子花了11天，我花了8个月。啥时候给开通打赏功能呢？
我的简书： http://www.jianshu.com/u/fa6e485ecff0
我的微信公众号：
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>微信公众号惨遭土木坛子调戏</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18799/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2016 15:44:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18799/</guid>
      <description>1 2015年9月份，我申请了一个微信公众号。本来只想玩玩，没想到，这是个伤心故事的开始。
这个公众号自申请以来，除了往外租房用了一次之外，就一直沉寂了，因为实在用不上。我有博客嘛。公众号，不就是个封闭的博客圈嘛。
上个月，有位初为父母的朋友，要培养孩子的独立性，问我要《兜兜五岁独自睡》一文，说我的博客访问起来太慢。我想起了沉寂的公众号，用了一下，感觉不错，就把帖子贴了上去。后来一想，既然这帖子对别人有用，不如把博客上的旧帖梳理精选出来，修改一下贴在公众号上，方便别人各取所需。
恰巧，西半球最有名的博客土木坛子的公众号不久前也开始活跃起来。这厮以前排斥过微信公众号，现在不得不花气力解释为何食言。
我们俩每天北京时间零点更新，遥相呼应，颇有“长江头尾共饮水”的意境（也就是眉来眼去）。
就在这时，这厮的调戏开始了。
2 这厮先是天天催我更新，扬言：
 看你撑到什么时候！
 好吧，我每天一更。我发现，博客上值得重新整理发布的帖子还真不少，撑一个月没问题。
然后，这厮接连挑衅：
 我收到原创保护邀请了，只用了11天。你呢？
我的公众号可以留言评论了，你呢？
我的订阅量超500了，你呢？
我的公众号可以接受打赏了，只用了20天，你呢？
 我默默地给他打了赏。
我的公众号连续更新20天了，啥也没发生。订阅量只有30。
这还不够。这厮先是每天在第一时间转发我的帖子，让单篇的阅读量超过了100。还把美女的夸奖留言转发给我。
这当然是好事。问题是，从某一天开始，这厮突然不！转！发！了！
新帖的单篇阅读量瞬间降到20！美女也跑了。
这就好比我本来天天吃窝头，感觉还不错。你突然天天给我吃肉。吃了几天，突然没肉了！
3 我忍着内心的伤痛，把我的公众号所有统计数据看了一遍，想寻求一点慰藉。
跟土木坛子这种博主拼访问数据是找死。不过，我还是从大海里捞到一枚针：
我的订阅用户中，56%是女性！坛子的只有30%。哦耶！
这是为什么呢？
原因很简单。因为：
我家有两个娃，大的8岁，网名叫京生；小的2岁，网名叫德生。“大鹏志”公众号，讲述我们随两个娃一起成长的故事，欢迎扫描下面的二维码关注。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我那些被误解的言论</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17285/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2014 21:07:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17285/</guid>
      <description>以前没有这种感觉，这种感觉是近几年才有的：自己的言论有时被误解。这里举几个例子。
第一个例子：博客 第一个例子，发生在最近，是在博客上投放广告引起的。Google AdSense账号在申请后需要一段时间激活，我就把广告代码悄悄放到了边栏，等待被激活，不料被坛子老弟发现了并且热心地询问我是不是遇到了困难，于是我说：
 其实我对放广告的事情是有些扭捏的。传统文人的恶习，既想赚钱，又不好意思承认，只好羞羞答答半遮半掩……
 坛子在自己博客上对我的这个回应调侃道：
 他倒实诚，居然还当自己是文人，还想通过广告赚大钱&amp;#8230;&amp;#8230;
 这就是误解。看原文可以发现，我既没说自己是文人，也没说想通过广告赚钱，更别提“大钱”；我的意思是，我羞于谈钱，正如传统文人的恶习。不过，换位思考，若从读者的角度去读我的原文，的确是可能造成坛子那种误解的。这属于表达不确。但下一个例子就不同了。
第二个例子：微信 第二个例子，发生在两个月前，我刚刚开始用微信，希望在微信朋友圈发布纯文本信息时自动同步到QQ空间，所以我在微信上连续发了两条信息：
 听说微信可以同步到QQ空间，本帖用来测试。
原来，必须发图才能同步，岂有此理。
 很快地，我收到了很多条评论，几乎都来自我最要好的朋友，除了开玩笑的方式有不同外，他们的回应出奇地一致：
 长按右上角的小相机。
 长按相机图标，是用来在微信上发表纯文本信息的，而我的目的不单是要发表，而且是要同步到QQ空间。
回头看看我的原文，即便是换位思考，我也不明白为何被误解。我只能认为，朋友们并没有认真读我的信息，虽然很短。
第三个例子：重男轻女论 第三个例子，发生在几年前，到现在仍然在持续发酵。这事儿说来复杂，长话短说吧。在朋友聚餐的时候，我谈了谈农村的重男轻女现象。由于我老家就在农村，我的亲戚们几乎都在农村，我几乎每年都回农村探望，所以有一些切身的体会。我的观点是，农村的重男轻女观念不单纯是“愚昧”那么简单，而是有原因有理由的，从某种程度上是可以理解的。此外，在其他场合，我也解释过重男轻女的生物学基础，并且认为“男女平等不应该鼓励母鸡打鸣来获取社会地位，而应该对打鸣和抱窝给予同样的尊重才是正道”。始料未及地，我的这些观点就被朋友们用一句话概括了：
 大鹏就想要男孩。
 恰巧我家生了两个儿子，于是他们更是四处宣扬：
 这下大鹏满意了。
 再解释，他们根本就听不进去了。其实生老大的时候，男孩女孩我觉得都好；生老二的时候，我更想要个女孩，儿女双全嘛。
反思一下我宣扬的观点，我从来没说过我自己是重男轻女的，也没说过“我不喜欢女孩”。我顶多是说过“我喜欢男孩”。我揣度，大概是长久以来非黑即白的思维模式，让他们认为，“喜欢男孩”就等同于“不喜欢女孩”吧。到此，我也懒得解释更多，误解就误解吧，随它去。
不过，这事儿不妨从另外一个角度看，正是这些误解和曲解，给我们带来了很多趣味。就好像我们都玩过的“悄悄话”游戏一样，队首的人说的是a，队尾的人得到的信息是e，大家哈哈大笑。如果队尾的人得到的信息仍然是a，那这游戏就没意思了。科幻小说《三体》里说，三体星的智慧生物能够透明交流而不存在误解，他们天天想的就是“生存”；但在接受人类的文明输入之后，他们就产生了文学和艺术。我想，大概就是这个道理。
这三个例子给我一些经验和教训：在发表言论的时候，读者有时是不会仔细读的（第二个例子）；即便仔细读，也会由于角度不同而误会（第一个例子）；而有些观点，自己领悟就够了，躲到角落里偷着乐，何必到处宣扬呢（第三个例子）？言多必失，祸从口出，近来多次被误解，大概是因为我说得太多的缘故吧。
原文链接</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>