<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/blog/</link>
    <description>Recent content in Blog on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Dec 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>逻辑娃 III</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/logical-kid-3/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/logical-kid-3/</guid>
      <description>最近，逻辑娃的逻辑出了点毛病。
德生得到一个新玩具，说明书上说适合两人以上玩。
我：去跟哥哥玩吧。
德生：这是给小小孩玩的。
我：给几岁小小孩玩？
德生：给四岁小小孩玩。不给十岁小孩玩。（看看奶奶）也不给六十多岁的玩。但是给三十多岁的玩。
这是什么逻辑！
在以前的幼儿园，德生能说会道，据说呜哩哇啦从早到晚说一天。
换到新幼儿园没几天，老师就问我：德生会不会说德语？
我说：会呀。
老师说：德生在幼儿园一句话都不说。
私下里我就问：今天在幼儿园你跟老师说话了吗？
德生：没说话。
我：为什么不说话？
德生：中文要在家里说，德语要在以前的幼儿园说。新幼儿园，我不说。
这是什么逻辑！
家里汽车年检没过，大修的话，花的钱还不如买个新的。于是，我们讨论换车的事儿，主要讨论价格和性能。两个孩子在旁边插嘴讨论颜色。
德生：我喜欢白色的车。
我：为什么？
德生：因为外面下雪了。白色的车不怕雪。
这是什么逻辑！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>全面迁站：从 Wordpress 到 Hugo</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/migrated-to-hugo/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/migrated-to-hugo/</guid>
      <description>从今天起，我的旧博客 dapengde.com 停止更新。旧博客的全部帖子已经搬到了 pzhao.org，欢迎收藏（ctrl + d）和订阅。
半年多以前，我用 R 语言的 blogdown 包搭建了新网站，与旧博客并存至今。当时我就说，我要等着益辉同学把blogdown 的使用说明书“迁站”一章写好，就照步骤把旧博客内容全搬过去。前些日子，blogdown 书终于出版了，从 wordpress 搬到 hugo 的迁站方法写得很详细。迁站的时机成熟了。
然而，迁站的过程并不是很顺利。我照着书里推荐的步骤，试图用 travis-exitwp 将 wordpress 导出的 xml 文件转换成 Hugo 的markdown 文件。前面都还好，到了最后一步（第8步），我始终得不到右下角的绿色对勾，自然也得不到文件的下载链接。起初我以为是 xml 文件太大的缘故（10 M，五百多篇帖子），于是试着只导出少量帖子来生成 xml，从头操作，但是一觉睡醒还没得到下载链接。
于是改变策略，我给 wordpress 博客安装了插件 wordpress-to-hugo-exporter，直接将帖子导出为 Hugo 的markdown 格式。除了文件名里的中文乱码外，我相当满意。于是将文件批量重命名，只保留日期。文件内容可以用益辉写的 convert.R 代码来清理。
不过，对我来说仍然不够，看来还得自己动手，才能丰衣足食。因为我用的是 hugo-academic 主题，网页上会显示每篇帖子的摘要，需要每篇帖子的 yaml 里设置一个 “summary” 条目。这个好办，用 R 语言把每篇帖子的第一段摘出来当作 summary 插进去就行了（R 代码附后）。
此外，我还想在每篇帖子末尾增添一个“原文链接”，链到旧博客，万一哪篇帖子格式没转好呢？这也好吧，markdown 的 yaml 里有个 url 条目，稍微改一下插到文末就行了（R 代码附后）。
这就是 hugo 静态网站的好处。有 R 语言在手，以后我就可以对这些 markdown 格式的帖子为所欲为了。而且，GitHub、简书、 steemit、Stackoverflow、统计之都等诸多网站都原生支持 markdown， 发的帖子只需稍微整理，就能发到博客上，颇有万佛朝宗的盛况。
Hugo-academic 主题我很满意，唯一不足的是缺个归档页面，一目了然展示全部帖子清单。看来得以后自己动手做一个。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>风景（录音） - 谷哥点名#6</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/or-6/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Sep 2017 15:14:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/or-6/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
(1)
多年前，高晓松曾经写过一首歌，名叫《风景》，收在2000年发行的 “FUN!1” 专辑。这首歌和这张专辑鲜为人知，然而无论词曲，均属校园民谣的上乘之作。歌中唱到：
 窗外的风吹窗里的铃
窗里的人是窗外风景
原谅我年少的诗与风情
原谅我语无伦次的叮咛
 这段词显然是脱胎于卞之琳的《断章》：
 你站在桥上看风景，
看风景的人在楼上看你。
明月装饰了你的窗子，
你装饰了别人的梦。
 《风景》的演唱者艺名叫景枫，原名廖金鹤，小名赫赫，嗓音酷似张信哲，以至于一些盗版商会把这首歌误归到张信哲的精选集里。廖金鹤的音乐生涯坎坷曲折，了解一下不得不感慨，圈子实在不好混，这么好听的声音却多年不见踪影，连搜都搜不到，让人扼腕叹息。想起曾经过往的人和事，何尝不是如此呢？
2017年8月，摄于摩纳哥
(2)
 斜的雨斜落在玻璃窗
黄的叶枯黄在窗台上
背着雨伞的少年郎
他穿过一帘雨投来目光
 小学三四年级的时候，我们班新转来一个男孩，名叫丹。丹自小在新疆长大，不知何故，突然举家搬到河南这个小城。老师上课用的多半是河南方言，丹听得似懂非懂。丹说着一口新疆口音的普通话，而小朋友们之间不仅说河南方言，而且早就拉帮结伙，有了小圈子。课间课后，丹都是孤零零一个人，躲在教室或操场的一角，成为一道独特的风景。
因为家住得近，丹跟我放学顺路，一来二去熟识起来。放学后，丹经常来我家玩，不愿意回自己家。问起家事，讳莫如深，不愿多谈。有一次，他说起他有个姐姐，爸爸对姐姐好，对丹不好，说着说着竟然痛哭不止。从此以后，我再也没有听他谈起过家事。
小学毕业后，我们虽在同一所中学，但不在同班，渐渐疏远了。跟以前一样，他仍然常常一个人，孤零零地走在校园里，风景依旧。
上大学后，第一个寒假回家过年，老同学聚会，有人跟我说：你知道吗？丹出事了。
我问：什么事？
老同学说：他可能死了。
十八九岁的我大惊，追问。老同学说，丹考上北京的一所知名大学，自己在外面租了个房。有一次回家，没有回去，人失踪了，再也没有出现过。老同学说，他也是辗转听来的。他跟丹不熟。
我也是。
(3)
 路过的人都向他张望
他却将一支口琴吹响
再见吧那旋律依稀在唱
再见时已不是旧模样
 我们初中班的劳动委员，名叫兵。兵为人憨憨厚厚，总是扛着大竹扫把，大扫除时干活儿最勤快，却从不计较活儿重，脸上挂着淳朴的笑容。每次看到兵，总让人感觉那是一道温暖的风景。
前两年，老同学聚会，我偶尔问起兵的下落。老同学沉默良久，说：兵在几年前去世了。
事情很蹊跷。当时是晚上八九点钟，天刚黑，兵和一个亲戚步行回家，正走在马路边人行道上，突然闯过来一辆车，冲上了人行道，当场把人撞倒。肇事车扬长而去，亲戚惊惧之中没有看清车牌，兵却再也没有醒过来。
多年过去，回忆起兵，却一点故事都想不起来，只有他那温暖的笑容。
(4)
这些年来，我走南闯北，算是经历了千山万水，见过的风光可谓五颜六色。
然而，唯有那些路过的人，仿佛一张张黑白照片，定格在记忆里斑驳的墙上，那才是最让人难忘的风景。
而那些人，在转身之间，从此再也不见。
 以后春花开了秋月清
冬阳落了夏虫鸣
谁来唱歌谁来听
谁喊了青春谁来应
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Summer Holiday in Southern France (VII): Cassis 带着俩娃游南法 (第九天): 卡西斯</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/summer-holiday-in-southern-france-vii-cassis/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Aug 2017 14:54:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/summer-holiday-in-southern-france-vii-cassis/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
 The previous post of mine mentioned that the car rental service spent some time preparing a child seat for us on the eighth day of our holiday. They apologized a lot. As a compensation, they said that the car could be used on the following day until 16:00.
As we had no plan on the ninth day and now we got a free car, we decided to use it and visit a small town close to Marseille: Cassis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The biggest flower parade in Austria 奥地利的八月：若待上林花似锦，出门俱是看花人</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/flower-parade-in-ebbs-austria/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2017 08:43:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/flower-parade-in-ebbs-austria/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
August the first today. A great event is about to happen this month: the biggest flower parade in Austria.
Both Germans and Austrians love flowers. They speak the same language. They share similar life styles. The difference is, Germany plays football and Austria plays music. Germany is famous for his industry and Austria is famous for her beauty. They are boy and girl, husband and wife.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Greek Holiday (Part 2)   希腊假日(2)</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/greek-holiday-part-2-2/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jul 2017 09:14:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/greek-holiday-part-2-2/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
To celebrate the fifth anniversary of our wedding, we had an eight-day holiday in Greece. We were in Athens from Day 1 to Day 3, in Santorini from Day 4 to Day 8. In the previous post, some pictures taken in Athens were displayed. In this post, you can see some pictures taken in Sontorini. Other pictures are coming soon.
Day 4: Arrival at Sontorini.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>One day in Seoul 首尔一日游，仿佛在北京</title>
      <link>http://www.pzhao.org/zh/post/one-day-in-seoul/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jul 2010 21:42:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/zh/post/one-day-in-seoul/</guid>
      <description>原文链接: steemit, cnsteem, chainbb, busy, markdown
After meeting an old friend of mine in Seoul, I had a one-day trip.
European and American people learn Asian culture from Korea and Japan, which technically originated from China. However, they have to spend time and money on the application for a visa before a visit to China. Instead, it is much easier for them to go to Korea or Japan. They can stay in Korea in three months, and go to Japan for another three-month stay, and come back to Korea, so on and so forth, without any visa application procedure.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>