<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>影视 on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/%E5%BD%B1%E8%A7%86/</link>
    <description>Recent content in 影视 on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 24 Jun 2015 16:00:40 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/%E5%BD%B1%E8%A7%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>回国买些书</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18032/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jun 2015 16:00:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18032/</guid>
      <description>已经好几年没回国了，今年打算暑假回去一次。人上了年纪，对吃喝玩乐兴趣减了，只盼回国不生病，孩子们都能玩好，我就安心了。我自己有个心愿：只想带一些书回奥地利。国外要啥有啥，就是缺中文书。
在网上书店搜索的时候，我惊奇地发现，有好几位老同学老朋友已经出书了。联系他们，他们谦虚地说，自己写的书不够好。我说：我不是冲你的书去的，是冲你的人去的。放书架上，告诉儿子，这就是某天遇见的那个叔叔或阿姨写的，给儿子励励志。当然，也是给我自己提个醒。想想吧，我在刷微信的时候，他们在写书；我在看肥皂剧消磨时间的时候，他们在导演电影。还能有比这更励志的吗？我要把他们放在书架上，时刻敲敲警钟：时间有限，那些没有意义的事情，一定少做、尽量不做。
除了朋友的作品外，我还想买一些别的书，收藏在国内或带到国外来。你有什么好的推荐？欢迎留言。
江宁（著）：我的北大笑史 江宁是我在大学读书时的朋友，一同混迹在爱心社，她比我小1岁，比我高两级，多年不联系了，这两天一问，如今她在北大哲学系攻读博士学位。她还写了很多佛教的书。《我的北大笑史》讲述的是江宁在北大的衣食住行、考试、创业、百年校庆、 BBS风云等许多往事。
帅凌鹰（译）：飞鸟天堂 帅！凌！鹰！这不是笔名，而是真名。他是我在环境学院读书时的师兄，也是一起玩吉他的琴友。帅哥人比名字帅，弹得一手帅琴。多年不联系了，如今在中科院工作。他回复我说：
 《飞鸟天堂》是我几年前翻译的，不过给我的那个版本不太好，我个人不是很满意，内容也并不实用，所以不必冲着我去买了。当然里面的图画还是很珍贵的，如果对鸟类或者博物学有兴趣还是可以考虑收藏一本。
 我对鸟类和博物学都没兴趣，所以，我只能冲着他去买了。
王放放（导演）：黄克功案件 王放放是我的大学同系同级不同班的同学，也是多年不联系了。这是他执导的第二部影片。虽然youtube可以看全片，但我仍然想买一张DVD收藏。按说，这类主旋律电影，我一般都会吐槽不止，但这部电影我看得很舒服，不知道是因为拍得的确好，还是因为导演是同学就爱屋及乌的缘故。
郑怀信（译）：奇趣妙世界:从冒险乐园到动物园 郑怀信是我的中学同学，多年来长期保持着联系，如今在美国定居。趁他也是近期回国，索取个签名。除了这本书，这厮还写了其他的书，正在出版中，我坐等着继续买。
江南（著）：此间的少年 杨治，笔名江南，是我的大学同系的师兄，但我并不认识他。如今是一位作家，著有《龙族》等多部小说。
《此间的少年》是我最爱的一部青春同人小说，以金庸小说人物为基础，讲述了宋代嘉佑年间汴京大学（实为北大）里“多少红颜为傻逼，多少傻逼不珍惜”的大学生活故事：穆念慈为杨康，康敏为乔峰，王语嫣为慕容复……以前我在博客上发过关于这部小说的帖子。几年前，这部小说被大学生们拍成了电影，youtube有全片，里面的杨康和穆念慈演得棒极了。而且，主题歌是饰演穆念慈的女生写的，由饰演康敏的女生演唱……我怎么知道这么多内幕，我还为这首歌配上了吉他伴奏来弹唱……反省中……
阿兰：弦间余声纪念专辑 阿兰，1982年9月生于北京。曾就读于西苑小学、人大附中、北京大学。 2001年，阿兰师从中国指弹吉他权威高君先生，位列其众弟子之首。2008年，参加《在变老之前远去》演出，开始剧场创作和演出。 2009年，受著名导演孟京辉之邀，参与《堂吉诃德》的现场音乐创作，在世界各地巡回演出。2012年冬，因抑郁症而结束了自己的生命。
阿兰是我大学时的琴友，也是我师弟，一起在BBS上灌水的网友。这张专辑是阿兰离开之后，他的朋友们共同努力完成的阿兰指弹吉他音乐合辑。
阿兰的原名叫莫欣乐，他自己解释为“不要欣赏音乐”。阿兰说，这“意味着我要超越所有的音乐，独自歌唱”。
王小心：太平洋上有座桥 得知阿兰去世的噩耗时我很震惊，在网上搜关于阿兰的各种信息，搜到了一篇文章：《纪念阿兰，一个弹吉他的朋友》，作者是王小心，校友。这本书是作者在美国生活、旅行相关的故事。
刘慈欣：三体 早就读过多次了，我在博客上写过读后感，介绍过地球三体组织为之写的音乐。买来收藏。
马伯庸：风起陇西 从《寂静之城》开始，就喜欢马伯庸的作品了。
道金斯：自私的基因 这是一部告知我万物真理的科普读物，帮我解释了以前很多想不明白的问题。读过，买来收藏。
林达：林达作品集（全10册） 以前在Kindle上读过林达的《扫起落叶好过冬》，非常爱读，在勺子的书单上看到了林达的其他作品，索性一次买齐。
极简欧洲史 生活在欧洲，懂点欧洲历史总是好的。希望这本书能帮助我理清这些小国之间错综复杂的渊源。
美国种族简史 一直想读。希望有老罗吹得那么好。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>科幻小说三体的音乐</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15551/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2013 14:56:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15551/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://pzhao.org/2011-09-03-%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%B8%80%E4%B9%A6%EF%BC%9A%E4%B8%89%E4%BD%93%EF%BC%88%E5%88%98%E6%85%88%E6%AC%A3%EF%BC%89/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;《三体》&lt;/a&gt;在中国科幻小说届有着里程碑的意义，将来必然会被拍成影视作品，至于成功与否就不得而知了。至于是多远的将来，也很难预料。不过，民间的地球三体组织创作的音乐作品，已经是百花齐放，这着实让我吃了一惊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些音乐作品中，我最欣赏的是《红岸 1979》，一个名叫姜未禾的女孩自己作词作曲演唱。这首歌曲是为《三体》第一部创作的。话说第一部的女主角叶文洁，这个女人杀夫弃女，印象里一直是个灭绝师太的冷血形象。然而，这首歌改变了这个看法。试想叶文洁经受过文革的残酷折磨，只求在寒冷的大兴安岭度过余生。这个女人走过寂寞的白桦林，回首却是没人忏悔的过往岁月，向往着村庄中的家庭温暖，而这温暖跟她无关。连阿凡达里的男主角都选择了背叛人类，叶文洁为何不可？&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>武氏兄弟喜相逢</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15525/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Aug 2013 13:48:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15525/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;随着年岁的增长，我的审美情趣越来越倾向于停留在过去的某个时期。就拿电视剧来说&amp;#8212;-&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你问我喜欢哪一版的西游记，我说我喜欢 1986 年六小龄童版的；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你问我喜欢哪一版的红楼梦，我说我喜欢 1987 年欧阳奋强版的；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你问我喜欢哪一版的三国演义，我说我喜欢 1991 年唐国强版的；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你顿悟，说水浒传你喜欢的一定是 1998 版李雪健版的吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倚老卖老地说，错，大叔我喜欢的是 1983 年鲍国安版的，那时候大概你还没出生吧。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>影片收藏架：泰坦尼克号（Titanic）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14187/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Apr 2012 08:35:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14187/</guid>
      <description>2012年4月，距离泰坦尼克号沉没整整一百年，距离影片《泰坦尼克号》上映十四年有余，影片的3D版上映。
　哪怕不是3D，即使老片重放，我想我也会去看的。十四年前，手里既没有钱，也没有时间；如今好歹买得起电影票了，而时间上，似乎也比当年看得淡了。
　拜罗伊特是个小城，上映的电影只有德语版。但是，没关系。十四年前错过的，今天就有机会补上，语言不会成为再次错过的借口。况且，德语版不会把Rose的名字翻译成“螺丝”或者“肉丝”。听不懂德语对白，没有字幕可看，耳朵和眼睛都解放出来，注意力竟然可以更加集中到一些细节上，发现很多以前完全忽略或者不懂的东西。比如，我多年来有个疑惑：Titanic的正确英文发音明明是“泰坦尼克”，可香港和台湾为何翻译成“铁达尼”呢？是他们中文不行还是英文不行？答案是，有些语种里，它的发音就是“铁达尼”，比如德语。“泰坦尼克”并非唯一的“正确”发音。我甚至怀疑即使是英语是母语的有些地方，发音也可能是“铁达尼”。这个五彩斑斓的世界，放眼看去，到处都是正确答案。
　Rose已经上了救生艇，可是不愿与Jack分离，又跳回船上。这个情节以前就给我深刻印象。当年我认为，如果她不跳回去，自然得救，而Jack顽强的生存能力也会让他生存下来。这个女人一跳，固然升华了他们的爱情，却把男人的命给跳没了。我一直觉得，这一跳是冲动愚蠢的，冲动是魔鬼。然而现在我改变了想法。刚刚重读了科幻小说《三体》，有个情节，女主角几乎马上就能见到自己的恋人，却在着陆前不幸被黑域吞没，逃出来时，由于时间参照系的差别，黑域之外的世界已经过去了一千八百万年。一切都烟消云散，旧日恋人留下的痕迹，只有深藏在地下三十米处刻下的残缺文字。后来，当身边唯一的男人为了她的安全而要独自探险的时候，她说什么也要跟着一起去，哪怕一起去死，因为一旦分离，也许就被隔在千万年之外。这千万年的间隔，和阴阳两界又有何分别？
　另外还有泰坦尼克号的沉没原因，没有任何一句话能够比《三体》总结得更加精辟：弱小和无知从来不是生存的障碍，傲慢才是。
　2012年4月，距离泰坦尼克号沉没整整一百年，距离影片《泰坦尼克号》上映十四年有余，当年未解的困惑，有一些我终于懂了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>影片收藏架_换子疑云_Changeling</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13585/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Nov 2011 17:11:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13585/</guid>
      <description>11年11月11日，这样的日子百年一遇，下一次碰到就是2111年了。我刚刚读完了《剑桥倚天屠龙史》这部奇书，因此觉得这样的日子只有张三丰这样的寿星一辈子能遇上两次，可惜他那个时候不用公元纪年。今天是很多人的光棍节，也有很多人选择今天光荣加入已婚行列，这两种截然不同的庆祝方式给今天增添了耐人寻味的意义，给商家也提供了绝佳的商机。在拜罗伊特，今天是拜恩文化周的最后一天。食堂以几乎免费白送的价格出售新鲜的桶装啤酒，午饭的食堂，乐队在演奏，人们在狂欢，来在拜恩州的学生们穿着巴伐利亚的传统盛装，带着漂亮的帽子，女孩身着妩媚的短裙，在室外不足十度的空气中一边喝冰冷的啤酒一边热情洋溢地聊天，那场景蔚为壮观。人们似乎打算午饭后就回家过周末了。我则是上午在科研组里完成了一个口头报告，反响还不错。然后在煎蛋网上看了个链接的外国小伙征友视频，让我笑了个够：当年的自己不也有一样的情绪吗？受食堂狂欢的影响，我下午什么都不想做，眼看着四点多钟天就黑了，一天即将结束。
这样一个特殊的日子，不在博客上留下点什么似乎是不太恰当的，尤其是最近对博客很是疏于打理。
说说最近看的一部影片吧，著名的高龄导演克林特·伊斯特伍德执导的，安吉丽娜·朱莉主演的《换子疑云》（我看功夫熊猫2的时候才发现原来是她给Tigress配的音）。这部影片是今年母亲节的时候有人推荐的，我弄到之后一直没有看，我老婆倒是私下先看过了，告诉我这在大陆八成是禁片。那就当然要看了。
故事改编自八十多年前洛杉矶的真事。一位单亲母亲的儿子神秘失踪，颇多周折后警察局为她找回儿子匆匆结案，母亲却发现儿子是冒名顶替。找警察局理论多次而得不到反馈后，她将此事公诸于众，却被警察局强行关进精神病院。这不就是最近刚刚在最近一期《南方周末》上读到的，上访者被关进学习班受尽屈辱和折磨的故事么？发生在八十年前的事情如今仍然发生在一个神奇的国度，我觉得这个国度的社会发展比美国晚了八十年。但是，再往下看才发现，八十年，显然是太乐观了。
后来的故事，在致力于揭露政府腐败的一位牧师的帮助下，这位母亲获救，并向法庭起诉警察局。媒体披露了此事，很多市民游行示威支持这位母亲。最终，法庭裁决母亲胜诉，所有被警察局强制扔进精神病院的访民获得解救，相关法律被修改来避免此类悲剧重演。
这是美国社会进行法制建设的一个缩影。前不久我还读了林达写的一本书叫《扫起落叶好过冬》，讲述了更多这样的故事。在这些故事里，几乎都能看到普通民众和媒体在推动完善法制方面所发挥的积极作用。如今的美国，代表了先进社会生产力的发展要求，代表了先进文化的前进方向，代表了最广大人民的根本利益，但美国并非生来如此；在其逐渐完善民主法制建设的进程中，一方面是民众作出的巨大牺牲，另一方面则是民众不懈的追求。媒体全面的监督和公正的报导，无疑发挥着无可替代的作用。
然而在当今的天朝，这些我们都看不到。我们看到的是什么呢？顶多就是最近大家通过为艾未未捐款来表达着一些什么。无法想象艾未未早晨醒来看到院子里满是从墙外扔进来的人民币折成的纸飞机，这更像是一场大型的行为艺术，在如此众多的志愿表演者身上，我感到了一种交织着冰冷和滑稽的绝望。
当我们的民众能够走上街头表达抗争，当我们的媒体能够为正义呼号，那个时候，我们还比当今的美国社会落后八十年。我们距离“距离美国八十年”的时刻，还有多远？
我希望我是张三丰，有生之年看到那个时刻的到来。

原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>影片收藏架：浪潮（die Welle）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13569/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2011 14:13:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13569/</guid>
      <description>德语电影一般比较无趣，我看过的不多。不过，只要是看过的，都是别人极力推荐的，比如&amp;#8221;Das Leben der Anderen&amp;#8221;（“他人的生活”，一般译作“窃听风云”）和&amp;#8221;Stauffenberg&amp;#8221;（一般译作“刺杀希特勒”），都很精彩。近日看了一部2008年的&amp;#8221;die Welle&amp;#8221;，译作&amp;#8221;浪潮&amp;#8221;，看后让我很惊诧。
　这部影片是根据书改编的，而书又是根据美国1967年发生的一件真事改编的。在德国一所高中活动周的Autokratie（“专制统治”）课程上，同学们不相信专制在当今民主社会能够复苏，于是老师进行了一场教学实验，模拟了一个专制社会的场景，为这个组织取名“浪潮”。开始大家反对，后来产生兴趣，并且越来越投入而无法自拔，事态的发展超出了所有人的控制，人性深处的弱点被无限放大，短短一周时间让专制几乎发展成了一场席卷德国的政治运动，最终酿成了一场悲剧。德国人对于历史的反思是出了名的，然而把别国发生的悲剧在艺术作品里移植到自己国家来引起警醒，这让我吃惊：他们反思得真是过了头。然而这并不是最让我吃惊的。最让我吃惊的是一些我所习以为常的场景，原来在德国人看来，这都是Autokratie。
　电影里，最初老师规定发言必须先举手，经允许后必须起立才能开口——我们从小学起一直不都是这样么？更有甚者，在小学低年级的时候，老师还命令我们上课时必须把手背在身后，像被铐住一样。
　电影里，老师进门时同学们起立致礼——我们在小学的时候，上课时班长一声“起立”，大家齐声说“老师好”，下课时起立说“老师再见”。
　电影里，浪潮成员必须穿统一的白衬衫牛仔裤作为制服，否则就被歧视，不允许进教室——我们小学中学都要求必须穿校服，小学时还必须戴红领巾，否则不允许进学校大门。
　电影里，浪潮人员有统一的敬礼动作——我们的少先队不也一样么？
　德国人认为，上面这些表现，都是极权，都是专制。这些表现，表面都是为了服从一个概念：集体。其实深处却是服从另一个概念：上级的私欲。在这样的环境里，每个人都卑微地服从上级的私欲，每个人都对下一级颐指气使。在这样的一个专制团体中，全赖领袖的意志。领袖指挥对了，就会发挥集体主义的优势，完成伟大的任务；领袖指挥错了，就是惨绝人寰的惊天灾难，荼毒无数的生灵。如果从这个立场出发，那么电影2012的台词“能造诺亚方舟的只有中国”，德国人看到这里会不会认为这其实暗藏着讽刺。据说很多中国观众为这句台词鼓掌，德国人恐怕看着鼓掌的中国人更觉得愚昧了吧。
　这是个奇特的现象：很多在欧美国家看来的普世价值，在我国发生就显得不正常；在我国看来正常的事情，在欧美发达国家就让人无法理解。这就是所谓的中国特色和中国国情吧。
　要让人对一种现象习以为常，最方便并且最彻底的方式就是从童年开始下手。刚才说起了少先队，这个组织的种种表现，恐怕是全中国人都习以为常的现象。然而从这部影片的角度来看问题，不禁让人怀疑：少先队到底在做什么？我国绝大多数儿童在刚入小学不久就加入了少先队，入队之前都要宣誓，誓词是：我是中国少年先锋队队员。我在队旗下宣誓：我热爱中国共产党，热爱祖国，热爱人民，好好学习，好好锻炼，准备着：为共产主义事业贡献力量。这誓词恐怕让德国人觉得是个笑话。一个七八岁的孩子，如何懂得什么是中国共产党，懂得什么是共产主义？为一个不懂的东西时刻准备贡献力量，这要么是个弱智的谎言，要么是个狂热的浪潮。让不谙世事的未成年孩子发这种誓言，这是何等残忍和险恶的居心。跟毒奶粉相比，后者是灭其命，前者是诛其心。因此，德国人觉得不理解，问过我好几次：“那是你们中国人自己的孩子，你们中国人为什么要害自己的孩子呢？”
　穿制服，行队礼，喊口号，重集体，少先队跟电影里的浪潮组织何其相似。这样的组织一旦被煽动，后果跟浪潮也必然是一样的。这就是从这部电影的立场自然而然得出的结论。
　因此，这部影片就是传说中的“毒草”。推荐观看，然后批判。
　PS：中国人可能对电影里连续6天的活动周课程方式不了解。在德国，学期课程结束后会有一段时间安排这种连续一两周的课程。我参加过三次。课程期间老师学生都是完全投入，共同讨论，容易陷得很深，颇有洗脑的感觉。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>影片收藏架：驯龙高手（How to train your dragon）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13528/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Oct 2011 14:39:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13528/</guid>
      <description>去年在韩国出差时，韩国同学李熙罗给我推荐看动画片 How to train your dragon。我一查，中文译名叫“驯龙记”或“驯龙高手”。我就好奇地问韩语译名叫什么。熙罗说，就叫 How to train your dragon啊。原来韩国人习惯把英文片名用韩语拼音进行音译。这样有两个好处：慢慢提高老百姓的英语水平；谈起这一话题时跟外国人好交流。
　影片很精彩，可惜没有条件在电影院看3D版的。我喜欢这部影片的一个理由是，开头和结尾的旁白很精彩。开头：
 This is Berk. It&amp;#8217;s twelve days north of hopeless and a few degrees south of freezing to death. It&amp;#8217;s located solidly on the meridian of misery. My village. In a word, sturdy. It&amp;#8217;s been here for seven generations, but every single building is new. We have fishing, hunting and a charming view of the sunsets. The only problems are the pests.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>影片收藏架：蝴蝶效应（Butterfly effect）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13526/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Oct 2011 11:02:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13526/</guid>
      <description>最近又看了一遍《蝴蝶效应》。几年前第一次看的时候，觉得网上很多解读都不能自圆其说。如果埃文改变过去之前的发生的一切到底发生过没有？如果导演加长版结局埃文在胎儿状态下结束了自己的生命，那影片中埃文出生后的成长经历是真实还是虚幻？我觉得，影片标题“蝴蝶效应”是一种有意的误导，让观众以为这是个回到过去改变未来的故事，其实不然。如果非要冠以影片标题一个科学名词，我认为那应该是：薛定谔的猫。
　用薛定谔的猫的多世界诠释方法，可以给这部影片一个相对说得通的解释。埃文经历过的几个不同人生，其实都是真实存在的，存在于几个平行的世界中。每一个普通人存在的世界就像一条有方向的直线，只能往前走，不能回头到过去。多个世界就像许多条这样的直线，交织成一张网，每个普通人“同时”生活在每条直线上。每两条直线的交点处，就是我们生命中做出抉择的时刻。抉择的瞬间，我们分裂成两部分，一部分向左走，一部分向右走，进入两个结局不同的世界，而这两部分的我们无法互相感知。而埃文和他的父亲祖父，却有一种特异功能。他们除了存在于各个世界之外，还拥有一个独立的灵魂，可以从通过日记等载体回到过去，在交点上从一条直线进入另外一条直线。这就可以解释埃文失忆的问题：当埃文的独立灵魂附在自己身体上时，这个身体原本的灵魂就藏了起来，就失去了感知外界的能力;当独立灵魂离开时，原来的灵魂就恢复正常，表现为失忆。埃文在胎儿状态下自杀，这仅仅是在这条直线世界里埃文母亲的又一次流产，以及独立灵魂的死亡。在其他平行世界里，那些故事照样发生着，埃文仍然在沿着这样或者那样的轨迹长大。影片里埃文的独立灵魂为了自己爱的人总想通过改变过去而改变未来，其实每次回到过去，他并没有改变什么，只是从这条直线进入那条直线罢了。
　埃文的母亲之前流产过两次，我觉得，这应该是发生在所有平行世界中的一部分世界里；在另一部分世界里，她这两次都顺利生下了小孩，但这两个孩子都像埃文一样，回到这个世界杀死了胎儿时的自己。在其他平行世界里，这两个孩子也各自成长，各自有各自的故事。
　多世界诠释虽然可以很大程度上解释影片里的故事，但也非完美。比如埃文回到童年把双手刺伤的一幕，仍然比较牵强。但是，我认为多世界诠释相对是最靠谱的。
　《蝴蝶效应》后来还拍了第2部和第3部，我没看过，但是最近看了一部影片《源代码》(source code)，跟《蝴蝶效应》类似。导演仍然是故意误导观众，让人相信男主角是通过源代码工程去搜寻8分钟的记忆片段。但很明显主角经历的每个8分钟涵盖的信息量不可能都存在于死者的记忆片段中。而多世界诠释可以解释：主角其实是通过源代码工程进入了另外的几个平行世界当中；源代码工程其实就像哆啦A梦的抽屉，是一扇通向其他世界的门。
　如果有这样一扇门，我想回到读高三时的那个漫天大雪的冬天，看看如果自己选择向左走，会发生什么。
　如果有这样一扇门，你愿意回到生命中的哪一个瞬间？
原文链接</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>