<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>北大 on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/%E5%8C%97%E5%A4%A7/</link>
    <description>Recent content in 北大 on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 04 May 2016 13:56:32 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/%E5%8C%97%E5%A4%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>松本</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18781/</link>
      <pubDate>Wed, 04 May 2016 13:56:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18781/</guid>
      <description>今天是北大 118 年校庆日。不知怎的，我忆起了松本。
刚上大学那会儿，我以为大学生活就是弹弹吉他跳跳舞，完全没有料到未来的四年里会常伴考试挂科的恐惧。所以，一开学，我就被三角地各大社团的招新广告吸引过去了，一口气报了好几个社团。其中，有个社团名叫“松之友乐团”；这个社团吸引我的，是免费教零基础的学员拉小提琴。
小提琴老师就是松本。松本是日本人，来中国留学。我忘了他是哪个系的。松本是他的姓，大家对他总是以姓相称，渐渐就忘了他的名，他却从不介意。松本不爱说话，削瘦的脸总是笑呵呵的。这大概因为他的中文说得不够好，只能一个词一个词往外蹦。如今我生活在德国和奥地利，德语却说不好，对周围的人也只能常常笑呵呵的。
松之友乐团招新之后，零基础班常来参加活动的不到十个人。很难想象，在老师语言不通、学员乐理不明的情况下，他竟然要教我们从零开始拉小提琴。
松本说：“我们的目的，就是从零开始，让大家一起享受音乐的快乐，享受团队合作的快乐；我们的目标，就是在本学期结束的时候，能合奏一首曲子。”
这当然不是他的原话，他的中文说不了这么利索。这大概是大家一起猜出来的，现在印在我脑子里，倒是像松本亲口说的一样。
我被这个老外忽悠得热血澎湃，就信心十足、不知好歹地决定跟松本学拉小提琴。
学琴的第一步当然是买琴。松本带着我们，一起骑自行车去新街口挑琴。松本不厌其烦地让我们试，试了好几家琴行，问“觉得怎么样”。可是我们都是零基础，哪有什么感觉？当时刚刚认识不久，对社团生活也不了解，以小人之心，我有些怀疑松本是不是从中得到回扣，或者买的琴以次充好什么的。不过，最后我还是咬牙花了四百多元，买了一套琴+弓子+松香+琴盒+乐谱架。这是当年一个多月的生活费。后来相处得多了，熟悉了松本的真诚和认真，我打消了此前的顾虑。几年之后，我把这套小提琴送给一位内行的朋友时，朋友说，这套琴你当年得1000多才能买得来吧？
学琴的时间是每周六。起初，松本在静园教我们拉琴。很快天气变凉，就转移到了电教后面的团委楼里。因为语言的问题，松本表达不出，就常常动手，手把手地教大家动作要领。我领会不到他的意思，又担心做错，再加上头一回跟老外打交道，经常紧张。不过，一经他夸张的动作演示，就突然领悟了。松本也很吃惊，我听见他对别人说：“大鹏很有意思，学很长时间都学不会，然后一下子就会了。”他这话很精辟。经他这么一说，我发现自己确实经常这样。如今，我家的大娃京生也是这样。
学琴之余，大家会一起吃个饭，爬个山什么的。后来，我才知道，“松之友乐团”原本就是松本创建的。乐团创建初期就显示出松本执著和灵活的一面：大学规定，外国留学生没有资格创建社团和担任社长。于是，松本请一位中国同学以社长的名义创建了社团，而松本才是灵魂人物。
不过，学了几次，我慢慢发现，大学生活不是我想象的样子。身边很多同学已经先知先觉地为四年之后的出国做准备了，我却上课听不懂，作业也不会做。另外，天冷之后就没法在室外练习，小提琴这乐器又不像吉他钢琴，初学者拉起来确实难听，在宿舍练就别想活不下去了。渐渐地，我就不怎么去学了。
临近新年的时候，我收到了松本的邀请，请大家去他宿舍一起过年。我不记得松本到底是住在勺园还是在外面租的房子，只记得那一次新年派对很愉快。松本穿着和服，胸口绣着“松本”两个字。他给我们展示他的武士刀。他甚至跪在地上，头垂下去，脸上做出恐惧的表情，把武士刀塞到我手里，让我举着武士刀，做出砍他脑袋的模样，合影留念。大家轮流砍他。可惜，我举刀手砍这个可爱的日本脑袋的照片，如今却找不到了。
后来我就投入到紧张的考试中。乐团在学期末有没有演出成功，我不得而知，而松本我也再也没有见过。后来听说，松本毕业之后，因为中文说不好，在中国找不到工作，不得不回日本去了。如今，搜索“北大 松之友乐团”，搜索结果寥寥无几。这让我不由得想起电影 Gangs of New York 的结尾：当年那些人的名字，最终都淹没在了荒烟蔓草里。
眼下，我又快要开始找工作，当地语言说得不够好，这不由得让我回忆起松本来。
May the fourth be with you.
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>回国买些书</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18032/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jun 2015 16:00:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18032/</guid>
      <description>已经好几年没回国了，今年打算暑假回去一次。人上了年纪，对吃喝玩乐兴趣减了，只盼回国不生病，孩子们都能玩好，我就安心了。我自己有个心愿：只想带一些书回奥地利。国外要啥有啥，就是缺中文书。
在网上书店搜索的时候，我惊奇地发现，有好几位老同学老朋友已经出书了。联系他们，他们谦虚地说，自己写的书不够好。我说：我不是冲你的书去的，是冲你的人去的。放书架上，告诉儿子，这就是某天遇见的那个叔叔或阿姨写的，给儿子励励志。当然，也是给我自己提个醒。想想吧，我在刷微信的时候，他们在写书；我在看肥皂剧消磨时间的时候，他们在导演电影。还能有比这更励志的吗？我要把他们放在书架上，时刻敲敲警钟：时间有限，那些没有意义的事情，一定少做、尽量不做。
除了朋友的作品外，我还想买一些别的书，收藏在国内或带到国外来。你有什么好的推荐？欢迎留言。
江宁（著）：我的北大笑史 江宁是我在大学读书时的朋友，一同混迹在爱心社，她比我小1岁，比我高两级，多年不联系了，这两天一问，如今她在北大哲学系攻读博士学位。她还写了很多佛教的书。《我的北大笑史》讲述的是江宁在北大的衣食住行、考试、创业、百年校庆、 BBS风云等许多往事。
帅凌鹰（译）：飞鸟天堂 帅！凌！鹰！这不是笔名，而是真名。他是我在环境学院读书时的师兄，也是一起玩吉他的琴友。帅哥人比名字帅，弹得一手帅琴。多年不联系了，如今在中科院工作。他回复我说：
 《飞鸟天堂》是我几年前翻译的，不过给我的那个版本不太好，我个人不是很满意，内容也并不实用，所以不必冲着我去买了。当然里面的图画还是很珍贵的，如果对鸟类或者博物学有兴趣还是可以考虑收藏一本。
 我对鸟类和博物学都没兴趣，所以，我只能冲着他去买了。
王放放（导演）：黄克功案件 王放放是我的大学同系同级不同班的同学，也是多年不联系了。这是他执导的第二部影片。虽然youtube可以看全片，但我仍然想买一张DVD收藏。按说，这类主旋律电影，我一般都会吐槽不止，但这部电影我看得很舒服，不知道是因为拍得的确好，还是因为导演是同学就爱屋及乌的缘故。
郑怀信（译）：奇趣妙世界:从冒险乐园到动物园 郑怀信是我的中学同学，多年来长期保持着联系，如今在美国定居。趁他也是近期回国，索取个签名。除了这本书，这厮还写了其他的书，正在出版中，我坐等着继续买。
江南（著）：此间的少年 杨治，笔名江南，是我的大学同系的师兄，但我并不认识他。如今是一位作家，著有《龙族》等多部小说。
《此间的少年》是我最爱的一部青春同人小说，以金庸小说人物为基础，讲述了宋代嘉佑年间汴京大学（实为北大）里“多少红颜为傻逼，多少傻逼不珍惜”的大学生活故事：穆念慈为杨康，康敏为乔峰，王语嫣为慕容复……以前我在博客上发过关于这部小说的帖子。几年前，这部小说被大学生们拍成了电影，youtube有全片，里面的杨康和穆念慈演得棒极了。而且，主题歌是饰演穆念慈的女生写的，由饰演康敏的女生演唱……我怎么知道这么多内幕，我还为这首歌配上了吉他伴奏来弹唱……反省中……
阿兰：弦间余声纪念专辑 阿兰，1982年9月生于北京。曾就读于西苑小学、人大附中、北京大学。 2001年，阿兰师从中国指弹吉他权威高君先生，位列其众弟子之首。2008年，参加《在变老之前远去》演出，开始剧场创作和演出。 2009年，受著名导演孟京辉之邀，参与《堂吉诃德》的现场音乐创作，在世界各地巡回演出。2012年冬，因抑郁症而结束了自己的生命。
阿兰是我大学时的琴友，也是我师弟，一起在BBS上灌水的网友。这张专辑是阿兰离开之后，他的朋友们共同努力完成的阿兰指弹吉他音乐合辑。
阿兰的原名叫莫欣乐，他自己解释为“不要欣赏音乐”。阿兰说，这“意味着我要超越所有的音乐，独自歌唱”。
王小心：太平洋上有座桥 得知阿兰去世的噩耗时我很震惊，在网上搜关于阿兰的各种信息，搜到了一篇文章：《纪念阿兰，一个弹吉他的朋友》，作者是王小心，校友。这本书是作者在美国生活、旅行相关的故事。
刘慈欣：三体 早就读过多次了，我在博客上写过读后感，介绍过地球三体组织为之写的音乐。买来收藏。
马伯庸：风起陇西 从《寂静之城》开始，就喜欢马伯庸的作品了。
道金斯：自私的基因 这是一部告知我万物真理的科普读物，帮我解释了以前很多想不明白的问题。读过，买来收藏。
林达：林达作品集（全10册） 以前在Kindle上读过林达的《扫起落叶好过冬》，非常爱读，在勺子的书单上看到了林达的其他作品，索性一次买齐。
极简欧洲史 生活在欧洲，懂点欧洲历史总是好的。希望这本书能帮助我理清这些小国之间错综复杂的渊源。
美国种族简史 一直想读。希望有老罗吹得那么好。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>会唱歌的男人</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15843/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Dec 2013 13:31:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15843/</guid>
      <description>&lt;!--:zh--&gt;

&lt;p&gt;前不久汪峰在演唱会上对章子怡深情告白，锵锵三人行很无聊地拿这个话题做了一期节目。其中有一段大意是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;马家辉说，男人即使长得丑没有钱，只要会唱歌，也能把女人骗走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;窦文涛说，自己靠说话来混饭吃，可是说一夜话也顶不上别人唱一首歌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;竹幼婷接下来说：可是章子怡以前爱的是撒贝宁，是个会说话的，所以靠说话吃饭的朋友们别泄气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;由于提到了小撒，并且严重失实，所以我忍不住说几句。&lt;/p&gt;

&lt;!--:--&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从朱令到黄洋：被忽视的一个细节</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15272/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Apr 2013 14:50:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15272/</guid>
      <description>复旦大学黄洋案基本水落石出，黄洋之死竟然又是同寝室的室友投毒所致。此事引起广泛讨论，很快地，人们旧事重提，讨论的焦点转移到了清华大学朱令案，大约20年前案发，至今未破，疑点重重。从 1994 年清华朱令案以来，高校发生过 1997 年北大投毒案、2004 年马加爵案、2007 年矿大投毒案、2013 年复旦投毒案、2013 年南航凶杀案等，引发的热议中，讨论的焦点往往是教育缺失、漠视生命、道德滑坡等，而 dapeng 认为有个细节作为这些案件的共同点，被大家普遍忽略了。抓住这个细节，也许有可能避免此类悲剧的发生。
高校惨剧时间线 朱令，清华大学化学系 1992 级学生，才女，学习成绩、器乐、游泳样样拔尖。1994 到 1995 年间出现离奇症状，发病数月后才被查出至少两次中毒，毒物是重金属铊（音“它”），对神经系统造成不可逆转的损伤，至今智力退至几岁儿童水平，双目失明，肌肉萎缩，生活无法自理。此案尽管大部分疑点都指向了朱令同寝室室友，怀疑是室友投毒，但至今也没有个明确的说法。警方、清华校方、协和院方均闪烁其词，令人生疑。此外，朱令（随母姓）的姐姐吴今（随父姓）之死给人们添了更多联想。吴今，北京大学生物系 1987 级学生，也是才女，擅长钢琴和芭蕾，却在 1989 年野三坡郊游时意外失踪而后在悬崖下找到尸体。朱家只有这两个女儿，分别考上北大清华，这已是罕见，但都遭遇离奇不幸，更是闻所未闻。因此坊间多有传言，如政治斗争论、室友嫉妒论等等猜测，但都难以得到证实。黄洋案如今很快告破，不久之后大概会在大众视野中淡化，然而朱令案多年来持续发酵，可以预计，将来仍然会被反复拿出来讨论。
朱令案之后，北京大学于 1997 年也发生了铊投毒案。因朋友之间的矛盾，化学系 1994 级的一名男生把毒物投到了昔日好友的饮用水中，并拿同寝室的室友做实验。幸好及时自首，两名受害者才转危为安。
然后就是 2004 年云南大学生杀人案。化学院生物技术专业 2000 级学生马加爵，打牌时发生口角，在寝室内杀死 4 名同学。
此后类似案件一再发生。2007 年，中国矿业大学再次发生铊投毒案件。因朋友关系不合，材料工程系一名大一学生将毒物投到了三名同学的碗中。
最近发生的黄洋被害案，也是在寝室的饮水机里发现了剧毒。
紧接着，南京航空航天大学发生凶杀案，金城学院两名同寝室的学生因一人没给另一人及时开门而发生口角，其中一人被用水果刀杀死。
被忽视的一个细节 高校里的这些案件，在社会上引发热议。往小了说，是化学试剂管理不严；往大了说，是教育体制中的弊病，是社会总体道德滑坡的体现。dapeng 认为，把这些案件的讨论拔得过高，并不利于找出解决的办法。拔得过高，正如朱令案时就提出高智商犯罪的问题，现在近 20 年过去了，案发当年出生的小孩如今也到了朱令出事时的年龄，可是这样的惨剧仍然在重复，如今的讨论并不比 20 年前有任何进步。与其上纲上线来徒增解决问题的难度，不如找找现实可操作的办法。管好化学药品当然是必要的，但是即使没有铊也可以用水果刀。纵观这些案件的发生，在 dapeng 看来，有个共通的细节似乎从来没有被注意过，却很有可能是避免此类悲剧的一个捷径。那就是：私人空间。
把这几大案件对比容易发现，除了矿大投毒案是发生在食堂，其他的案件都发生在寝室，发生在同寝室室友之间，是室友之间的小矛盾造成的。仅仅是因为她的经常晚归，因为他没带钥匙，因为打牌的时候说了不中听的话，因为一个本来可以忽略的眼神，甚至什么都没有因为就无辜躺着中枪，于是就同室操戈，这是为什么？如果各自有独立的私人空间，哪怕几平米，从而减少不同生活习惯硬碰硬的交叉，在恼怒的时候可以锁上门冷静下来，是不是可以将矛盾化解呢？
人的本性如硬币一般有两面，懒惰、贪婪、嫉妒是人性中的黑暗面，善良、友爱、真诚则是其光明面。人的成长过程，就是一个学习控制这两面性的历程。西方很多电影里都表现了这个主题。星球大战里绝地武士和西斯本是同源，只是后者相信原力的黑暗面才分道扬镳。功夫熊猫 2 的孔雀从烟花里看到了火药的黑暗面而发明炮弹作为对付功夫的武器。X-men 里的 Jane 因为控制不了内心的黑暗面，一方面成为能力最强大的超人，另一方面也毁了自己。反观我们的文化，我们从小获得的观念里，充斥了非黑即白，好人就是好人，坏人就是坏人，勤劳的人一定勇敢，懒惰的人一定自私。这让很多人从小就被贴上“好孩子”和“坏孩子”的标签，而长大后以前的“好孩子”竟然犯罪杀人，才引出高智商犯罪的话题。
事实上，德智体美劳全面发展的人也会因一时冲动或糊涂而做出毁掉一生的事情，究其原因，没有认识到自己的黑暗面并加以控制而已。而大学的宿舍，是个狭小的空间，所有人的言行都赤裸裸暴露，没有人有自己的私密空间。别说寝室室友，就算是夫妻、父子、母女、兄弟姐妹，在同一个屋檐下生活，也会常发生矛盾。狭小的空间就像一个显微镜，把很多原本不起眼的东西给放大了，无处缓冲，无法化解。人性中的光明面和黑暗面都在膨胀，前者会带给人一生受益的情谊，而后者则导致了这些高校悲剧。大学时代，年轻人二十岁左右，有的自信，有的自卑，有的坚强，有的懦弱，大多数都是年轻气盛，不会控制内心蠢蠢欲动的黑暗面，做出蠢事再正常不过了。再过十年，回顾在宿舍发生的种种故事，多半会笑话当时自己的幼稚。只是，在没有任何缓冲的狭小宿舍里短兵相接，有谁来得及高瞻远瞩地料得到十年后自己的想法呢？
话说黄洋出事后，所在院系墙上贴出“本是同根生，相煎何太急”的标语，媒体的报道评价往往是说这句标语“意味深长，耐人寻味”。dapeng 看来，这句话太过文艺腔调，太过脱离现实，甚至有限制思考的误导。现实生活里，同根相煎的例子还少么？往古了说，齐桓公杀兄，唐太宗杀兄杀弟，明成祖杀侄；往近了说，国共内战，建国后的多次政治斗争，今天的朝鲜半岛紧张局势，哪个不是同室操戈？这些话题太大，那么往小处说，兄弟之间争夺遗产的事情屡见不鲜。同室操戈是人本性中的黑暗面，正因为同室，才更容易发生纷争。照 dapeng 的意思，这句诗应该改成“正因同根生，相煎方太急”，提醒大家正视现实。唯有正视现实，关怀人性，才能找到解决问题的办法，而不是仅仅贴出一句文人的诗句去哀叹作为了结。
dapeng 所庆幸的是，虽然自己上大学时全寝室读的都是化学专业，天天跟化学试剂打交道，跟寝室的室友们也难免有摩擦，但终究是平平安安过来了。我们宿舍是来自天南海北的六个小伙子，三张上下铺的床，一张桌子六把椅子一个书架一个衣柜。室友之间的矛盾，如今回忆起来历历在目，无非就是你说了句难听话我吵到了你睡觉等等，配上南北文化差异和某些地域歧视的社会背景，拥挤的空间里在矛盾激化时无处躲藏，只有正面冲突，有些事情当时的确让人想不开，偶尔出去单挑的心都有。不过，毕业前却成了最好的朋友，如今难得聚会起来仍然亲如兄弟。如今 dapeng 多了些阅历，看到德国学生不管是住学校宿舍还是出去租房子，都是住 WG，也就是每人一个独立房间，内有单人床、书桌、书架、衣柜，几个人共用一个厨房和卫生间，也有的房间里会包括一个小厨房和洗手间。设身处地地回想，如果是这样的宿舍布局，朱令的室友就不会埋怨朱令的晚归，马加爵的宿舍矛盾也不会激化，黄洋饮水机里也难以被室友下毒，南航惨案前也不必室友帮忙开门了。去年，拜罗伊特大学的一个德国女孩要去北京理工大学做交换生，不满北理工安排的宿舍，辗转找到 dapeng，希望能帮忙找个 WG 型的宿舍。dapeng 详问来由，这个女孩说，没有私人空间，一是个人生活不便，二是难以避免室友矛盾。由此可见私人空间的必要性。
将大学宿舍改为每人有独立空间的 WG，这既是成年人的合理需求，也是避免直接冲突的有效手段。也许这样解决问题只是避重就轻，火药桶仍在，只是避免导火索而已。然而在教育体制短期内难以改变，社会的大环境难以改善的前提下，找一个避免导火索的方法来避免火药桶的爆炸，未尝不是短期见效的好办法。十年前 dapeng 曾住过的大学宿舍楼拆掉了旧的盖了新的，但是新楼仍是四人一间，仍然缺乏私人空间，人们对私人空间的必要性仍然缺乏重视，同室操戈的悲剧恐怕仍会上演。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>