<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>欧洲 on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/%E6%AC%A7%E6%B4%B2/</link>
    <description>Recent content in 欧洲 on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 03 May 2016 15:06:06 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/%E6%AC%A7%E6%B4%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>在国外丢东西</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18779/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2016 15:06:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18779/</guid>
      <description>维也纳：丢 收起手机，走出地铁车厢，看到绿色的U4标志牌，我一阵恍惚。为什么是绿色的U4而不是红色的U1？
这是维也纳的瑞典广场（Schwedenplatz）车站。开会这两天，我都是乘坐红色的U1地铁到这里，步行回到旅馆的。这次为什么下车看到的是绿色U4标志？
我这才意识到，刚才是乘坐U4去Kettenbrücke的唐人街给孩子买中文书了。那么，书呢？
一回头，U4已经绝尘而去。
书就这么落在地铁里了。下地铁之前，我正在用手机读《三联生活周刊》“这一代人的可爱与可憎 ”，读得太入迷，把什么都忘了。
怎么办？
这要是在拜罗伊特，我会在原地等待，因为公交车抵达终点后会折返回来，上车找找便是。
这要是在因斯布鲁克，我会乘坐下一班车，赶到终点，就追上了上一班，就能找回来。
但是，这是在维也纳，奥地利的首都，人生地不熟，我该怎么办？
我定了定神，立刻 google 了一下 lost found wien。搜索结果显示，凡是在维也纳公共交通工具丢失的东西，可以打电话给维也纳公交中心 +43-1-7909-188，或发邮件给 funde@wienerlinien.at 询问。英语是不行的，电话接听员只接受德语。
当时是星期二15点，我打过去电话，没人接听。
星期三上午，电话有人接听了。短暂的等待，对方查询记录之后，让我等一天再打。
星期四下午打过去，对方等我陈述完细节之后，让我来地山大街（Ergbergstrasse）202领取。
我简直不敢相信自己的耳朵。原本没抱希望，我已经打算再去书店买一次了。
这个地方很好找：乘坐 U3 路地铁到地山（Erdberg）站下车，出站便是。
书原封不动找回来了。
与此同时，我还收到了来自维也纳失物招领中心的回复邮件：
 Dear Mr./Mrs. Dr. Peng Zhao,
You can pick up your to 26.04.2016 at our „Lost and Found Department“ at 1030 Wien, Erdbergstraße 202. Failure to pick up the will be forwarded to the Central Fund of the City of Vienna.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>欧洲春分逢日食</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17927/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2015 08:40:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17927/</guid>
      <description>今天早上，从google首页得到两个信息：今天春分，并且日食！春分常见，日食不常见，两件事情碰在一起，估计是千载难逢。
插图：2015年3月20日春分加日食（图片来源：google.at）
2015年春分的时间是北京时间3月21日6:45，维也纳时间3月20日23:45，就在今天。今天的日食是偏食，维也纳时间大概是9:30开始，10:45左右达到高潮，12:00左右结束。
插图：2015年3月20日日食时刻表（维也纳时间）
德国人在担心日食给太阳能发电厂带来的冲击，奥地利人则对幼儿园和小学发出警告，防止因老师照顾不过来而导致儿童看日食时损伤眼睛。当我得知这一消息的时候，已经是8:30了，慌忙在办公室寻找可用的工具，未果，就致电我们系的工程师马里奥。马里奥说，他为日食准备了滤光片，但是给相机用的，建议我找房屋管理员，他一定有工具。这时同事阿尔宾来上班了，我们就去找管理员，借来了焊接用的保护镜片，德语叫做Schweisserglas。我赶紧给老婆打电话：“快去建筑市场买个Schweinsserglas！”过了一会儿老婆回电：“去了，全卖光了！”我临时想了几个办法：“那就去找张硬纸，用小孔成像看。或者试试放大镜的聚光后用墨镜试试。或者从相机的镜头里试试看。”测试结果是：放大镜不行；小孔成像很清楚，只是不够震撼；iphone自带相机直接用是不行的，除非有点脏……咦？不是要看日食么，最后怎么成了做实验？
10:30，平时的咖啡时间，大家纷纷走出办公室，来到天台上。万里无云，应该很暖和才对，但是由于这会儿太阳被遮住了一大半，所以光线有些暗淡，冷飕飕的。这阻挡不了大伙儿的热情，人们亮出了自己看太阳的家伙。
这就是马里奥的相机，拍摄效果果然是最专业的。镜头上加了三层滤光片。
这是约翰尼斯自制的小孔成像器，很土，看着也不错。
还有人用墨镜的，当然一层是不够的，有个家伙用了7层，把我雷到了。
我展示的方法有两个，一个也是小孔成像，临时找了把塑料尺子，用针扎了个孔，随便投影到什么地方都行。效果嘛，能看。
另一个是iphone手机。前文说了，必须脏点才行。下面是效果。
我正在四处秀日食观赏工具，收到w博士发来的信息：“我拿了个黑色塑料垃圾袋套头上看，蛮清楚。”H博士也说：“拿两层merkur超市包鱼的镀铝塑料膜看看就好了。”另外，有人对德国人担心日食冲击太阳能发电厂而提出质疑，说：日出日落天天有啊好不好！
如果早知道有日食，今天就给兜兜请个假，让他在家接受一次科普教育。现在已经晚了，阿尔宾告诉我，小学不会允许我这样做的。他的孩子在幼儿园，他一早送了工具过去给幼儿园，但幼儿园的答复是不会组织孩子们看日食的。
真可惜。
这是我第二次看日食。上次看的时候是在小学，日全食。没有专业工具，有的人用蜡烛熏黑的玻璃，如今家里很少见蜡烛了；有的人接一盆水，倒进去一些墨汁，看太阳的倒影，如今不再用钢笔，家里也没有墨汁了。那天虽然照常上学，但并不上课，师生们都到操场上看这蔚为壮观的景象。日全食太阳的模样我完全没印象了，但这热闹场景回忆起来仍然历历在目。
如今二十多年过去了，期间也经历过日食，但都因为阴天等原因没有看到，想不到这第二次看日食，跟第一次一样，仍在一个小山城里；想不到第二次看日食，用的工具跟第一次截然不同，最先进的工具，是互联网的直播。
视频：Youtube直播日食
春分加日食，千载难逢。当然，生命里的每一天都是不重复的，都是千载难逢。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奥地利因斯布鲁克生活及旅游指南</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17566/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Oct 2014 11:07:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17566/</guid>
      <description>本文是奥地利（Austria, Österreich）因斯布鲁克（Innsbruck）生活指南，兼顾旅游，原文作者是土豪哥王寅，在经作者授权而转载，我在原文基础上进行了比较大的改动。本文除了适用于因斯布鲁克外，也可作为对奥地利和欧洲其他国家的生活的参考。
前言 因斯布鲁克，奥地利国蒂罗尔州的首府，奥地利第五大城市，12万居民。因斯布鲁克，俗称“因桥市”或“茵桥市”，名字来自于流经该市的因河和德语中的Brücke（桥）。因斯布鲁克是著名的滑雪胜地，冬季奥林匹克运动会曾于1964年和1976年两次在此举办。因斯布鲁克的冬季寒冷多雪，最低温度有时会低于−10°C；夏季天气多变，主要特点是昼夜温差大，夜间有时只有6°C，而白天会高于30°C；年平均气温是 9°C，年降水量近900毫米。
因斯布鲁克地图离线版pdf下载。打印版的地图可以到市政厅楼下走廊的信息栏免费获取，地址是 Maria Theresien-Strasse 18。
实时天气查询
插图：因斯布鲁克大学生态学院在Stubai山谷的观测站（实时更新）
天气预报
第一章 初到 联系华人同胞 想联系华人同胞，可以找因斯布鲁克中国学生学者联谊会。因斯布鲁克的华人不多，经常出没的都在一个QQ群里，申请入群即可，QQ群号：104531420。他们在力所能及的范围内，为你提供无微不至的帮助。
入境 持奥地利申根签证，可以从其他申根国（如德国、法国、意大利等）入境
市政厅登记 到达Innsbruck后，应于3个工作日内去市政厅办理登记手续。
地点：Residents Registration Office, Maria Theresien-Strasse 18, Rathaus, 1st floor
时间：Monday-Thursday 8.00-15.00; Friday 8.00-12.00.
需要材料：
 申请表（向学生公寓管理员索要，或者网上下载） 2. 护照  居留许可 参考这里。
需要在Innsbruck停留超过3个月，可考虑办理居留许可。
办公室地点：Rathaus, Eingang Fallmerayerstraße, Zimmer E030 oder E034.
工作时间：Montag bis Freitag von 08.00 bis 12.00 Uhr.
需要材料： 1. 护照 2. 工作签证需要工作合同；学生签证需要学校相关材料(在读证明、成绩单、入学通知、注册证明等)；交流访问需要邀请函等 3. 登记证明 4. 与户口登记纸相匹配的住房合同或住房证明 5. 保险卡或相关保险证明材料 6. 学生签证需要银行存款证明 7.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>晒晒欧元硬币收藏</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15316/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2013 08:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15316/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前几天荷兰国王女换男，&lt;a href=&#34;http://yue366.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;博士牌民工&lt;/a&gt;撰文介绍，dapeng 好奇地问了一下荷兰发行的欧元硬币情况，因为 dapeng 收集的欧元硬币里好像一直缺少荷兰版的 1 分和 2 分的，民工慷慨地说：我回家找找看，给你留着。然后他又专程撰文详细介绍了一下荷兰的欧元纪念币。dapeng 则是把储蓄罐里的硬币全倒出来整理了一下，发现原来荷兰版的硬币已经在不知不觉中收集齐了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://qg5vba.blu.livefilestore.com/y2peoAVtpa2HTjJVE4s-s5s0GFaVra6TR0c7HIzyq4XPNhKjQEbGEuNHrHlO3aVmKiaiHyOuTZfUoA79Zw220BL2sy8XeuiLBb5EcRY1VJ0SnkIe7SNA_GzgiPkL-PaAwHF/2013-05-05_eurocoins.JPG&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>弗兰德斯的狗</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/15294/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2013 19:08:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/15294/</guid>
      <description>&lt;p&gt;傍晚回家后照例打开 Kindle 阅读订阅的博客。眼睛扫过一篇博文的标题：&lt;a href=&#34;http://tumutanzi.com/archives/11511&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;免费投递的比利时英文报纸：Flanders Today&lt;/a&gt;。Flanders？可是记忆中尘封多年的那个 Flanders？一缕阳光刷地照进了 dapeng 记忆的小黑屋里。弗兰德斯，德布肯村，鲁宾斯的画……记忆汹涌而来。不错，正是那个 Flanders。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>威尼斯一日游</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14540/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Apr 2012 06:28:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14540/</guid>
      <description>今年本没打算旅游，这次去威尼斯，完全在计划之外，因此只玩了一天半。时间虽短，但已经足够。犹记得阿姆斯特丹的繁花似锦，羊角村的小桥流水，圣托里尼的海上浪漫，丽江古城的一米阳光，同为“水城”，相比之下，最负盛名的威尼斯，我竟然想不出有何新鲜的可看。然而旅行归来回顾，觉得威尼斯还是值得一游，因为就像长江三峡昔日的美丽风光，不知道哪天也许就沉没在水底了。
开销
每人每天 90欧元住宿+40欧元餐饮+20欧元交通 = 150欧元
交通
抵达威尼斯机场：慕尼黑到威尼斯的航班，行程只有三百多公里，一个多小时，汉莎航班，往返130欧。机上提供饮料，水果或巧克力。也可以乘火车，单程需要八九个小时，火车票原价要二百多欧，打折后也得100欧上下……那还是算了吧。
威尼斯机场&amp;#8212;-市区：威尼斯的马可波罗机场（Marco Polo Aeroporto），距离威尼斯市区还有一段距离，需要乘坐ATVO的机场巴士，5欧元，不到半小时就可以抵达终点站罗马广场（P.le Roma）。大约每半小时一班车对开，从机场出发的是从7:20到凌晨00:20，开往机场的则是5:00到21:00。我在网上查到的攻略太老，说是还有个ACTV的巴士可以坐，价格便宜，速度慢，但事实是我在机场了解到的信息是ACTV也是5欧元。机场有ACTV和ATVO的自动售票机，也有服务柜台，最好还是去柜台询问购买。我就是起初没看到柜台，而是在自动售票机上鼓捣了半天才买好。 至于从市区回机场，在罗马广场随便一个报摊就可以买票。
市内：威尼斯的主要交通工具只有两种：腿和船。威尼斯是世界上唯一一座没有汽车的城市，连自行车也没有，暴走一族一定喜欢。市区很小，步行穿梭在水道和桥梁之间，就可以游遍主要景点。市内的船只主要有三种：水上巴士（waterbus），计程车（taxi），贡多拉（Gondola，又译刚多拉）。价格按此顺序递增。水上巴士票涵盖了运河路线，也涵盖了附近的岛屿，算好时间的话，一张16欧元的12小时基本满足一日游。
宾馆
我们住了个四星级的双人间，比较贵，180欧元一晚，含早餐，有电视，提供毛巾拖鞋。这个名叫Pausinia的宾馆对于我们一贯节俭的旅游计划来说是比较豪华的，天花板上竟然有华丽的壁画。
餐饮
既然是在意大利，当然要尝尝当地的特色餐饮，比如 Spagetti 和 Lasagne。这里的披萨也很好吃。海鲜也是不错的选择。吃不惯意大利菜的，找中餐馆也没有问题，中餐馆和华人无所不在。
行程
写到这里我突然不想写了。似乎失去了旅游和写博客的兴趣。整理一下资料得了。
旅行社可以预订路线：点我。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三分钟学会希腊语</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13213/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Aug 2011 11:01:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13213/</guid>
      <description>三分钟学会希腊语，正常人都知道，那是不可能的。所以，这篇文章属于标题党。请不要砸我，跟诸如题为“北大校花被八个歹徒施暴，2000北大男生围观(附受害人照片)”（早年在ytht bbs看到的，如今已找不到原文出处，只有转载了，如http://quqh.bokee.com/3881182.html）这类牛人写的文章相比，我辈难以望其项背。
虽然不可能，但是，只要花三分钟读完本文，就可以让你的希腊语从零水平有个质的飞跃。飞跃到什么水平呢？可以在满是希腊文字的希腊街头认得出街道名称，可以在旅游景点读懂一点景点介绍的文字，可以让同行的美女以为你是唐伯虎。
前提是你具有中学文化水平。
举个我亲身经历的例子吧。在雅典旅游的时候我们乘坐地铁，某一站有好几个出口，我们出去地方有个标识： &amp;gt; ΕΞΟΔΟΣ
我们特意记下了这个地名。第二次再来到这里，很快找到上面这个标识，出去一看却是完全陌生的街道，空欢喜一场。后来才知道，这个词的意思是“出口”。若事先读了本文，你就不会像我这般迷路。
再举个例子。在雅典学院门口有两尊雕塑，有个作者在一篇攻略里大谈哪个是苏格拉底哪个是柏拉图，其实完全弄错了。秘密就藏在底座上刻着的希腊字母上。读了本文，你就不会像这个作者那样犯下此类错误。
广告做完了，现在开始精彩的希腊语入门秘诀。
如果你对中学的数学物理还有点印象，那么一定还记得圆周率π、机械效率η、波长λ、电阻单位欧姆Ω这些可爱的希腊字母。那就好办了，秘诀只有一句话： 根据这些字母的发音（英汉都行），替换成对应的英文字母，搞定。看懂的就不用往下再读了，还没懂的听我来举例说明。
 α读作“阿尔法”（alfa）,就是“阿”，对应英文字母a。 β读作“贝塔”（beta）,就是“贝”，对应英文字母b。英文单词“alphabet”（字母表）来自希腊语，其实就是“αβ”。 γ读作“伽玛”（gamma）,就是“伽”，对应英文字母g。  以此类推。希腊字母中有一半以上都在中学课本里出现过。回忆不起来的话可以参见维基百科。
现在我们知道，圆周率π，读作“派”（pi），没啥神秘的，不就是个p嘛。
上面是原理，下面回到开头的例子中，解释其应用方法。
在地铁遇到的希腊词ΕΞΟΔΟΣ，对应的发音依次是“一普西龙”（epsilon），“可赛”（xi），“欧米可朗”（Omicron），“德尔塔”（delta）,“欧米可朗”（Omicron），“西格玛”（sigma）。换成对应的英文字母就是 e-x-o-d-o-s, Exodos。了解圣经或喜欢梦工厂的动画片“埃及王子”的会惊喜地发现，这个词跟圣经“出埃及记”这一章的英文名字Exodus很像。没错，ΕΞΟΔΟΣ就是出口的意思。我这么一解释，同行的美女，也就是我的媳妇，果然以为我是唐伯虎。
雅典学院门口两尊雕像上，刻的也是大写字母。一个刻着：ΠΛΑΤΩΝ，对应的发音是“派”（pi），“兰不达”（lambda），“阿尔法”（alfa），“套”（tau），“欧米嘎”（omega），“尼”（ni）。因此，ΠΛΑΤΩΝ 就是Platon。再看另一个ΣΩΚΡΑΤΗΣ，换成英文字母是 Sokratis。你觉得哪个是柏拉图，哪个是苏格拉底？
再如，“希腊”国英文名为 Greece，德语名为 Griechenland，为啥中文没有叫做“格里斯”国？因为“希腊”的古希腊语是 Ἑλλάς，对应的英文字母就是 Hellas。中文对希腊国名的翻译，完全尊重了希腊文化。
只要你的英语和数理化达到中学水平，那么掌握了这个规律，在希腊旅游的时候就方便多了。至少可以八九不离十地念出地名、街道名、人名来，问路也方便，而且添了很多乐趣。
3分钟课程完全结束。文末附上希腊字母对应的拉丁字母和中英文发音。
最后我还忍不住多说一点。我刚刚跟几个外国学生上过课，老师举例子的时候用字母表示概率，时而用p，时而用π 。多年来我都天真地以为π 的唯一身份就是圆周率，听课老是觉得别扭，走神的时候突然明白，π = p，就是概率probability的首字母啊。难怪一起上课的这些外国同学都觉得用π 和用p没区别。进而发现：
 数学里的求和符号西格玛Σ = s = summary； 求差符号德尔塔Δ = d = differential； 求积的符号派Π = p = product； 圆周率 π = p = perimeter； 机械效率 η = e = efficiency; 波长λ = l = length; 欧姆Ω = o = Ohm&amp;hellip;&amp;hellip;  我实在不想再列下去了。这完全是对应英文单词的首字母啊。我们稀里糊涂走过了小学和中学时光，课堂上老师从来没讲过。如果早些了解这些数学名词的英文翻译，如果早些了解希腊字母的规律，那我们学起数学物理来会减少多少障碍！我原以为只有德法这种国家，用的字母跟英语差不多，交流起来无障碍，没想到希腊这种国家的语言跟英语和数学物理都是相通的。说中文的我们太吃亏了。难怪有人建议把汉字废除改用字母，越接触其他文化就越发现，这并不是脑残提案，背后是有其道理的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>阿姆斯特丹旅游小结</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/13041/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2011 20:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/13041/</guid>
      <description>“荷兰”这个国名，让人误以为这个国家有荷花也有兰花。“荷兰”这个中文名称是从英语Holland翻译过来的。荷兰人管自己国家叫“尼德兰”（Nederland）。这我就不懂了，为什么中文名称要从英文翻译，而不是尼德兰语？照这个逻辑，德国应该按照英文翻译成“日耳曼国”（Germany），可偏偏“德“是却从德语翻译来的，而且还是简称，德国人管自己国家叫“德意志兰”（Deutschland）。”兰“就是”国“的意思，类似的例子还有英格兰，爱尔兰，波兰，芬兰……中文翻译的确混乱，如果按照”德国“这个词的翻译方法，该国语言发音+简称+”国“，那么上述这些国家应该叫做尼国、英国、艾国、波国和芬国。
复活节假期，我们去了尼国的首都——阿坝（Amsterdam）。也就是中文混乱地翻译成“阿姆斯特丹”的地方。“阿姆斯特”（Amstel）是流经该城的一条河，“丹”就是大坝（dam）。 尼国既不见荷花，也不见兰花，这个国家最有名的花其实是郁金香。我老婆此行就有两个愿望：一是看郁金香，二是看风车。临近假期，我在网上匆忙搜了一下，也提出了我的两个愿望：一是看看性博物馆，二是看看红灯区。临出发前，朋友推荐了羊角村，说是世外桃源，让我们额外多了一些期待。因此，这些就构成了此次阿姆斯特丹之行的主要内容。
跟前些日子去布拉格、巴黎、维也纳都不一样，这次的旅行我我们查到的有用信息不多，经常在网上搜到哪里哪里如何好玩，但是具体怎么走、哪些注意事项却不说，弄得我们很混乱。阿姆斯特丹恰好是个混乱的城市，你乱我也乱，倒是给我们留下了很深的印象。当然，也花了不少钱。要是哪位读到了我这篇文章，欢迎交换经验，给网友们提供更有用的参考。
基本消费：每人每天 住宿 35欧元 + 吃喝20欧元 = 55欧元，交通费用另计。 在阿姆斯特丹付钱比较烦人，多数不支持信用卡，路边的提款机上用信用卡或者银行卡都要交昂贵的手续费，而火车站的售票机上又不支持我的信用卡。因此，基本都靠现金支付了。
1&amp;#46;交通和住宿
从德国的拜罗伊特出发，乘坐火车去阿姆斯特丹，路上要花一天工夫，去9个小时，回8个小时，都是换乘两次。票是三个月前就订好的，打了很大的折扣，单程每个人才39欧元（原价154欧元），便宜死了。在德国买火车票很方便，直接在网上信用卡付款，email收到pdf的车票，打印出来就可以了，进站出站都不查票，不知道中国什么时候也能这样快捷。 路虽漫长，但并不寂寞，因为沿途的四月风景非常好看。红美因河（Rot Main）流经拜罗伊特，与白美因河（Weiß Main）汇合成美因河（Main），美因河又在美因茨（Mainz）注入莱茵河（Rhein），火车的路线基本就是顺着河流的方向走。从维尔茨堡（Würzburg）开始，风光就越来越迤逦迷人，流水、航船、数不清的古堡和山坡上望不到边的蒲公英小黄花（德语叫做狮子牙Löwenzahn）。沿途在科隆（Köln）换国际列车，可以顺便看看著名的科隆大教堂，就在火车站出站口，有5分钟的换乘时间就够用了，因为不检票嘛。
走出阿姆斯特丹火车站，出门前靠墙有台机器，可以免费打印阿姆斯特丹市区彩色地图，标明了主要景点、街道和运河的位置和名称。火车站大厅有个信息台，可以咨询相关信息。出站后往左走，没多远就在右手边的路对边看到三个V标志的游客中心，在那里可以买到旅游指南，也提供免费咨询。 阿姆斯特丹的市内交通跟德国不同，因此让我们完全摸不着头脑。我们的办法是，选了个靠近火车站和市中心的宾馆，市内的景点通通步行搞定，远的地方就去问VVV游客中心。所以，交通部分在下文随景点介绍。
这里的住宿很贵。我们提前三个月预订宾馆，只订到了个每天70欧元的双人间。这个宾馆叫Hotel My Home，管早餐，地段很好，步行到火车站不到10分钟，到小河边2分钟。但是，条件真得很艰苦。房间也就五六平米，只有一张双人床和一个洗手池。厕所和淋浴是公用的，墙壁和门隔音很差。出来玩，凑合吧。
2&amp;#46;吃在阿姆斯特丹
阿姆斯特丹，没啥好吃的。
听说过荷兰的煎饼，海鲜据说也不错，但是我们没兴趣。红灯区附近有一些中餐馆，去吃了一顿，不怎么样。我们索性就在Niuwendijk大街的赛百味（Subway）买快餐，再去同一条街的Albert Heijn超市买果汁、沙拉、啤酒，拿到河边的椅子上吃。Albert Heijn 是我们找到的最大最便宜的超市，百年老店，1.5升水0.25欧元，瓶装苏打水稍贵，喝完后可以退瓶退回0.25欧元，Heineken啤酒4.73欧元 6听。刚开始的时候没找到这个超市，就在路边的小卖铺里买水，价格高10倍！啤酒价格高2倍！所以，如果你看了本篇文章因此省了钱，我要说，不用谢。
3&amp;#46;郁金香
看郁金香自然要去世界上最大最美的花园——库肯霍夫（Keukenhof）花园。花园距离阿姆斯特丹市中心需要快1小时的车程。先花15分钟乘火车从中心火车站（Amsterdam Centraal）到史基浦（Schiphol）机场，然后换乘58路汽车，半小时直接拉到花园门口。VVV游客中心提供了Connexxion的联票，包含了火车往返票（7.9欧元）和汽车与公园门票联票（21欧元），比分开购买要便宜很多。时间，路上往返2小时，花园最多2小时，花田2小时应该就差不多了。还分花园和花田？对，门票就是Keukenhof花园的门票，里面有成千上万种花；而花田就是你在网上看到的震撼人心的铺天盖地的大片大片郁金香，整个大地就像个调色板一样，其实，那乃是当地人的庄稼地，在花园的围墙外，不用买票，随便进去看。
花园虽大，却常见，难得一见的，是花田。花田可以乘船游，也可以在花园门外租自行车，租金是单人自行车（bicycle）8.5欧元，双人自行车（tandem）18.5欧，当天归还，不限时。要是情侣并且其中有一个相对娇气的话，最好还是租tandem，既有趣，又省力，我们看到有情侣租了两辆bicycle，女生后来骑不动了，男生只好骑自己的同时帮忙拉女生的车，很辛苦。我们还花了1.5欧买了张骑行地图，后来发现其实用不着，跟着别人骑，四处看看就可以了。花园周围很大范围都是花田，想一次看完是不可能的。自行车租借处推荐了5条路线，依我看，哪个都不错。图省时省力的话，1号路线1小时就够了。我还发现了一个省钱的办法：因为自行车的租用是不限时的，因此如果四个人一起来玩的话，两人一组，分别去花园和花田，约好时间碰头，去过花田的把自行车交给去过花园的，然后一起分担租车费用，就等于是半价了。
花园尽头和花田的交界处有个风车，无数的照片和明信片都在这里取景，是照相的最佳地点。
花园里的开放式动物园
花田！
4&amp;#46;风车
库肯霍夫只有一个装模作样的风车，要专程看风车的话，一般都去赞丹（Zaandam）的风车村桑斯安斯（Zaanse Schans）。从中心火车站乘车到Koog Zandijk下车，车站外路边有个像自动售货机的东西，摇把拉动一下就会吐出一张风车村的地图（注意两次摇动之间必须等待几十秒），免费，跟着图上的路线步行十几分钟就到了。这里靠着河边有9座老式风车，各有各的功能，旁边还有别的博物馆，要买票进入。可以买联票，不过我们只挑了个锯木头的“小羊”（Het Jonge Schaap）风车进去看了看，门票3欧元。游客很多，所以最好早上趁人少的时候早点来。
这个风车村是专门为游客开放的，雕琢的痕迹比较重。要想看原汁原味的野风景，朋友推荐了另外一个地方，就是小孩堤坝（Kinderdijk），只是有些远，我们因为前一天去了羊角村玩得很尽兴，就没有去小孩堤坝。
5.羊角村（Giethoorn）
羊角村是世外桃源，一点不假，因为乘车太麻烦了，需要从中央火车站坐到Steenwijk，中间在Amersfoort，Deventer和Meppel换乘了三次。这段路程的往返车票在售票机上查到是每个人快25欧元，我们阴差阳错地在人工售票台上买了长45欧元的天票，供2人在一定区域内随便换乘，而且是头等舱。Steenwijk还不是终点，距离羊角村还有8公里。这8公里可以搭乘70路公交车到Hylkemaweg下车步行，我们选择的是租用电动自行车，火车站里就有租车处，每人15欧元，当天归还就行。事实证明，单程花3小时来这个小村子是值得的，小桥流水人家的风景，美得胜过丽江古城，却不似丽江那样喧嚣。事实还证明，我们租电动自行车也是明智的，不仅看了沿途风光，还在村子里转了个够。村子可看的地方主要有两个，一个在新村，一个在老村。新村比较大，河道比较宽，游人如织，有商店餐厅停车场；老村相反，人很少，河边的小路窄得只容两人并肩。因为两个地方之间靠步行还是比较远的，一般大家开车或坐车到新村，就不来老村了，这倒是造就了老村独特的安静和美丽。我们从老村骑车到了新村，又回到老村细细游玩。老村的河道虽然窄，也有小船出租，每小时12欧元，可惜待我们发现的时候天有些晚了。我的建议是，新村可以不去，老村一定要来，最好坐70路公交车到老村附近下车，村里步行看一圈，再乘船看一圈，就足够享受了。
真想和老婆孩子在这里住上一个月。
羊角村（Giethoorn）
6&amp;#46;市内景点
荷兰是个真正的人间，有让人怡情的自然风光，也有多彩的人文景观，在这个景观里，人性自然流露，没有什么压制。主要景点分布在两个区域。一个是火车站-水坝广场（Dam）一带，有红灯区，性博物馆，安妮故居，王宫，杜莎夫人蜡像馆（Madame Tussauds）；一个是博物馆广场（Museumsplein）附近，有著名的梵高博物馆、国立博物馆、市立博物馆，稍微远一点的是著名喜力啤酒博物馆（Heineken Brouwerij）。两个区域也不算太远，脚力好的步行就可以了。
阿姆斯特丹市内最新奇好玩的，没啥好说的，当然是和“性”有关的地方。这个国家的性开放程度令人发指，让我这种从封闭程度令人发指的国家来的人大开眼界。红灯区是一个老实人必须要去看的地方，我原以为性工作者要么是像电视电影里演的那样浓妆艳抹俗不可耐，要么是像新闻联播里宣传的一样很黄很暴力，但是当我看到阿姆斯特丹红灯区的那些女孩子们，我的看法大为改变。她们站在橱窗里，穿着迷人的比基尼，漂亮的脸蛋儿微微含笑，完美的身材轻轻舞动，时不时向游客招招手，非常具有亲和力。我印象里影视里妓院门口把客人强往里拉的妓女，就像我讨厌购物时有些导购拼命主动向我推销商品一样，而这些红灯女郎们，她们连主动的推销都没有，只是在安静地展示自己的商品，她们的商品就是自己，我喜欢这样的购物环境，因为没有任何的压力，买不买都行。想象着白天的时候，她们和别人一样，在城市的角落里喝着一样的咖啡，在商场的柜台挑着一样的衣服。她们用她们的特长养活着自己，说不定还养活着亲人，说不定还靠交税养活着这个政府和国家。当然，我不是要赞美这个职业，只是跟社会上太多不堪入目的丑恶相比，她们不知要美上多少倍，比谁谁谁、谁谁、谁和谁谁谁不知强到哪里去了。红灯区怎么走？从火车站出站往左走，直到一个门口有自由女神雕像的餐馆，左转，顺着这条繁华街道走下去，见到路口就右转，直到看见一条运河，就到了。如果第二天是周末或假期，那么前一天晚上会有当地的年轻人来红灯区的橱窗外起哄，是最好玩的时候。这里还有Live show，门票大概20欧元左右。
红灯区（Red Light District）
另外可看的当属性博物馆（sex museum）了。这个小博物馆有四层小展厅，展出大量的模型、照片和少量文物，趣味性比较强，教育意义不大。我觉得应该叫做“色情博物馆”，我想象中的“性博物馆”应该内容更丰富一些。如果我来设计，一个完整的性博物馆应该包括性的自然科学和性的人文科学两部分。第一部分从生物界的单性繁殖和两性繁殖讲起，重点讲人类两性的生理知识。第二部分讲性的社会学、心理学、历史学等内容，而色情文化应当归属到其中的一小部分。阿姆斯特丹的性博物馆位于火车站正对的Damrak大路西侧，距离火车站步行几分钟，很容易找到，门票4欧元，每天开到23::00。在红灯区还有一家Erotic Museum，门票7欧元，主题应该是类似的。
让我大跌眼镜的是，这个城市街边就有开放式的男厕所，随便这一下就可以小便了，给男士们提供了很大方便。只是，我没敢去试。
开放式厕所
除此之外，大麻在荷兰也是合法的。人们就像喝咖啡一样在路边小店里抽大麻轻松地聊天。
提供大麻的餐馆门口
阿姆斯特丹位于海平面以下，城里有很多条运河，因此在游船上围绕城市游览一圈是自然的事。航线有不同的公司在运营，各家公司有不同的航线，我们选择了1小时的运河航线，从火车站门外的码头出发，经过著名的国王、绅士、王子三大运河。沿途的著名景点会有荷兰语、德语、英语介绍。票价在码头买的话13欧元，但我们偶然在Damrak大街上发现了一家Tours &amp;amp; Tickets旅行社，买票打折到10欧元。这家旅行社有很多旅行项目和门票折扣，例如杜莎蜡像馆的门票，在这里买比在蜡像馆买要便宜好几欧元。
运河夕阳
阿姆斯特丹的国家音乐厅也享有盛名，世界三大音乐厅之一。只是三日游过去的太快，旅行的愿望均以实现，没去过的地方，就留作未来的期待吧。
水坝广场节日里成了游乐场 [][8]</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>维也纳旅游小结</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12998/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2011 14:32:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12998/</guid>
      <description>维也纳，是世界的艺术之都，音乐之都，茜茜公主之都，是让我心驰神往的城市。茜茜公主当年从巴伐利亚嫁到奥地利，我和老婆沿着公主的足迹，上周也是从巴伐利亚来到了奥地利。这次的维也纳之游，参考了网上的两篇攻略，信息有些旧，有些小错误让我们跑了一些冤枉路，但是如果没有这两篇攻略，只怕会跑更多的冤枉路，在此首先向他们致谢：
 背包攻略：http://www.backpackers.com.tw/guide/index.php/%E7%B6%AD%E4%B9%9F%E7%B4%8D 瞳瞳媽的心情扎記：http://www.wretch.cc/blog/TonTonMon  下面开始我的原创。
最低消费：每人每天 住宿 20欧元 + 交通5欧元 + 吃喝20欧元 = 45欧元
我不会是算错了吧？仅仅是布拉格最低消费的一半？
1、交通和住宿
我们从德国的拜罗伊特出发，乘坐RE列车换乘ICE列车抵达维也纳的Westbahnhof（西客站），全程6.5小时。德国买火车票的规矩是越早订越便宜，原价210欧元的往返票，我们提前3个月订，打折到98欧元。据说还有更便宜的。订票和路线查询网址： http://www.bahn.de
维也纳的市内交通网四通八达。标有蓝色U标志的地铁站里，在自动售票机上（有英文界面）可以根据需要买票，票有单次票（1.8欧元），24小时票（5.7欧元），48小时票（10欧元）等种类。其实买票全凭自觉，在维也纳的8天里，一次查票也没遇上，我真后悔怎么没有逃票啊。不过，据说逃票万一被查出来，处罚非常严重，还是别惹那个麻烦了。第一次乘车时在打卡机上把车票打个戳，以后就揣在兜里再也用不着了。 如果对博物馆感兴趣，可以购买维也纳卡，可以当车票使用，参观博物馆可以打折。 关于住宿，宾馆贵一些，有同事订的单人间一天要80欧，含早餐。我们订的是公寓，7天，不到300欧元，每人每天20欧元。此公 寓住两个人绰绰有余，另有两张富裕的单人床，因此挤下4个人也是可行的。问题是，有风险。我们这次就遇到原订的房间供水坏了，就 把我们调到了远离市中心的地方。我们抗争，结果又换了个仍然很远的。继续抗争，结果退还了40欧元作为补偿，看样子他们也实在没办法 了，最近住房比较紧张，我们只好忍了。回过头想想，说是离市中心远，其实也就是半小时路程，在北京这算个啥呀。
第一次来旅游的游客，地图很重要。Westbahnhof有免费领取地图的地方，就在大厅标有蓝色i的小圆房子里。据说其他地方买张地图要2.5欧。瞳瞳媽的心情扎記里自制了张地图，很有用，我转帖在这里（稍有错误，瑕不掩瑜，我并未订正）：
我们租的公寓
2、 吃在维也纳
和拜罗伊特相比，作为首都的维也纳消费并不贵。下面推荐几个我们去过的吃东西的地方：
 Centimeter（厘米）餐馆：这家餐馆的特点是量大！一盘奥地利炸猪排Schweinsschnitz配上薯条8.2欧元，够两个人吃。地点：乘坐地铁到Rathaus下车，马路对面往里（往西）走没多远就是，Lenaugasse 11。 Trzesniewski三明治：百年老店，很有特色，所有东西都是1欧元一个。三明治的口味很不错。地点：乘坐地铁在Stephanspl下车，沿着Graben大街走没多远往左拐进Dorotheergasse就是。 Demel和Hotel Sacher：这两家都是皇家御用糕点供应商，一定要尝尝。地点：Demel在Graben大街尽头往旧皇宫的路上，Sacher在歌剧院后面。对我来说，招牌巧克力蛋糕太甜！老婆点的一个果仁的挺好吃。
福仁中餐馆：我们是偶尔闯到这家餐馆的。老板程宗熙先生以前在维也纳大学学习法律，后来就开了餐馆，一开30年。老先生今年74岁，看上去却只有六十岁的样子，亲自招呼客人，跟我们闲聊，说旁边吃饭的老先生是他的老师，曾任维也纳大学校长。程先生还说，神探李昌钰是他的老同学，同宿舍的兄弟。旁边来自台湾的一位仁兄希望跟李昌钰通话，程先生就打过去一个电话，那边李昌钰真地接听了。最后程先生赠送我们一瓶白葡萄酒，味道不错。我点的一碗素什锦面不到10欧元，很好吃。地点：Stephanspl出站沿着Kärntner大街走没多远，见到Mostly Mozart店往右穿过小巷就看见了。 
百年老店Trzesniewski三明治，就是啤酒小了点
  3、 景点
作为一国之都，维也纳可看的景点太多了。走马观花地看，至少需要3天。要想把著名的宫殿、博物馆仔细游览一番，一个星期也不够。如果再算上藏在各个角落里的小景点，那估计得在这里住上一辈子。为了节省时间和体力，我们的旅行大概分了几个部分。
3&amp;#46;1 Stephandom（史蒂芬教堂）附近
这是维也纳的核心景点区。上面所说的餐馆和糕点房基本都在附近。
旅行路线：乘地铁U1或U3在Stephanspl（史蒂芬广场）站下车，从Kärntner Straße（科特纳大街）出站口出来，顺着Kärntner Straße往前走，沿途有很多店铺可以逛，比如HM，比如施华洛世奇总店，可以说，这条街相当于北京的王府井，上海的南京路，天津的滨江道，鹤壁的红旗街，mm们应该很喜欢。一直走到Staatsoper（歌剧院），如果对旧货感兴趣，此处的地铁站里有个小店卖旧邮票、明信片什么的。可以在歌剧院南面马路对面的一家Subway（赛百味）吃快餐。歌剧院后面是Albertina（阿尔贝蒂娜）博物馆。维也纳很多厕所都是收费的，连麦当劳的都收费，0.5欧左右，有些音乐厕所比较有特色，不过像我这种人只喜欢免费厕所。阿尔贝蒂娜博物馆入口处的厕所免费。再往前走，就到了Burggarten（城堡花园），这是个野餐的好地方。Hofburg（宫廷城堡）的新皇宫、旧皇宫都值得一看，只是隐藏在Volksgarten（人民公园）一角的Elisabeth（茜茜公主）的雕像很容易错过。看过瑞士宫，穿过旧皇宫的大门，走过罗马遗迹，就可以在Demel（德梅尔）蛋糕房吃甜点。再往前走就到了Graben（格拉本大道），这里有一些奢侈品商店。大道中央竖立的是黑死病纪念柱子，旁边有Peterskirche（彼德教堂）。这座教堂里面的大厅是个椭圆形，我很喜欢。继续前行，就回到了出发点，Stephandom。不要忘了在12点钟的时候去北面的Ankerhur（安卡钟）看看。
Stephandom（史蒂芬大教堂），维修的地方挂上了布
施华洛世奇水晶店
Staatsoper（歌剧院），侧面墙上有大屏幕，周五晚上七点看见大家席地而坐看现场直播的歌剧，免费
Albertina（阿尔贝蒂娜）博物馆
Burggarten（城堡公园）的莫扎特像
新皇宫
Volksgarten（人民公园）里的茜茜公主像
旧皇宫，这里有茜茜公主展
黑死病纪念柱
Ankeruhr（安卡钟），每个小时有不同的角色出现，都是历史上的国王王后或者其他名人。中午12点时所有角色挨个亮相一分钟，配有不同的音乐
3&amp;#46;2 环城大道
这是维也纳的另一个核心景点区。其实，此景点区跟上一个景点区连成了一片，从人民公园往西走，就可以进入这个景点区了，只是那样就逛不回Stephandom了，所以我们选择坐地铁U2到Museums Quartier（博物馆区）站下车，顺着环城大道步行就可以了，沿途会看到：Museums Quartier（博物馆区），Kunsthistorisches Museum（艺术史博物馆），Naturhistorisches Museum（自然史博物馆），Parlament（国会大厦），Rathaus（市政厅），Burgtheater（城堡剧院），Universität Wien（维也纳大学），终点是Votivkirche（还愿教堂）。从这里乘坐地铁U2回家。
Kunsthistorisches Museum（艺术史博物馆）和Naturhistorisches Museum（自然史博物馆）之间的雕像</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>维也纳八日游第1天：艰难的开端</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12995/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2011 21:04:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12995/</guid>
      <description>今天起了个大早，早早揭开了维也纳八日游的序幕。
　其实，我们早在三个月前就在bahn网站上预订了今天从拜罗伊特去维也纳的往返票。德国订票的规矩是越早越便宜，原价210欧元的往返票，我订的时候才98欧元。据说还有更便宜的。订票和路线查询网址：
http://www.bahn.de
　需要在纽伦堡换乘。我预订的车次在纽伦堡的换乘间隔有15分钟。只要火车准点，5分钟就足够了。可惜，这是德国的火车。中国圈里传说的德国人有个特点是守时，就像德国人普遍认为中国人都爱喝茶一样，其实根本不是那么回事儿。火车不晚点才不正常。昨晚我老婆的同学保罗打来电话，说建议我们乘坐提前1小时出发的火车，万一晚点，也有足够的缓冲时间赶得上换乘。我以为预订的车次就不能更改了，保罗说RE火车是可以的。于是，今天早上8点，我们就上了火车。
　到纽伦堡的一路很顺利，以至于我们还有时间在纽伦堡火车站逛了逛Müller，并在教堂广场晒了会儿太阳。哪知道，麻烦事儿都在后面等着呢。
　登上德国最快的ICE火车，开出去还没到下一站，就在一个不知名的小站停下来了。列车长呜里哇啦说了半天，我一句没听懂，我老婆听懂了个停车半小时。一打听，让人大惊：前方铁轨旁边刚刚发现一具尸体，已经报了警。为了不破坏现场，火车不能从原定铁轨上通过了。
　这种事，我还是第一次遇见！
　同行的马提亚斯说，在德国每年有大概五十多人卧轨自杀，这意味着平均每周铁路交通就严重超时一次。但是今天这个显然不是卧轨的。
　后来，开通了旁边一条铁轨，火车后退了很远，重新驶入这条铁轨，才缓缓开了出去。经过的时候，我看见了那具尸体，用白布盖着脑袋和上半身。火车晚点1个半小时。
　这下麻烦来了。我们住的地方，预订的是维也纳的一个家庭公寓，并非一般的宾馆，没有前台，约好个时间房东把钥匙送过来。预订抵达维也纳的时间是15:30，室内交通大概20分钟，我特意把时间留得充裕点，约好了16:30见面拿钥匙。现在只能赶紧通知房东推迟预约，问题是，我只有房东的办公座机，而周日原则上人家不上班……
　想来想去没有别的办法，打过去果然没人接，是自动应答的。请同学帮忙听了一下，幸好可以留言。果然，过了一会儿房东听到留言打过来了。我想这下好了，谁知道还有更麻烦的事儿。
　房东说，我预订的公寓发现出了问题，水管坏了，厕所、淋浴和厨房都不能用。就给我们临时调到另外一个地方，等水管修好我们再搬过去。
　唉，我能说什么呢？
　到了维也纳，已经下午四点半了，根本没有心情去看这座音乐之都，直奔信息台问新公寓的行车路线。一路坐车过去，路边的建筑感觉破破烂烂，根本就不是设想的那个地方。
　还好，地方不难找。房东是个俄国女人，一口俄国口音的英语。她给我们看了这个公寓，我真是……太失望了。很小的一个房间和小厨房，一张单人床，另加了个床垫可以睡在地上。她解释说，实在安排不开，让我们凑合一晚。我说这哪行，我们订的是个大的家庭公寓，有大的卧室和厨房，有大的双人床。
　恰巧有个中国哥们儿从柏林来，预订的正是这个公寓，但是因为没有预约，已经没有他的房间了。房东就说，这个单人房给他住，再给我们安排个双人房。我心想，姐姐，原来你有双人房啊，那怎么一开始不给我们安排？
　开车带我们过去，倒是没多久。这个公寓很舒服。要不是之前这些周折，我会觉得很满意。就像在家里一样。有大厨房，有冰箱，有网络，有音响，有双人床，宽宽敞敞的。老婆做了晚饭，吃完后在楼下的公园散了散步。旁边是很漂亮Weinhauser教堂。我们租了整整7天，总共才292欧元，价格很划算。预订网址：
http://www.apartmentnetzwerk.at/
　维也纳的第一天竟是这样度过，真没想到。看着街上穿梭的车辆，老婆说，还是拜罗伊特好。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>捷克一日游</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/10853/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2010 18:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/10853/</guid>
      <description>12月11日，上周五，我们研究组举行了一次捷克一日游，不过不是去布拉格，而是去温泉小镇卡罗维发利（捷克语：Karlovy
Vary；德语：Karlsbad；参见http://en.wikipedia.org/wiki/Karlovy_Vary).
这个小镇比拜罗伊特还小。在这里，令我吃惊的有两个情景：一个是路边的水龙头汩汩地流出热气腾腾的泉水，人们拿着水杯接了直接喝！另一个是城里一条二三十米宽的河流，德语名字叫做Eger，竟然是我们一个观测点附近那条浅浅的小溪Eger！
没时间写游记了，转贴安德雷的邮件在这里备忘：
1st email:
The timetable and the costs are following:
1) 08:18 Bayreuth – Karlsbad Bahnhof 11:04 (15 Euro pro person
ErgoNet
Ticket with DBahn, day ticket).
If you will buy two ErgoNet Tickets four kids can join you for
free. It
means if somebody would take her/his kids they will drive for
free.
2) 11:00 -13:00 &amp;#8211; Guided tour trough the downtown (60 Euro pro
group, will</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>