<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>电脑软件 on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/%E7%94%B5%E8%84%91%E8%BD%AF%E4%BB%B6/</link>
    <description>Recent content in 电脑软件 on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 06 Sep 2015 12:01:47 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/%E7%94%B5%E8%84%91%E8%BD%AF%E4%BB%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>最佳优酷视频下载器（国内外通用）</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18131/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2015 12:01:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18131/</guid>
      <description>在德国和奥地利，早餐最常吃的是面包牛奶；但有时候，我会格外想念油条豆腐脑。
在国外，最常用的视频网站是YouTube；但有时候，我会非常想看优酷上的剧集。
可惜的是，优酷、土豆、爱奇异这些国内视频网站，经常只对中国内地播放，国外看不了。当然，可以使用VPN或代理服务器来访问，但终归是隔靴搔痒，颇为不便，就像这边中餐馆的饭菜味道一样。而且，我有把YouTube视频下载到本地后在大电视上看的恶习，所以也想对优酷如法炮制。
插图：“抱歉，此视频只限于中国内地播放。Sorry, this video can only be streamed within Mainland China”
那些天天有油条豆腐脑吃的人！让我好生羡慕。直到有一天，我终于找到了一款软件，能够轻松突破国外ip的限制，在国内主流视频网站上随意下载。这款软件就是“硕鼠”，也就是在最佳YouTube视频下载器一文的留言里ChoJemmy推荐的FLVCD。
我给孩子下载了“乐高幻影忍者”动画片中文版第一部，大娃特别喜欢。电视台在放这部动画片的德语版，大娃两种语言都看了很多遍，对于中文、德语以及两种语言的相互翻译无疑有很大帮助。而且，下载之后，不管大娃看多少遍，再也不用每次都看优酷的那些广告了！
这只大老鼠非常简单易用：
 下载安装到电脑：点击从官网下载exe安装文件6&amp;#46;6M，或点击从大鹏志下载zip文件6&amp;#46;6M； 用任何一款网页浏览器打开优酷网站，找到感兴趣的视频的播放页，或整个剧集的专辑页； 运行硕鼠，把第2步得到的页面链接粘贴到硕鼠主界面中间的长框里，点“开始”按钮，按提示一步一步操作就行了。  插图：硕鼠主界面
这也是一款逆天的软件。硕鼠通吃国内外86家视频网站， 包括优酷、土豆、搜狐、乐视、迅雷看看、PPTV、中国网络电视台等；在解析视频文件的时候，可以选择“普通”、“高清”、或者“超清”；可以一键批量下载整部电视剧。官网提供了新手教程和论坛也非常值得一提。如果遇到什么下载的问题，直接去论坛搜索或咨询就行了。
既然简单易用，那么能有什么问题呢？就我使用了几年的经验来看，曾经遇到过下面的问题：
 下载的视频片断无法合并怎么办？出于自我保护，优酷上看起来是一整个的视频，实际是多个小片段连接而成的。硕鼠下载之后会用自己的合并模块合成一个。在硕鼠以前的版本里，有的不能成功合并。最新的版本解决了这个问题。如果又遇到这个问题，去官网看教程。 YouTube的视频无法下载怎么办？虽然硕鼠号称能下载YouTube视频，但我一次也没成功过，所以改用了另一款更好用的软件，完美下载YouTube。 Mac用户怎么办？硕鼠有Mac版下载，甚至还有安卓版下载。 不支持腾讯视频怎么办？有一些网页浏览器，专门用来支持从海外观看腾讯视频。Windows用户可以用simjet浏览器，Mac和Linux用户可以用simboat浏览器。  这是一款道高一尺魔高一丈的软件。一方面，视频网站千方百计不让视频文件被轻易下载；另一方面，硕鼠百计千方用各种技术手段实现下载。因此，硕鼠的组件可能会经常升级。
不管怎么样，在4月的一天，当我在维也纳的一家中餐馆吃到地道的油条早餐时，感觉美极了。
“&amp;#8217;中国中心&amp;#8217;这个名字气的太大了。改名叫硕鼠吧！”我对老板说。
老板面有难色：“我这可是餐馆啊。”
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最佳YouTube视频下载器</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18115/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Sep 2015 07:14:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18115/</guid>
      <description>插图：壮观的阅兵照片
这两天，盛传抗战胜利70周年阅兵仪式多么壮观，习大大哪只手敬礼是什么含义，彭麻麻的气质多么美丽，还有能美哭大家的空中编队，弄得我这个寄居他人篱下的华人心里痒痒。在国外有在线观看中文电视频道的办法，但是因为时差原因，不方便看直播。好在有YouTube，今早一到办公室，我就把这个高清视频从YouTube下载到了本地硬盘，准备考回家看。
Youtube在线视频：抗战胜利70周年阅兵高清版
为什么不直接在家里在线观看Youtube呢？因为我家没装宽带（！！！！是的，就是这么任性）。即使有，我也愿意下载到本地优盘，插到大电视上播放，而不愿意在小电脑上看这么壮观的场面。那么，怎么样把这个3G多的高清视频下载到本地硬盘呢？
下载Youtube的视频，我试过很多办法，百里挑一，我见过的最佳软件叫做 Free YouTube Downloader，在这里推荐给大家。
插图：Free YouTube Downloader 软件界面
Free YouTube Download 用来从 YouTube 下载单个的视频文件或整个视频列表（一键下载整部电视剧的时候超级爽），而且能自动把下载的视频转换成 MP3, AVI, MKV, WMV, 3GP 等各种视频或音频格式，以便在iPhone, iPod, PSP, Android等设备上播放。
而且，这货完全免费，无广告！简直要逆天了！
根据官网的介绍，这个软件不仅支持Youtube，还可以从其他1万个视频网站下载，包括Facebook, Vimeo, Vevo, Dailymotion等网站……我没有试过，大家不妨自己试。
下载视频到本地有什么好处？除了上面我提到的，方便在大电视上看以外，还有：
 为了收藏。有些视频将来不一定容易找，可能过几天就没了，遇见特别钟爱的还是存下来一份靠谱。 节省带宽。有些片子想反复看，存下来就不用每次联网了。 突破限制。YouTube不是被墙了吗？下载了带进墙里。这尤其适合留学归国人员，或者出国旅游的人。有些片子，在国外是好片，在国内是禁片。你懂吧。**  这个软件用起来极其简单：
 安装后运行； 事先把右上角的“一键模式”（one click-down mode）调到“打开”（on）的位置，选好视频质量、下载之后的转换格式、以及文件保存路径； 到网页浏览器找到待下载的视频文件或列表的链接，拷贝这个网页地址； 回到Free YouTube Download界面，点左上角的“Paste URL”就粘贴进来，完毕。  下载地址：
 从官网下载exe文件 1.2M 从大鹏志下载zip文件 0.9M  那么问题来了：墙内用户能使用吗？我不知道，请墙内的用户来说说吧。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>精品网络应用：图表绘制演示篇</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17763/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:00:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17763/</guid>
      <description>本帖是对精品网络应用：办公篇的补充。原则上来收，绘制图表这个任务，是可以在办公软件里完成的，只是不够专业，效率比较低。我的电脑里以前安装了MS Office的Visio组件，用来绘制流程图、组织结构图等，非常方便。后来受“善用佳软”的影响，开始转向正版的免费软件，改用Edraw Mind Map，直到发现了一些很好用的网络应用后，本地电脑上就再也不必安装此类软件了，电脑又瘦了一圈。
流程图和结构图 ProcessOn可以用来绘制流程图、组织结构图、维恩图等各类图表，具有中文界面。它的社交功能做得不错，你可以从别人贴出来的图表中寻找灵感，喜欢的话克隆一份给自己，修改修改就可以发布了，可以容易地嵌入网页。下面是我克隆来的一张图表。
draw.io是另一款不错的图表绘制应用。他的好处在于不必注册，打开就可以画，画完就可以保存到本地，也可以从本地或常见的网络硬盘导入或导出文件。
有一类特殊的结构图我很感兴趣，那就是家谱。Family Echo 这款应用就是专门来绘制家谱图的。Family Echo可以在输入每个姓名的时候附件各类信息，并且便于检索。绘制的图表可以下载成各类主流的文件，方便其他家谱软件调用。
思维导图（脑图） Mind42和Mindjet专门用来绘制思维导图。思维导图被很多人所推崇，据说可以有效地组织思路。我用它来整理我的电脑文件，以及构思论文。Mind42画出的思维导图很容易分享到网页里。
插图：我曾经未完成的论文
上面这些应用画出来的图表有时候会很庞大，自己看还行，放在ppt里给别人演示的时候就不太方便了，在展示全貌和局部放大之间很难兼顾。别着急，下面介绍的应用就是来解决这个问题的。
图表演示 prezi这款网络应用我在博客里已经介绍过多次，在这里我把它归到图表演示类里。你可以把prezi当作一个超级的powerpoint，做出的“ppt”是下面这个效果的。
prezi很炫，但要慎用。用时请注意照顾观众的身体状况，避免发生眩晕、呕吐等不良反应。
可惜prezi没有中文界面。不喜欢英文的，可以试试腾讯山寨的ipresst，也不错。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>精品网络应用：办公篇</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17759/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Nov 2014 16:00:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17759/</guid>
      <description>最近几年，我的版权意识在不断加强，但同时却不由得不承认，盗版软件真心好用啊：功能跟正版没区别；免费；获取方便；多年来，从没遇到过传说中的不稳定、有病毒或木马等问题，可见做盗版和做破解的人多么敬业和无私。盗版软件，就像超市的后墙被好心人凿开个洞，大家进去随便拿。好处当然是不用付钱，坏处是：虽然没人管，这毕竟是偷。我们可以骂正版软件卖得太贵（贵可以不买），功能太烂（烂可以换别的），但必须承认：每个用盗版软件的人，本质上都是小偷。这，好像不太好吧。如果有一家超市，主动敞开门让顾客随便拿，那就完美了。
世界是让人惊喜的。这样的超市，其实有很多，并且大致分两派：一是免费（很多是开源的）软件，二是网络应用。前几篇帖子里推荐了很多好玩的网络应用，不过貌似比较小众。本帖推荐的，是最大众的办公类应用。
多年以来，微软Office三件套（Word，Excel，Powerpoint）是个人电脑的必装办公软件。有谁电脑里没装他们的，请举手？……真有啊，那我对你表示敬佩。正版Office价格不菲，低档的2013家庭和学生版售价699元，专业版则是高达4899元。贵也就算了，最让人沮丧的是，我们平时只用到Office不到10%的功能……事实上，除了有WPS、OpenOffice等优秀的免费正版本地软件可以替代，很多网络应用正版、免费、免安装，都比用盗版的强啊，甚至连包括微软他们家自己的Office Online也足够日常使用了。而且，这些网络办公应用更容易分享和协作，有时候比本地软件更方便。
微软在线办公Office Online 微软自家的在线办公（Office Online），跟本地的Office界面几乎一模一样，非常容易上手，用起来感觉亲切。我创建了三个文档（word，excel，ppt）供大家体验，权限设置的是“任何人都可以编辑”，所以用浏览器打开后点击左上角...编辑...就可以随意更改了（请保留原有的文字别删）。文档保存在微软的网络硬盘onedrive上，可以跟本地文件同步。考虑到微软的规模以及他们在中国长期以来的营销策略，我觉得Office Online使用是比较稳妥的，应该不会轻易被墙。因此，Office Online是诸多在线办公应用的首选。
谷歌文档Google Docs 早在微软推出在线办公应用多少年之前，Google早就推出了他的谷歌文档Google Docs，如今融合在了谷歌网络硬盘里，跟本地文件同步。虽然功能很不错，但是由于众所周知的原因，谷歌在大陆的服务时不时抽风。所以说，出道早，有时候真的不算什么……
Zoho Docs Zoho Docs 是专业的办公软件，印度人创办的，其中文广告词是“迄今为止最酷的云端Office”。虽然也很不错，但是比别家酷在哪里，我没看出来。据说线上表单的功能非常好用，足以跟谷歌文档媲美，优势是没有被墙……
其实各类在线办公软件之间都挺类似的，同质化比较严重。如果够用，就选一个用下去好了。
百会云端Office 我一直以为百会云端Office是一款国产在线应用，其广告词是“迄今为止最酷的Office”。你没看错，跟Zoho的广告词是一样的。一查，原来百会是zoho在中国的合资公司。百会官方说：“百会做为zoho中国区独家运营商服务商，将全权负责中国市场的本土化运营。百会和ZOHO中文版本在功能上将保持一致，区别在于：百会服务器部署在国内，使用百会产品的响应速度快；zoho是在国外，所以两个账号是不能通用的。”
如果你认为数据放在国内服务器更快速安全，就选择百会吧，也挺好用的。
Once a thief, always a thief？精品网络应用，拒绝盗版，为你甩掉小偷的帽子！
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>精品网络应用：时钟篇</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17657/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2014 18:11:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17657/</guid>
      <description>就像婀娜少女向中年大妈的转变，我的电脑里（包括iPad和手机）越来越臃肿，运行速度越来越慢，因为里面安装了不计其数的软件。后来我发现，很多本地软件其实可以用网络应用来代替，只需要打开一个网页就实现了，不仅免安装，而且具有正版、安全、跨平台、免费、便携易用等优点。我开始了电脑减肥计划，本地软件越来越少。进行到现在，结果是令我满意的。我想，是时候拿出来分享了。
插图：减肥前后就是不一样
从今天起，本网志开始陆续分享我雪藏的网络应用精品。其中，有很多是国外的网站，没有中文界面，我会适当截图说明，让不懂英文的网友也能轻松上手。也欢迎网友提出类似的或更好的替代方案。事实上，&amp;#8217;百度应用&amp;#8216;这个网站汇集了的网络应用虽然品质良莠不齐，但若闲来无事，试试也无妨。
我们的目标是，将电脑塑身为苗条美女，用一个网页浏览器就搞定日常大部分工作。
精品网络应用：时钟篇 在电脑前坐久了，眼睛疼脖子酸。我曾经给电脑安装了个小软件，每半小时提醒一次“该休息了”。后来，我用“煮蛋计时器”这款网络应用来替代。
煮蛋计时器(E.gg Timer) “煮蛋计时器”界面清爽无广告，用起来简单无比：输入时间，回车或者点击“GO”就开始倒计时了。有选项可以调整铃声、音量和弹出窗口。这款用Javascript制作的网络应用，不只是厨房用得着。它提供了几个预制的闹钟方案，其中的一个每25分钟就提示休息5分钟，循环不止，我用来定时离开电脑休息眼睛。
插图： 煮蛋计时器(E.gg Timer)
它还藏着个有趣的分享功能：只要把&amp;#8217;主页+时间&amp;#8217;格式的链接发给朋友，朋友一打开链接，就看到了倒计时。试试这个：请在倒计时结束前为本帖写评论。
简单是优点也是缺点。若要满足更复杂的需求，可以用下面这款&amp;#8217;滴答计时器(TickCounter)&amp;#8217;。
滴答计时器(TickCounter) 插图：滴答计时器(TickCounter)
&amp;#8216;滴答计时器&amp;#8217;有五个按钮，带你进入五个不同的计时器，分别实现未来倒计时、历史正计时、简单倒计时、跳跃倒计时和秒表的功能。其中，简单倒计时这个功能跟上一款应用功能相同。同样地，这五个计时器都可以根据你定制的时间生成链接，分享给朋友。更厉害的是，你可以把计时器嵌入到自己的网页里。比如：
大鹏志独立博客建立多久了
countup  原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何多快好省地手写党员思想汇报</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17593/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Oct 2014 20:16:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17593/</guid>
      <description>不久前，我的一位老同学在微信上晒了一下心情：
 市里规定这次学习材料和笔记全部手写，不让打印。今天写的字比我一年写得还多。写到手抽筋，写到自己的字都快不认识了，这么丑！党员，累也不能说……
 这让我有穿越感，好像回到了二十年前读中学，思想政治课的考试题就是这样狂写一气，的确是能写到手抽筋。尤其是在冬天，教室里没暖气，手连动带冻，政治课考试一场下来，手都僵了。当时没想到，二十年后会天天敲键盘，再也不用“写”了；当年也没想到，天天挂在嘴上背诵的伟大光荣正确的“一个中心两个基本点”，二十年后的今天是被拿来作为黄段子讲的。
当然，如今也没想到，党员写思想汇报还得跟二十年前一样用笔。这效率，大约就是多快好省地建设社会主义，或者是先进文化的发展方向，或者是科学发展观吧。可是，有这写的工夫，干点别的啥不好呢？大好的共产主义中国梦等待着任劳任怨的党员们去实现呢。让人痛心疾首的是，我的这位老同学可是当年我们班的班花啊，那可是弹钢琴的手啊。是可忍孰不可忍！
于是我义愤填膺，开动脑筋，研究了一下如何快速地手写一篇漂亮的党员学习报告。然后，奋笔疾书，我替老同学写了一篇。虽然我的字写得不怎么样，但是写个心得体会还是够用的。见插图，里面藏着多快好省地手写党员思想汇报的诀窍。
插图：如何多快好省地手写党员思想汇报
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>解开PPT情结</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/14154/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2012 08:02:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/14154/</guid>
      <description>[摘要] 推荐替代Powerpoint的软件：Openoffice，WPS，永中Office，LATEX，Prezi。
　上周在课题组的研讨会上做了个口头报告。咖啡时间，组里的博士后美国人克里斯跟我闲聊。克里斯问：“你做报告的时候用的是什么软件？好像不是Powerpoint吧？”
　我说我用的是prezi。
　他接着问：“为什么不用Powerpoint呢？要知道，大家都在用，学生们在用，教授们也在用。看到偶尔有人不用，我就很想知道为什么，想知道是不是自己也要学这些新东西。Powerpoint做演示不是已经足够好了吗？”
　克里斯说得没错，我管它叫做“Powerpoint情结”。
1. Powerpoint
　是的，从十几年起开始，我们刚刚接触计算机的时候，Powerpoint就是最常使用的明星软件之一。它简直就是口头报告的默认配置。我们说：“明天就要答辩了，你的Powerpoint准备好了吗？考给我一份吧。”这里Powerpoint既指答辩报告本身，也指演示用的文稿。不管是不是正版，那时的我们每个人都在用powerpoint 97，你发给我一个ppt文档，我一样能打开，演示效果跟在你那里看得一样好。微软的产品做得非常不错，我们很满意。
　微软却不满意。没过多久Powerpoint 2000出现了，然后是2003，2007，2010……
　朋友精心设计的贺卡是个ppt文件，我收到后打开一看，文字和图片的位置怎么不对啊，质疑朋友的审美眼光和制作水准。作学术报告的时候，我把ppt考到公用计算机上，等演示的时候发现，公式里面的符号怎么都成了乱码？被质疑学术上的严谨态度。后来知道，是MS Office版本间的兼容问题。不光Powerpoint，Word也是。
　当你发给我一个pptx的时候，你是要求我必须升级我的Powerpoint吗？但是我不想因为要向你看齐而花钱，你说怎么办。你是在诱导我使用盗版软件么？
　或许我们也许可以避免这个问题。比如，交流时只交换演示文稿的pdf文件。这样，我就可以解开Powerpoint情结。Powerpoint之外，尽是自由天地。
2.永中Office
　最优秀的取代微软Office三件套的免费软件，当属永中Office。这个软件当年算得上同类软件的翘楚，界面跟微软三件套毫无二致，并且和微软的格式兼容得极好，常用功能毫不逊色甚至多有突破，比如把三个软件整合到一起，比如具备pdf导出功能，最重要的是，免费！而且同时具有linux版本。永中office 2007是当时linux下最棒的中文办公套件。不久又推出了2009免费版，也不错。
　可惜，这个软件后来就下落不明了。听说是公司经营不善导致了债务问题。如今登录永中官网，免费版已经找不到了，只有专业版和试用版。我感觉，永中Office如今已是荣光不再了。
3.WPS
　跟永中Office比较相近的，是WPS。说起WPS的前世今生，每个支持国货的中国人都会扼腕长叹，这里不谈了。如今的WPS亦步亦趋地跟随微软Office的脚步，用户的使用体验几乎完全相同，如果不是免费，我还真分辨不出到底是微软的产品还是金山的。Windows下的普通用户完全可以抛弃微软的office，远离不得不升级购买或非法盗版的噩梦。
　对我来说，WPS的最大缺点是，第一是没有英文界面，影响我和国外同事的交流，这一点不如微软;第二是没有linux版本，这一点不如永中;第三是版本太多，个人版，企业版，抢鲜版，新春版，华而不实。
　若要弥补这些缺憾，只有openoffice了。
4. Openoffice
　正如上面说的，Openoffice的优点很明显，免费，多语言界面，多平台支持，该有的功能基本都有了。这些优点得益于两个字：开源。当然，也有缺点，那就是对微软office虽然支持，但是不够好。另外，界面看上去比较简陋。如果你觉得这点缺点跟盗版比起来不算什么的话，那不妨试试。用惯了我发现我喜欢上了Openoffice，很多时候比微软的Office更好用。同一个家族的LibreOffice也一样好用。
　哪里好用呢？
　举个例子。拷贝粘贴时，软件默认会把文字连同格式一起粘进来，速度慢，后续工作麻烦。因此，办公软件都包含了“选择性粘贴”的按钮，允许仅粘贴纯文本。微软Office需要点击工具栏-编辑-选择性粘贴才行，Openoffice只需要点击Alt+shift+v就可以了。微软不是不能做到，但是需要用户自己设定一下才行。个人感觉，Openoffice的快捷键比微软丰富灵活。
　再举个例子。有时候需要将ppt里某张图片导出来。新版的我不清楚，但是老版本的微软office需要先把ppt另存成html文件，然后在生成的文件夹里方能找到这张图片。或者把整页幻灯片另存成图片格式，再后续处理才行。Openoffice就简单多了，因为文件本身就是个封装好的文件夹。windows下可以用total commander打开，ubuntu下可以用归档管理器打开，看到的就是个文件夹，从里面找到图片就可以了。
　第三个例子比较小众，无关ppt，是关于excel的，但是可以从中看到有趣的现象。用excel打开csv数据文件的时候，会自动转换格式，比如2012-1-19会自动认为是日期的年-月-日格式。问题在于，中国人习惯年-月-日的顺序，美国人习惯的是月-日-年，德国人习惯日-月-年。Openoffiece对此有充分的估计，导入时给用户选择来确认，而微软……显然没有考虑德国习惯。这个失误曾让我在数据处理时出现过重大错误，不堪回首。
　Openoffice是我接触的第一个免费的办公软件，当时某个bbs上管它叫OOO（OpenOffice.Org），还专门成立了个蛋蛋版。那时纠结的是文献管理软件Endnote跟微软office结合得很好，但不支持Openoffice。现在，有免费的zotero，全面取代收费的Endnote并全面支持Openoffice。我还有什么理由继续使用昂贵的、闭源的、笨重的微软office呢？
5. LATEX
　在众多取代Powerpoint的软件里，LATEX无疑是最为另类的。因为，它是一个排版软件，不是个文稿演示软件。
　LATEX免费，强悍，就是上手比较难，这得怪微软。习惯了微软图形界面的我们，每每接触一些涉及“指令”的软件就觉得头大。我想如果我刚刚接触电脑的时候就从linux、LATEX、vim、R开始，那么我的生活会是另外一个模样。而如今，LATEX我始终学不会，自然在这里不便多讲。但是，当我第一次看到用LATEX制作的pdf格式的幻灯片动画效果时，我的确震惊了。pdf可以带动画效果！这完全是另一个世界。
　对我来讲，它就是有点难。
6. Prezi
　有一次参加一个学术报告，一位学者演示用的是个flash文件，动画做得绚烂多姿。我不知道他是怎么做到的，如果用Macromedia Flash来做，一定很花时间。
　其实，从Powerpoint到永中到WPS到Openoffice到LATEX幻灯片，生成的演示文稿其实都是一个模样，我们觉得做报告演示就是这个样子，一页一页讲，一页一页切换。不知不觉，我们的思维被困在了Powerpoint的笼子里再也没有新意。而flash动画显然具有更大的自由度，能动的不光是页内元素和页间过度，你可以放大某个细节，可以旋转某个角度，可以做一切你想做的动画效果。当时我就盼着，有个这样的免费工具就好了。
　最近这样的工具终于被我找到了，它就是prezi。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>