<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>奥地利 on Peng Zhao</title>
    <link>http://www.pzhao.org/zh/tags/%E5%A5%A5%E5%9C%B0%E5%88%A9/</link>
    <description>Recent content in 奥地利 on Peng Zhao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Peng Zhao</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 12 May 2017 06:38:16 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.pzhao.org/zh/tags/%E5%A5%A5%E5%9C%B0%E5%88%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>林火</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/19346/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 06:38:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/19346/</guid>
      <description>因斯布鲁克这座小城，除了风景美物价贵之外，还有两样东西，会给人留下毕生难以磨灭的印象。一个是每几十分钟就有超低空掠过楼顶的飞机，一个是响彻城市的火警。飞机是因为地形，因斯布鲁克坐落于峡谷底部，因河沿东西向流过，南山北山之间只有十几公里宽，而城郊有机场，所以飞机只能顺着峡谷起飞或降落，掠过市中心旅游景点时，总是让游客吃惊地抬头，据说美国人最为惊恐。而火警则是每周六中午12点钟准时拉响，响彻全城，我知道这是演习，每周在固定时间测试，确保警报器正常工作。
昨天下午三点多，火警突然莫名其妙响了起来。我正在办公室写东西，同屋的同事生病没来上班。我的第一个反应是要不要逃跑，但是楼道里静悄悄的，别屋的同事都按兵不动，我也就没太在意。今天得知，竟然是真的着火了。
着火地点在因斯布鲁克西北方向的 Hechenberg 山的 Kranebitter 林区。两个登山客，分别是21岁和24岁的，登到这里时小憩，其中一个抽了根烟，掐灭，扔在地上，走了。走了一会儿觉得不对劲，回头一看，OMG，草丛里冒烟了，风一刮，火就挡不住了。两人吓坏了，赶紧报警自首。火警就是在此时拉响的。
可是，这两人扔烟头的地方太陡峭了，消防车开不上去，附近更是没有灭火工具。于是，消防队立刻出动了三架直升飞机。扑灭的时候，着火面积已经有200到300平方米了。登山者无恙。幸好肇事者及时报警，否则后果不堪设想。
这让我想起，我当年还在拜罗伊特救过一次“火”。当时我在瓦格纳歌剧院附近的公园散步，两个小朋友跑来求助，指给我一处冒着一缕青烟的草丛。我像《上帝发疯了》里面的犀牛，噼里啪啦把火踩灭了。后来看动画片《雪孩子》， 我警告大娃遇见着火不要自己去救，一定先确保自己安全，再要找大人帮忙。
因为这场火，直到今天早晨，山上的烟尘还隐约可见，空气里仍然弥漫着烟火味儿。同事开玩笑地说：气味是不是像北京？
我答道：别瞎说，别听信谣言，北京的雾霾已经消失了，现在登场的是沙尘暴。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在瑞士买不到的“瑞士表”</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18963/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2016 15:13:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18963/</guid>
      <description>瑞士跟德国和奥地利接壤，距离我家的车程为两个多小时。我去瑞士旅游过，物价太贵，所以只买了一块巧克力就回来了。
昨天，有位朋友让我帮忙代购一款瑞士表。我简单了解了一下，发现在我这里是买不到的。按照惯例，我把对这款瑞士表的简单调查，补充进了“在德国买不到的德国货”一文中。同时，以“在瑞士买不到的瑞士表”为题，在这里单独发一次。
瑞士天珺表 Tangin Switzerland 示例：官网，天猫旗舰店
广告词：
 瑞士天珺表 真正的“瑞士制造”  调查：
 德国亚马逊找不到Tangin这个品牌。（奥地利和瑞士没有amazon。都是去德国amazon买。） google搜索“Tangin”，排在第一位的是一个名为“TANGIN What Is Not True Swiss Watch（天珺不是真的瑞士表）”的网页。 天珺表的官方网站有中、英、法三种语言的界面，但居然没有瑞士最主要的官方语言德语界面。 天珺表的官方网站介绍的全球维修中心，居然全部是设在中国的城市。瑞士的客户怎么办？ 天珺表在天猫的旗舰店，自己的品牌名字时而“天珺”，时而“天骏”，不一致。 搜索天珺的CEO Mohsine Benmahmoud，主要出现在中文网页中。外语网页也不是没有，但基本没有任何有效信息。  鉴定结果：
 天珺表不是瑞士本土品牌。  大鹏说：
 这款表还是在国内买吧，我这里买不到。
 原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在德国和奥地利租房子</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18906/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2016 18:43:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18906/</guid>
      <description>年年难过年年过，处处无家处处家。说起租房子，对我而言就是一部血泪史，出国7年里，搬了9次家。几个月前，网友来信询问在萨尔茨堡租房的事情，我做了简短回复。在回信的基础上，这里介绍一下在德国和奥地利租房子的经验。
房屋概况 德国和奥地利可租的房屋，居住条件五花八门。就说说我亲身住过的房子吧。
我住过大学的学生宿舍。来念书的学生，一般都住大学的宿舍。宿舍一般房租低廉，条件完善，生活方便，家具、网络、电器一应俱全，可以拎包入住。大学宿舍一般是每人一个单人间，几个人合用一个厨房和卫生间，也有的有自己的小厨房和小卫生间，就是所谓的WG。因斯布鲁克大学宿舍有的条件比较艰苦，有双人间，生活不是很方便。
我住过普通的民宅。有一次，搬进去时是空房子，没有任何家具，厨房也没有任何炉灶，上一家租户带走了所有的灯泡，甚至马桶圈，唯一提供的是热水。这是在德国租房的默认情况，空房进，空房出，一切东西都要从零置办。还有一次，搬进的房子热水器坏了，大冬天的，房东拖着不肯修，多次沟通无果。我找律师咨询，律师翻了翻以前的案例，建议我下个月砍去一半房租，理由是热水器属于基本配套设施。房东收到房租立刻怂了，迅速来修好了热水器。
我住过短期转租房（Zwischenmiete）。Zwischen就是between，“两者之间”。一位大学生，要去外地交流，他住的房子会空出三个月，经房东允许，他可以短期租给别人。这样的房子家具电器一应俱全，这个小弟连他的衣服文具都摆在桌上，让我随便用，省心极了。
我住过同事转租给我的房子（Nachmiete）。Nach就是after。同事合同结束，要搬离这座城市，我就当了他的下家。这样的好处是，他不用把房子清空，他有些原本打算扔到的家具，我愿意继续用，就不必扔到垃圾站销毁，避免了浪费，省了他的事，也省了我的事。
我还住过青年旅馆。那是在实在找不到房子的情况下，挤在6人一间上下铺的小屋里，仿佛回到了当年上大学的宿舍。
在哪里找房 学生宿舍，需要在报到前事先申请。不同大学有不同的规矩，咨询大学的相关部门即可。下面列出奥地利申请学生宿舍的常用网站：
 OeAD：官方机构，和各大学生宿舍有联系。需要先汇款给他们，他们才会给你安排宿舍。 Europaheim，最好的选择，物美价廉，很难申请到。 home4students（链接1，链接2）次之，据说略贵。 International student house，房子不错，价格略高，管理略严。 wist最大，普通大众的最爱，这里的常驻博士们多数这个，力荐。 Akademikerhilfe，略不及其他。  关于学生宿舍，本文不做详细介绍，下面主要说说如何在大学之外找民房。
第一个途径，自然是网站。
 德国找房网站：
 http://www.wg-gesucht.de/ http://www.studenten-wg.de/wohnungsmarkt.html http://www.wohnung-jetzt.de/ http://www.immobilienscout24.de
特别地，下面是在拜罗伊特找房的网站：
 http://bayreuth.studenten-wohnung.de/
 http://www.nordbayerischer-kurier.de/anzeigen/online_werben/immobilienmarkt_237.html
 http://www.swo.uni-bayreuth.de
 http://www.immobilien-bayreuth.com/
  奥地利找房网站：
 http://www.immobilienscout24.at/
特别地，下面是在因斯布鲁克找房的网站：
 ÖH。属于因斯布鲁克大学，对外开放，大家都往上贴房源或求租房源。
   第二个途径是报纸。当地的免费报纸一般都有专门的板块，发布房源广告，需要你打电话预约看房。这个过程是练德语的好机会。本帖最后附上报纸常用租房用词缩写及解释。
第三个途径是中介。如果不差钱或者太着急，我建议找中介公司，最省事，而且肯定能找到房子，一般来说都比较满意。immobilienscout24上面很多房源就是中介发布的，上面有中介公司的联系方式，可以直接联系他们，提出要求，他们按要求找就行了。中介费（Provision）一般是最后租到那个房子的2个月的冷租。这个途径跟第一第二个途径是重合的，中介会在网上和报纸上发布房源。
第四个渠道，就是请大学院系的秘书或相关部门帮忙找。这个取决于环境是否友好。我在拜罗伊特大学的时候，大学有个welcome center，专门解决外国学生或学者的各种生活问题，就帮很多人找到了房子。到了因斯布鲁克，没有这种机构，但我们系的秘书也乐于帮我打听房源。
房租 一般而言，租房信息里给出的房租分两种：冷租(KM)，暖租(WM)。冷暖房租差别很大，租之前务必弄清。
冷租的概念比较清楚，指的是房东的净收入，就是完全进入房东口袋的那部分，不包括水、电、暖气、煤气等费用。其他的费用需要自己打理。
暖租的概念比较复杂，一般是冷租加上其他费用（NK，Nebenkost），包括暖气、卫生清洁费、垃圾处理费和消防等费用。这些费用到底哪些包含在标价里，要向房东问仔细。水电费一般另计，需要自己到Stadtwerke登记，登记时可以选择不同的能源公司，电费价格有不同。
除了房租外，一般还要交相当于两个月房租的押金（KT, Kaution）。将来退房时，房东会检查房屋状况，如有损坏，会从押金中扣除。
签合同，退房，以及转租 关于房租的情况，租房合同中详细列出来。租房合同一般都好几页，全面列出了甲方乙方的权利和义务，一定要逐条认真阅读，比如交接了几把钥匙、是否允许抽烟、是否允许养宠物等等。
退房条款会在合同中写明。一般来说，如果租房的人要离开房子，必须提前三个月通知房东。房东如果要提前赶访客走，也要提前三个月通知。如果租的时间长了，房东就不能随意赶访客走。如果访客想短期转租给别人，一定要经过房东同意。
年年失望年年望，事事难成事事成。预祝大家都找到称心如意的房子。
附录：租房常用德语单词
AB (Altbau): 老式建筑。一般施工有三个特征：砌石墙或砖墙、横梁天花板和盒式双层窗户，墙壁一般在 3 米或以上 ab sof.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在国外丢东西</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18779/</link>
      <pubDate>Tue, 03 May 2016 15:06:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18779/</guid>
      <description>维也纳：丢 收起手机，走出地铁车厢，看到绿色的U4标志牌，我一阵恍惚。为什么是绿色的U4而不是红色的U1？
这是维也纳的瑞典广场（Schwedenplatz）车站。开会这两天，我都是乘坐红色的U1地铁到这里，步行回到旅馆的。这次为什么下车看到的是绿色U4标志？
我这才意识到，刚才是乘坐U4去Kettenbrücke的唐人街给孩子买中文书了。那么，书呢？
一回头，U4已经绝尘而去。
书就这么落在地铁里了。下地铁之前，我正在用手机读《三联生活周刊》“这一代人的可爱与可憎 ”，读得太入迷，把什么都忘了。
怎么办？
这要是在拜罗伊特，我会在原地等待，因为公交车抵达终点后会折返回来，上车找找便是。
这要是在因斯布鲁克，我会乘坐下一班车，赶到终点，就追上了上一班，就能找回来。
但是，这是在维也纳，奥地利的首都，人生地不熟，我该怎么办？
我定了定神，立刻 google 了一下 lost found wien。搜索结果显示，凡是在维也纳公共交通工具丢失的东西，可以打电话给维也纳公交中心 +43-1-7909-188，或发邮件给 funde@wienerlinien.at 询问。英语是不行的，电话接听员只接受德语。
当时是星期二15点，我打过去电话，没人接听。
星期三上午，电话有人接听了。短暂的等待，对方查询记录之后，让我等一天再打。
星期四下午打过去，对方等我陈述完细节之后，让我来地山大街（Ergbergstrasse）202领取。
我简直不敢相信自己的耳朵。原本没抱希望，我已经打算再去书店买一次了。
这个地方很好找：乘坐 U3 路地铁到地山（Erdberg）站下车，出站便是。
书原封不动找回来了。
与此同时，我还收到了来自维也纳失物招领中心的回复邮件：
 Dear Mr./Mrs. Dr. Peng Zhao,
You can pick up your to 26.04.2016 at our „Lost and Found Department“ at 1030 Wien, Erdbergstraße 202. Failure to pick up the will be forwarded to the Central Fund of the City of Vienna.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最值得推荐的奥地利手机卡</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18145/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Sep 2015 16:00:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18145/</guid>
      <description>不久前在奥地利一家银行开户，得到了一部手机赠品。暂时用不着，我想给它配个临时的sim卡上网玩。该配哪种手机卡呢？
刚来奥地利生活的人，或者来奥地利短期旅游的朋友，往往纠结于该办个什么样的手机卡比较方便和划算。本帖推荐一款自用的手机卡，既适合在奥地利长期生活，也适合短期旅游。不在奥地利生活的朋友们可以旁观，看看奥地利的手机资费情况是什么样的。
插图：办银行卡时得到的赠品手机
去年，朋友编写的奥地利因斯布鲁克生活及旅游指南里介绍过手机卡的情况：
 (来奥地利逗留)半年内的，推荐买预付费的卡。 半年以上，可以考虑与运营商签约(注意合同有激活费)。协议期 2 年，2 年后若想终止合同，需要提前 3 个月与运营商联系，从后付费改为预付费。
移动公司营业厅地址：
 T-Mobile Austria GmbH, Amraser Straße 1, 6020 Innsbruck A1 Shop, Maria-Theresien-Straße 31, 6020 Innsbruck。 T-Mobile预付费套餐：  MEGAKLAX WERTKARTE 套餐：15 欧元/月，包含1500 分钟通话+ 1500 条短信+ 1500 MB 数据流量。 LAX Total WERTKARTE：无月租，每分钟通话9欧分，每条短信 20 欧分。    以上是朋友推荐的手机卡，可惜任何一款都不适合我。比如我虽然要在奥地利待好几年，却不想签合同。数码设备和服务日新月异，我可不想被一个2年的合同捆死，而预付费套餐的价格似乎也贵了点。所以，我一直拖着，拖到今年 2 月份，满意的手机卡终于来了。
插图：HoT的套餐资费
我看上的手机卡叫做 HoT。对，火辣辣的，很吸引人。只要先花 2 欧元买一个 sim 卡，塞进手机后就立刻可以上他家的官网 hot.at，在线用信用卡或 paypal 买套餐，激活就可以立刻使用了。
有三种预付费套餐可选：
HoT flex
这是默认套餐。充值后，每分钟通话和每条短信扣 3.9 欧分（合人民币3毛），每 MB上网流量扣 0.9 欧分（合人民币 7 分），扣完为止；</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最值得推荐的德国和奥地利银行</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18143/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Sep 2015 16:00:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18143/</guid>
      <description>跟中国国内相同，在德国和奥地利签订工作合同或奖学金协议的时候，一般要求提供银行的一个账号，以便每个月把工资或奖学金打到户头上。在中国，这种账号就是普通的活期存款账号，但在德奥，这种账号叫做Girokonto，一般译作转账账号，不仅没有利息，还要每个月交几欧元的服务费。为了抢顾客，很多银行推出不同的优惠政策，比如凭学生证可以免服务费，邀请朋友开户的话可以领取几十欧的推广费等等。不同银行提供的服务条款各有不同。那么，在德国和奥地利，哪家银行用起来最方便呢？
哪家银行好，取决于你用它来做什么。对我来说，只要方便领工资，方便去自动提款机提款，方便网上银行转账，方便给信用卡还钱，这就可以了。最好能免服务费。如果开户有赠品，那就再好不过了。
从德国到奥地利，我先后使用了三家银行，在这里说说使用感受。
Sparkasse 刚到德国的时候，我问我老板：“德国哪家银行最好用？”
我老板是纯粹的德国人，说：“Sparkasse。”
是的，Sparkasse银行是德国当地人使用最普遍的银行。在德国和奥地利，不管是大城市还是小乡村，Sparkasse的营业点和提款机遍地都是。我开始的时候就用它。其他都好，唯一让我不满意的是，网上银行只有德语版，用起来费劲。
Sparkasse我只用了很短一段时间。回想起来，像是遥远而懵懂的童年时光。
Commerzbank 后来，一位华人朋友听了我的苦恼，说：“你要不要换到Commerzbank？Commerzbank网上银行有英语界面。我邀请你开户的话，可以获得25欧元推广奖励，或者获得一份替代的奖品。”
我有些动心，也有些担心：“我很多合同都用到银行卡，一换银行就得全改，太麻烦了吧。”
朋友说：“不要紧，你可以授权他们去替你改，一点都不用操心，他们全包了。”
果然如此。
Commerzbank只要每个月固定打到卡上的金额超过1200欧元，就免收服务费。跟Sparkasse相比，他家的提款机不是那么多，但好在他家跟很多银行有合作，在合作银行的提款机上提现都不用交跨行手续费。在Bayreuth和Garmisch这种小城镇，火车站门口就有合作银行的提款机。后来，趁搞活动可以获得双份推广费的时候，我老婆在我的邀请下也开了户。我们挑了一套Bosch电钻做奖品。
搬到奥地利之后，我在Commerzbank修改了地址，这样不影响在新地址接收他们发来的信件。即便如此，Commerzbank越来越不好用了。
虽然可以像以往一样接收工资、在超市刷卡消费、给房东转账付房租等等，但是有些业务无法完成，毕竟这是家德国银行。比如，我在公交公司购买公交年票的时候，如果有奥地利的银行卡，就可以无息分期付款，但外国银行不行；大娃的课后托管班，如果有奥地利的银行卡，就可以自动每个月扣款，但外国银行不行；支付房租的时候，由于是跨国转账，无法设置自动每个月转账，每次都需要我手动操作，不胜其烦。
毕竟，这是跨国业务嘛。
在连续用了5年Commerzbank后，该换了。
BAWAG PSK 于是，我问一个奥地利同事：“奥地利哪家银行好？”
他回答：“无所谓，都一样。”
我又问：“哪家银行免服务费？开户有奖金？”
他说：“服务费？什么服务费？我查一下啊。咦？真的哟，每个月还扣了我服务费！我都不知道。奖金？什么奖金？”
我很无语，最后问：“你为什么选择现在这家银行卡？”
他说：“我的第一个银行卡是我妈给我在这家银行开的户，我就一直用到现在。”
我不问了，暗暗反思，到底是他太粗糙，还是我太精明太计较了。看来只能自己去银行打探了。
大学附近有两家银行，是Sparkasse和Hypo Tirol Bank。在比较了两家的服务条款之后，我发现的确没有明显的差别。就在我打算随便开个户的时候，意外地，我老婆发现了一家让人惊喜的银行：BAWAG PSK。
BAWAG PSK的营业厅设在邮局，相当于中国的邮政储蓄。除了提供类似的服务之外，提供几样惊喜：
 只要户头的余额不低于880欧，就免受服务费； 网上银行有英文版； 提供“钥匙找回服务”独具特色。在欧洲生活的人知道，丢钥匙是多么可怕的事情。一把住宅钥匙丢了，全楼各家各户的锁和钥匙都得换，闯祸的人为此支付几千欧元都不足为奇，有很多人专门买针对丢钥匙的保险。对于这个问题，BAWAG提供了一个巧妙的服务。银行赠送用户一个金属片，上面刻有跟用户绑定的编号以及德英两种语言的“请将我放入任何一个邮筒”的字样。这样，谁捡到钥匙，扔进信箱，邮递员就会把钥匙送到银行找失主。 出示我的工作合同，并且将我每个月的工资打到BAWAG的账户，就赠送一部智能手机。裸机。  赠送智能手机！我正打算买一部。于是，毫不犹豫就开了户。
昨天智能手机快递到我家了。是一部索尼Sony Xperia E4 E2105，是今年的新机型，市场售价140欧元左右。
我非常满意。
插图：最近在银行开户得到的赠品
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>老大哥在看着你</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/18047/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jul 2015 16:00:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/18047/</guid>
      <description>小说《1984》描写了一个没有自由的社会：无论在哪里，你的言行都在“电幕”监视之下。“老大哥在看着你” (Big brother is watching you) 成为这部小说的经典台词。后来，科幻小说《寂静之城》借鉴了这个思路，故事里的互联网管制无处不在，并且每个人的言行都被电子监控设备“旁听者”接收和甄别。
正如硬币有正反两面，这样的监视系统一方面有助于侦破犯罪案件和反恐，另一方面也消灭了隐私。这个没有隐私的世界，实际正在建设中。大家都知道的谷歌地图，在空间上正在实现这一点：著名的旅游景点都有街景照片，足不出户可以游遍全世界。可能大家不知道的是，遍布世界各个角落的摄像头，在时间上也正在实现了这一点。并且，这些摄像头把刚拍的照片立刻放到网上，给全世界的人们免费欣赏。
比如，我所居住的因斯布鲁克，想看看市中心吗？这里有此时此刻的照片：
插图：Innsbruck 市中心实时照片
整个城区有实时更新的鸟瞰照片：
插图：Innsbruck 鸟瞰实时照片
我们系在Stubai山谷里有个观测站，我们自己安装了个摄像头，照片也是实时更新：
插图：Stubai山谷的观测站实时照片
我的第三故乡拜罗伊特，也有市中心的实时照片，想她的时候就看看：
插图：Bayreuth 市中心实时照片
也有城区鸟瞰图：
插图：Bayreuth 鸟瞰实时照片
还想看更多地方的实时照片吗？google搜“camera live”就能找到很多，不仅照片，还有实时的视频和声音，完全等于现场直播，比如纽约时代广场，可以看到人们走来走去，鸟飞来飞去，车开来开去……
这让我不得不反思，有些毛病必须要改一改了。也许自以为找了个没人的地方抠鼻屎、给裤子拉上拉链的时候，说不定某个电脑前有人正在饶有兴趣地看着显示器上的我哈哈大笑。
不过，很难找到中国国内的实时监视照片。按照小说《三体》的说法，这应该是个安全声明，这片国土是安全的。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>维也纳的四月</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17969/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2015 07:31:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17969/</guid>
      <description>在维也纳这座音乐之都，拥挤的地铁人流里，经常看到赶去演出或上课的人，有年轻人，也有不年轻的人，背着黑色的乐器盒，从形状上看，最容易辨认出来的自然是小提琴。然而，每年四月，维也纳的情景却和平时不同。有一段时间，地铁突然更加拥挤；人们风尘仆仆，各色面孔不一而足；他们肩上大多也背着黑色盒子，容易让人误以为有音乐的盛会，但仔细一看盒子，却让人困惑了：圆筒形状，里面能装什么乐器呢？
盒子里装的不是乐器，而是海报。这些人参加的，是一年一度的欧洲地学年会。
一周时间，4870个口头学术报告，8489张海报，577个分会场，参与者11837人，来自108个国家，这就是2015年年会的盛况。淹没在这样的数字里，我既有虚弱的无力感，又有踏实的归属感；自己就像是一滴雨水，落入了大海，消失得不见踪影。
早上的风景 近者来迟，这是一条铁律。周日，微信朋友圈里，已经有来自别国的朋友开始晒会场的照片了，而我和我的同事们周一早上才从因斯布鲁克动身。5点钟的火车票，4点就要起床；平素很乖的二娃，不知何故哭闹了一晚，我困得睁不开眼。
同事推推我，指指路边的健身房，里面灯火通明，几个人影在晃动。同事说：我想不明白，怎么会有人在周一早上4点做这个。
我说：大概是家里娃哭得厉害，只能到这里躲一躲了吧。
标题党的获奖报告 第一天开会回来，同事A绘声绘色地讲了他今天的经历：
 我在日程上看到个获奖报告，标题叫“避免使用数值模型的五个理由”，听起来不错。我觉得，这题目应该是一位65岁的老科学家，把他一生中使用数值模型的体会讲给大家听。于是我就去了。
到那儿一看，讲台上站着的竟然是个年轻女孩，一看就是90后，打扮新潮，上来就说：“很荣幸获奖。他们让提交报告标题的时候，我脑子里突然出现了这个标题，五个理由，听起来好酷，于是我就弄了这个题目。后来，我发现，我怎么也凑不够五个理由，所以，报告的新题目是：避免使用数值模型的四个理由。”
报告讲得还挺不错。
 大师的忠告 要想听“65岁的老科学家介绍人生经验”，可以选择“与大师见面”的主题会场。我去听了一次，主讲人是一位来自英国的老科学家。他提出了一些做科研方面的忠告，里面有一条是：
 经常准备着跳槽。但不要太过分。（Get prepared to move. But not too much prepared.）
 大体意思是，跳槽可以开拓视野，增进交流合作等等。然而，实际情况是，跳槽是迫不得已的选择。在德国，一个系就一位教授，占着这个固定位置一直干到退休；其他人，能力强运气好的，能连续有项目，有希望在一个地方呆个十年八年，而大部分人的工作都是做个三五年的课题，做完了就不得不去其他地方做别的项目。
提问时间，我针对这一点问道：
 跳槽当然有好处，但跳槽意味着搬家，这对家庭来说太不友好了，尤其是对有孩子的家庭。不知是不是这个原因，很多科研人员都是单身汉。请问，如何在科研工作和家庭之间找到一个平衡点呢？
 这位老先生首先承认，科研对家庭的不友好是个事实，是个严重的问题，很多人都面对这个问题。然后说，你要搬走，伴侣却不想搬走，其实也没有什么好的解决办法。那该怎么办？他用无奈的口气利索地吐出一个字：
 离婚。
 主持人赶紧补充，说，如果还是单身汉，可以考虑寻找一位容易找到工作的配偶，比如老师、医生等等，在哪里都容易找到工作。
事实上，这几天听说了很多业内八卦，光离婚的就有三对儿，有师姐也有师妹。当然，很多单身的，一如既往继续单着。
一天一个苹果 会议间隙时，大厅里提供免费的咖啡和小零食，每次都会有一大筐苹果，上面画蛇添足地插了个标签，写着那句著名的谚语：
 An apple a day keeps the doctor away.
 每天一个苹果，医生远离我。这句话放在别处还好，放在这里太不合时宜了。会场上这一万多人里，有博士学位的是大多数。我真想凑过去问：
 虽然我是个doctor，能不能让我吃一个？
 我的报告 我的科研项目做的是生态系统与大气之间二氧化碳通量平衡问题，刚刚开始不久，还没有结果，今年就做了个海报，介绍了一下研究计划。海报如下：
道别 在与会的一万多人里，来自德国的最多，两千人，能搭上话的有几十位；其次是英法美，都有八百人到一千人；中国排第10位，三百人，我惊喜地遇到了一位多年不见的老同事。聊起旧事种种，以及我们辞职之后的人事变迁，唏嘘感慨不已。
会议在忙忙碌碌中结束了。维也纳国际中心，大家挥手作别。听起来略带伤感，其实有时候很尴尬。
在听完一场报告后，我跟老同学J拥抱道别，把该说的话都说尽了，约好明年再见，就都离开了。过了十分钟，在会场门口又遇见一次。J说：“这5天都一直没见你，最后一天在十分钟里见了你两次！”于是再次道别。过了五分钟，我们又在地铁站遇见了。这回实在不知道该说什么了，彼此只是挥手苦笑一下作罢。
在维也纳西客站，我正在担心会不会再遇到J，这时听到了火车晚点的消息，而原因是惊人的：火车站接到了匿名电话，称，我们即将乘坐的火车里安放了炸弹。站方立刻报警，并对车厢和站台封锁排查，发现了一个被人遗弃的行李箱，和一个内容不详的塑料袋……
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>茵桥圣诞市场</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17795/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2014 16:00:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17795/</guid>
      <description>上回书说到，入职培训的茵城寻宝第6项任务，是去茵桥大学体育学院拍照片。当时匆忙寻宝，没顾上仔细看看。周末，我没回德国，就顺便去体院里走了走。进去我就惊呆了：绿茵，白雪，蓝天，我的心都醉了。奇怪的是人很少，比如说虽然网球场免费开放，但很多场地都冷冷清清没人用。人，都哪里去了？
插图：茵桥大学体育学院的校园。大鹏摄于2014年11月29日
逛完茵桥体院，我去别处办事，路过市中心的圣诞市场，一下明白了：原来，人都在这儿呢！
插图：茵桥圣诞市场东口。大鹏摄于2014年11月29日
茵桥圣诞市场在市中心分两块儿，一块儿在地标黄金屋顶周围，另一块儿在茵桥边的集市广场上。这没啥稀奇的，欧洲各地都有圣诞市场，相当于中国的庙会，我老家管这叫“赶集”。不过，我在这里仍然发现了稀奇的东西。
插图：茵桥圣诞市场的小摊位。大鹏摄于2014年11月29日
圣诞市场上，小贩们搭起漂亮的小木屋，卖吃卖喝卖土特产。人山人海，犹如国庆节的长城。圣诞市场一般从11月一直开到圣诞节前。
插图：圣诞市场卖的土特产。大鹏摄于2014年11月29日
大人们吃肉喝酒，小孩子们也不闲着。有各种零食可以吃，有旋转木马可以玩。稀奇的是，这里竟然有木偶表演，而且是互动型的。
插图：木偶表演。大鹏摄于2014年11月29日
这还不够稀奇；更稀奇的是，这个圣诞市场竟然有马可以骑！当然，跟兜兜在野外骑的马是小巫见大巫。即便如此，孩子们依然骑得欢天喜地。
插图：圣诞市场的骑马场。大鹏摄于2014年11月29日
除了这些特色之外，我还见到了一个从未见过的东西，拍了张照片。现在问题来了：你猜猜，这张照片拍的是圣诞市场的什么东西？
插图：猜猜这是什么？大鹏摄于2014年11月29日
谜底将在下一篇帖子公布。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>入职培训课：茵城寻宝记</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17752/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2014 16:00:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17752/</guid>
      <description>一个月前，我收到大学人事处的电邮，通知有一个入职培训课程。虽然是德语的，但本着进一步了解因斯布鲁克（茵城）及大学的目的，我在线报了名。昨天人事处发电邮提醒，课程就在今天上午8:30-12:00大学主楼某个教室，并强调要带雨伞。我想，人事处还挺体贴的嘛，难道是培训课有室外活动？不过我有冲锋衣，即使下雨，短时间在户外走一走也不怕，于是就没带伞。
插图：因斯布鲁克大学主楼
是的，我设想的入职培训，应该是一位老师用幻灯片给大家介绍一下茵城和大学的概况，讲讲诸如图书馆、运动场、公开课等各类公共资源如何使用，顶多大家讨论一下，去图书馆参观一下就可以了。后来的事实证明，如果领会了人事处让带雨伞的用意，我不仅会乖乖地带伞，还会穿上雨靴。
早上8:30，课程开始了，在一间教室里，三位老师，9名学生，都是刚来大学工作的新员工。简短的自我介绍后，老师们讲了讲课程的内容，概况起来一句话：茵城寻宝。
我还以为我听错了，跟他们确认了两遍才回过神儿来。课是这样安排的：在茵城的某个秘密地点藏着两个宝藏（Schatz），我们的任务就是分成两组分头行动找到他们。宝藏的位置用经纬度坐标来确定。而要获取经纬度，必须完成6个任务；把每个任务完成后得到的数字按照事先指定的规则连接起来，就是经纬度坐标。所以，4个半学时的课程，大概有4个都得在外面走。而外面下着雨。
这是复活节幼儿园找彩蛋的节奏啊！我明白为何要带伞了。9个学员里7位是女士，都很聪明地穿了长靴。问题是，这入职培训到底能学到啥啊！你逗我玩儿的吧。
没啥好说的，让走就走吧！
我们随机分组后，埋头讨论了一下，出发了。
插图：埋头讨论了一下，出发了
任务1：开始 每组发了一只手持式GPS，里面预存了完成各项任务的地理坐标，显示了当前跟目的地之间的距离和相对位置。
可是，这个GPS没人会用啊！德语界面，我的经验干着急用不上。
插图：每组发了一只手持式GPS导航仪
不过，很快我就明白了。原来，第一个任务，就是老师演示GPS怎么用。她带领我们一起，找到了藏着主楼门口电线杆后面的一个戒指大小的小盒子。盒子里是空的，啥都没有。
任务2：图书馆 第二项任务，是去大学图书馆找到一本编号为CS-7000-K850的书，书中第570页的第几行第几个数字，将是这项任务的答案。
大家发愁了。图书馆就在主楼附近，找肯定能找到，但是图书馆那么大，得花多少时间啊！输给了另外一组怎么办？
插图：大学图书馆
当我弄明白是怎么回事的时候，我得意了，宣布：我已经去图书馆借过几次书了，太熟悉了！于是率领女人们很快就找到了答案。她们这才发现，这个不会说德语的中国人也不是完全没用。
任务3：安全与健康办公室(Stabsstelle für Sicherheit und Gesundheit) 下一项任务，是去大学的安全与健康办公室领一本宣传手册。女人们叽叽喳喳讨论了一会儿，大家开始往一个方向走，我跟着就是了。到了抬头一看，这不就是著名的ÖH嘛。我还没来茵城前，就在ÖH网站上找房子了。
插图：安全与健康办公室
这个办公室在这座楼的8楼，上去后发现有个等候室，旁边放了很多宣传册。女人们找了半天也没找到指定的那本。我插不上手，就到走廊溜达，无意发现旁边的宣传栏上就是要找的宣传册！
任务4：植物园 雨下大了。茵城十一月的雨并不温暖。
下一个地点，是大学的植物园。我自告奋勇：‘我知道！我就在植物园旁边工作！步行只要10分钟。’可是这个提议被否决了。女人们表示，步行要上坡，她们懒得走，还是坐公交吧。反正这次课程的车票可以报销。
好吧。
插图：雨中走向公交车站
植物园的任务比较难。明明已经到了GPS指定的地点，却只看见一个宣传栏，一把长椅。我们把长椅翻了个底朝天，也没发现什么。就在一筹莫展的时候，听见了一位姐姐的大声尖叫。
插图：植物园的乱石
原来，她在宣传栏旁边的一堆乱石里成功地找到了一个餐盒，盒子里是一张小纸条，上面写着数字。那还能是什么？当然是第四项任务的答案！
按照任务的要求，我们还必须在这个地方跟餐盒合影。
任务5：语言学院（ISI） 这个任务太简单了，只需要在语言学院的主页上找一门感兴趣的外语课信息，打印出来即可。我们决定把这个任务放到最后再做。
任务6：体育学院（USI） 最后一项任务，是去体育学院课程宣传栏和健身房拍照。
大学分很多校区，零零散散地分布在茵城的各个角落，有的近有的远。体育学院算是远的，我也不知道在哪里，就跟着女人们坐上了公交车。
插图：坐巴士去体育学院
下车一看，我惊呆了：这不就在我宿舍对面嘛！
想来我虽住在这里，但是每天早上上班，晚上下班后天都黑了，周末我都回德国，竟然不知道对面就是体育学院。
进去就找到了课程表，是几块大屏幕，标出红色的就是课程已经满员了，绿色的还有位置。体育学院的课好受欢迎啊！不像我们系，前不久系里开会刚刚讨论了我们生态专业生源减少的问题。
插图：体育学院的课程表
宝藏 激动人心的时刻到了。将搜集的数字填到指定位置，得到了宝藏的坐标！输入GPS一看，乖乖，这不就在主楼旁边的广场上嘛！
到了之后，找来找去。我问，我们找的宝藏到底什么样？大家的答复异口同声：不知道。就在这时，听到一声熟悉的尖叫！
插图：宝藏！
又是那个姐姐。在花坛的乱草里，她翻出了一个跟枯草一样颜色的纸袋，里面就是我们要找的宝藏！每人一份蒂罗尔巧克力，大学人事处送给我们的礼物。
总结 大家意犹未尽，腿却已经走累了。很快，另外一组也带着他们的宝藏凯旋了。
最后，我们一起回到了教室。老师们做了总结，大概意思是这样的：
 今天，大家学会了用图书馆，学会了乘坐公交车。安全和健康办公室很重要，以后大学里统一打疫苗什么就去那里。植物园很美吧。语言学院，体育学院以及人事处给大学职工开设了很多有趣的课，比如德语课，中文课，滑雪课，舞蹈课等等，只要在指定列表里并且总学费不超过350欧，就可以每年免费选4门。你们可以这样选，blablablabla。
 午饭时分，茵城寻宝课圆满落幕。我们带着宝藏，拖着湿漉漉的鞋子，欢天喜地地回家了。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奥地利签证攻略</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17697/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2014 22:25:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17697/</guid>
      <description>前天，我收到了奥地利驻华大使馆的电邮回复，通知我说， 给母亲办的奥地利探亲签证终于批准了。VISA，VISA，VISA，作为一个中国大陆人，签证的事儿，每年都要折腾一次，我已经习以为常。不过，回想起来最近一个月为签证的事儿奔波，国内外的好友（感谢！）都不遗余力地帮忙，原本以为的Mission Impossible居然办成了，真是个奇迹。这里，分享一下奥地利探亲签证的申请经验。虽然讲的主要是探亲签证，但也可以作为申请其他签证的参考。
跟德国每次只能逗留90天的探亲访友签证相比，奥地利的探亲访友签证可以申请最多180天。一个月前，当我得知这个消息时，久居德国的我大为吃惊。我这才意识到德奥不是一家子。我妈说，180天，还值得折腾一次。这才促成了最近一个月的签证之旅。折腾，的确是折腾。我们提交材料前后提交了三次，才算交齐了。
先普及一个常识。奥地利的非移民签证分ACD三类。 A类称为“机场过境签证”，不必多做解释；C类称为“申根签证”，可以在申根国最多逗留90天，用来旅游、访问、培训、探亲、访友等；D类称为“奥地利国家签证”，可以在奥地利逗留90-180天，期间还可以在别的申根国最多逗留90天，用来学习、短期工作、探亲、访友等。可见，在这三类签证中，D类是最高大上的；探亲访友签证既可以是C类，也可是D类，取决于有没有足够的理由逗留那么多天。
我给我妈申请到的是D类签证，从决定申请后准备材料，到拿到签证，前后总共花了一个月左右。中间在焦急等待中，我抱怨奥地利大使馆的种种失误，但回头想来，最大的问题其实出在我这里：我准备的时间太短了；一般来说，距离飞往奥地利之前的3个月开始准备是正常的。所以，我一个月拿下来，是个奇迹。
虽然主要怪我，但是，奥地利大使馆的失误也是不争的事实。 注意，千万注意：不要相信奥地利驻华大使馆主页上写的签证须知！那是完全错误的！明明网页上没有要求身份证，交的时候又要；明明说户口簿不用翻译，交的时候又要翻译件；代办明明没说要求委托书，交的时候却要；最郁闷的是签证申请表啊，我就是从大使馆主页上下载的“D类申请表”，上交的时候却说我填的是申根签证表。我重新上大使馆主页一看，两个表的链接是同一个文件啊！我上哪儿找他们说的D类签证表啊。问到底的怎么回事，签证处的工作人员说：因为大使馆的网页没更新……
我在微信朋友圈抱怨道：
 奥地利大使馆是个女人哪！想要啥不明说，让猜！
 另外，签证费是810+250=1060元人民币，不是大使馆主页说的60欧元。
下面才是正确的签证申请须知。 我妈是在北京签的，本文的经验适用于北京。
流程是这样的：准备材料&amp;#8211;递交到签证中心&amp;#8211;必要的话补充材料&amp;#8211;签证中心寄来签证。这个过程中遇到的问题可以参考签证中心常见问题。
这里解释一下这个签证中心是怎么回事。奥地利大使馆不直接受理签证申请。他们委托了一家名为vfs的公司成立了个签证申请中心，来接受申请。申请人本人或委托人需要到签证中心当面递交材料（无需预约），签证中心初审后，把申请材料转交给大使馆。大使馆复审批准后，把签证交给签证中心，由签证中心快递寄给申请人。
这个过程里，初审和复审时如果发现缺少材料，就会由签证中心或大使馆通过电话联系申请人，要求补交材料。纸质材料仍然是当面交到签证中心，而电子版材料可以通过邮件发给大使馆，具体情况按他们的要求办就可以了。好消息是，签证中心和大使馆都接受电话和电子邮件咨询（签证中心北京电话: +86-10-84004065，邮件infopek.autcn(at)vfshelpline.com；大使馆咨询电话+86-10-65322061，+86-10-65322062，邮件peking-ob(at)bmeia.gv.at）；坏消息是，大使馆的电话难打通，邮件也不常回复。
所以，核心工作是准备材料。最好一次备齐，免得像我们这样，交了材料又要打电话咨询，或者跑来跑去补材料。那么，需要准备哪些材料呢？
再次强调：不要相信大使馆主页列的清单！可以参考签证中心给的清单，虽然这个清单也是错误百出。下面是我对这个清单详细解释和纠正。
1、申请表。一定要在签证中心的网页上下载，千万不要去大使馆网页下载！！！对亏了王同学（感谢！）给我了正确的链接。英文或德语填写均可。
2、两张近照， 网上有详细说明。
3、申请人的护照首尾页的复印件以及使用过所有页的复印，签证到期后护照有效期至少为90 天。
4、电子担保函(简称EVE，全称是Elektronische Verpflichtungserklärung)。办理方法见奥地利官方网站。
简单来说，需要邀请方（我）准备好所有材料（申请表，事先去警察局领取填好；邀请人的护照；国内签证申请人护照的复印件；邀请人在奥地利市政厅的注册证明；签证申请人来奥地利的住房证明；邀请人最近三个月的净收入证明，可以用工资条；不管有没有负债，都要提交负债证明，需要去ksv申请，见ksv官网的Selbstauskunft zur Vorlage条目，费用29.80欧元，在线填表，一周寄到），跟居住地（因斯布鲁克）的警察局预约后，带着所有材料到警察局免费办理（因斯布鲁克警察局负责此事的是Frau Frühling）；警察局批准后，会在48小时之内把EVE寄往奥地利驻中国大使馆。
很麻烦，对吧？我的实际情况更复杂：我当时住在朋友那里，没有住房合同，自然也没有给我妈准备的住房证明——因斯布鲁克找房子太难了。那么，有没有可能不办理EVE呢？我看到签证中心原文是这样说的：
 申请人在不能证明足够的个人资产时，需要有（奥地利邀请方的）电子担保函（ EVE），奥地利邀请方只需在其居住地的外事警察局在担保函上签字，邀请人的信息经过该外事警察局核实之后转寄给受理申请人签证的奥地利驻外使领馆。电子担保函无需交费。提交电子担保函替代所有其他关于邀请人的经济状况证明。
 这是不是说，只要申请人能够证明足够的个人资产，就可以不办理EVE了呢？多少算是“足够”呢？签证中心没有明说。我妈提交了几万元的银行存款证明+退休金证明+房产证明，原以为可以替代EVE，结果大使馆给的答复是，仍然需要补交EVE。所以，经验告诉我，保险起见，还是从一开始就早些准备EVE为好。
至于住房合同，我同事家有一个房间空着，她写了封信给警察局，说愿意免费为我妈提供住房。这封信最终顶替了住房合同。
5、邀请函。这个最容易。我自己用英文写了一封，阐明谁邀请谁来做什么待多久，签名即可。我的邀请信可以下载。
6、与邀请人亲属关系的证明。我用的是我的出生证明德语版的公证书，以前在国内办好的。
7、机票预定单。这个也容易，上国航网站的英文界面上订一个，不必付款，打印出来就能用，尽管预订只给保留很短的时间，不理。
8、住宿证明。这个我没提供。因为我在邀请函里写明了我来提供住所。
9、旅行计划。这个我也没专门提供。我妈是来看孙子的，没什么旅行计划。可能是这个原因，才导致了后面又让补材料。
10、保险。我在平安保险买的。平安提供了专门针对奥地利签证的保险，180天大概900元人民币。在线买好后，会收到中英双语版的证明信，打印出来就能用。
11、申请人偿付能力证明。我妈提交的是几万元的银行存款证明+退休金证明。
12、户口簿原件及户口簿所有页的复印件。签证中心网站说“无需翻译”，但我们第一次提交材料时，签证中心服务窗口却说“所有材料都必须翻译成英文”。这不是出尔反尔么？一怒之下，第二次提交时，我把英文翻译和德语翻译都附上了。这里，我提供户口本英文翻译和德语翻译的模板，方便网友们参考。自己翻译完打印就能用。
13 &amp;#8211; 14、未成年人。这个跟我的情况无关。
15、退休人员证明。我们提供的是我妈单位开具的退休金证明信。一怒之下，我也附上了我自己翻译的英文版，可以下载。
16、身份证原件及复印件。一怒之下，我仍旧附上了我自己翻译的英文版（我容易吗我）。
另外，我是委托北京的好友帮忙递交的材料，这种情况下还需要出具委托书，详见签证中心的主页。
上面是签证中心要求提供的材料清单。这是不是够了？回答是：No！ 有一样东西，因为清单上没列，所以我们就在第二次提交材料的时候没有准备；后来，大使馆通知让补交，我们不得不第三次提交。这样东西是：Statement of the long stay in Austria。翻译过来就是：在奥地利长时间居留的声明。
我一头雾水：这是个嘛玩意儿？找遍签证中心和大使馆的网页，都没有提到这个东西。打电话问大使馆，打不通；email问大使馆，不回复；打电话问签证中心，他们只在下午3点前接电话，我这里是早上8点前，可怜我得一早从我住的地方（因斯布鲁克机场）跑到办公室，还经常遭遇占线，最后终于打通了，答复是“不知道，请咨询大使馆”！
在我几乎要放弃的时候，贵人出现了：黄同学（感谢！）发给我一个Statement模板。我一看，这不就是个Cover letter吗？我就以我妈的名义写了封中英双语的信，说明为什么要来奥地利，180天的计划是怎样的，保证会按时回中国等等。申请人签上字，扫描后发给了大使馆的邮箱。
我寝食难安，每天早上起来查邮件打电话，没过两天，我打开邮箱看到一封来自大使馆的新邮件，差点哭了。邮件只有一句话：
 The visa for 6 month was issued yesterday.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奥地利因斯布鲁克生活及旅游指南</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17566/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Oct 2014 11:07:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17566/</guid>
      <description>本文是奥地利（Austria, Österreich）因斯布鲁克（Innsbruck）生活指南，兼顾旅游，原文作者是土豪哥王寅，在经作者授权而转载，我在原文基础上进行了比较大的改动。本文除了适用于因斯布鲁克外，也可作为对奥地利和欧洲其他国家的生活的参考。
前言 因斯布鲁克，奥地利国蒂罗尔州的首府，奥地利第五大城市，12万居民。因斯布鲁克，俗称“因桥市”或“茵桥市”，名字来自于流经该市的因河和德语中的Brücke（桥）。因斯布鲁克是著名的滑雪胜地，冬季奥林匹克运动会曾于1964年和1976年两次在此举办。因斯布鲁克的冬季寒冷多雪，最低温度有时会低于−10°C；夏季天气多变，主要特点是昼夜温差大，夜间有时只有6°C，而白天会高于30°C；年平均气温是 9°C，年降水量近900毫米。
因斯布鲁克地图离线版pdf下载。打印版的地图可以到市政厅楼下走廊的信息栏免费获取，地址是 Maria Theresien-Strasse 18。
实时天气查询
插图：因斯布鲁克大学生态学院在Stubai山谷的观测站（实时更新）
天气预报
第一章 初到 联系华人同胞 想联系华人同胞，可以找因斯布鲁克中国学生学者联谊会。因斯布鲁克的华人不多，经常出没的都在一个QQ群里，申请入群即可，QQ群号：104531420。他们在力所能及的范围内，为你提供无微不至的帮助。
入境 持奥地利申根签证，可以从其他申根国（如德国、法国、意大利等）入境
市政厅登记 到达Innsbruck后，应于3个工作日内去市政厅办理登记手续。
地点：Residents Registration Office, Maria Theresien-Strasse 18, Rathaus, 1st floor
时间：Monday-Thursday 8.00-15.00; Friday 8.00-12.00.
需要材料：
 申请表（向学生公寓管理员索要，或者网上下载） 2. 护照  居留许可 参考这里。
需要在Innsbruck停留超过3个月，可考虑办理居留许可。
办公室地点：Rathaus, Eingang Fallmerayerstraße, Zimmer E030 oder E034.
工作时间：Montag bis Freitag von 08.00 bis 12.00 Uhr.
需要材料： 1. 护照 2. 工作签证需要工作合同；学生签证需要学校相关材料(在读证明、成绩单、入学通知、注册证明等)；交流访问需要邀请函等 3. 登记证明 4. 与户口登记纸相匹配的住房合同或住房证明 5. 保险卡或相关保险证明材料 6. 学生签证需要银行存款证明 7.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>彩虹</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/17531/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2014 08:29:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/17531/</guid>
      <description>壹 说出来不怕被笑话，从出生到高中毕业，我都一直没见过彩虹。
我长大的那个小城，在当地以产煤著称。印象里，运煤的卡车每天从家门口的马路上轰隆隆地开过去，煤灰撒了一地，车尾留下滚滚黑烟；然后，环卫工人来清洁马路，人工用大扫把将路面上的灰尘重新扬起来，经常让我经过时吃一嘴泥巴；下雨的时候，路边梧桐树的树叶上滴下来的雨滴，是黑色和灰色的；如此这般十几年，伴随着我的记忆。不可思议的是，小时候，我竟然经常在这条路上跑步锻炼，甚至在浓雾的冬天也不例外。上次回国的时候正值隆冬，看不出阴晴，因为灰蒙蒙一片，既不见太阳也不见云。老同学在医院的呼吸科当医生，忙得不可开交，他告诉我，病房里挤满了呼吸道病人。医生同学在新区住，在老区上班，上下班往返路上都戴着口罩。
插图：家乡的美女戴上了口罩（摄于2012年春节）
也许有人会说，都是空气污染惹的祸。事实上，空气污染还不是最严重的问题。北京空气也污染，不同之处在于，北京一旦没蓝天，全世界都关注，顶尖的科学家们纷纷研究怎么治理；我的家乡看不见蓝天了，却没人管没人问，生病的老百姓们普遍认为是自己抵抗力差而感冒了。比问题更严重的问题，是自上而下对问题无动于衷。
除了肮脏的空气阻挡了彩虹外，城市里高楼越来越多，楼距却很窄；虽然号称山城，抬眼却看不见山，只见楼，视线都被挡住了，如何看得见那挂在天边的彩虹呢？
因此，在我童年和少年时期，“彩虹、彗星、少年宫”，这三样东西只在印刷品里出现。在《儿童文学》和《少年文艺》里，凡是出现这三样东西的文章，都被我当作科幻作品读。我相信他们存在于宇宙某个时空的角落，只是我看不到。
在高中毕业、即将离家远赴外地上学之前，苍天开了眼，非常偶然地，科幻变成了现实，我终于在家乡见到了一次彩虹。
说起这道彩虹，就不得不说说这个城市的发展史了。几十年前，这座城市的市中心在北边的一个集镇；后来，小镇被折腾得差不多了，市中心就南迁到另外一个小镇；这第二个小镇也没有维持多久，市中心又南迁到了我长大的这个城区；后来，这个城区同样被糟蹋得脏乱差，市中心再度南迁到新区。一路南迁，像极了中国古代史上某些没落的王朝。如今的市中心，街道平整笔直，广场宽阔敞亮，空气通透清新，竟然看得见远处的山岭。
有一天，我去新区找同学玩。因为贪玩，一直到傍晚才告别。这时下了一场阵雨，之后，我看到了有生以来记忆里的第一道彩虹。这也是唯一一次在我的家乡小城看到的彩虹。的确，彩虹很美，美过任何科幻作品里的描述。
贰 十年后，我来到了拜罗伊特。她也是一座山城。我住的地方，阳台朝东。我和兜兜在阳台上搭了个简单的小棚子，取名“爱乌屋”，撒上鸟食，经常有一对脖子上有花纹的灰色小鸟来光顾。
插图：阳台上的爱乌屋（摄于2014年夏）
拜罗伊特经常下雨。如果是在傍晚，只要雨一停，我就去阳台上看，多数情况下都能看见远方的彩虹，背后映衬的是教堂和远山。兜兜也慢慢跟我学会了，雨后一看我往阳台跑，就立刻随我一起来看。我会告诉他：你看，里面那一圈，从外到里是“红橙黄绿青蓝紫”的叫做“虹”，外面那一圈颜色顺序反过来的，叫做“霓”，也叫做“第二道彩虹”。兜兜问：德语怎么说？我说：虹，你是知道的，Regenbogen；至于霓，你上了学就知道啦。
插图：拜罗伊特的彩虹（摄于2014年夏）
拜罗伊特是我的第三故乡。我戏称，在拜罗伊特一年里看到的彩虹，比我之前几十年看到的加在一起还多。科幻生活里生活久了，只怕回到现实会难以适应。经常有家乡的老同学问我，还回不回来了，啥时候回来。我想说的是：若非为了探望那几位亲朋好友，我回去做什么呢？人越是在漂泊的时候，越思念故土，就像越是寂寞的单身汉，越想念旧日情人。然而，现实很冰冷，旧人已嫁他人妇，绿叶成阴子满枝，思念又有何用？说句大逆不道的话，我不爱如今的这个家乡。我爱的那个家乡，有我长大的旧宅，那里满满都是温馨的回忆，但是旧宅在拆迁浪潮中轰然倒下，不留一丝痕迹；我爱的那个家乡，有我小学的校舍，每个角落都有曾经玩耍的身影，但是校舍也全被拆光，换了雄伟的新楼；我爱的那个家乡，有我中学的校园，校园里漫步的是那些要好的兄弟、漂亮的女生和黑灰头发的先生，但是中学的老师同学大都搬到了新区，老区的校园完全变了模样，门口的保安把我拒之门外。这还是我的家乡么？在这个完全改头换面的家乡，我那些少年时代的美好记忆，该往何处安放？
视频：归不得的家园，鹿港的小镇，当年离家的年轻人
年少的时候，我为“不爱家乡”这种大逆不道的想法怀有负罪感，好像背叛了什么；如今年长算是想通了，不爱就是不爱，强扭的瓜不甜；心里不爱却嘴上说爱，才是更大的背叛；庆幸的是，她也不爱我，大家一拍两散落得干净。事实上，前不久找工作的时候，我四处宣称：我爱拜罗伊特；要是能在这里找个稳定的工作并把老人接过来，我愿意在拜罗伊特度过一生。
我知道，拜罗伊特也爱我。无奈的是，如果跟她在一起厮守，我就会没工作。没有经济基础的爱，必定是死路一条。拖了两年之后，我和拜罗伊特含恨分手，黯然离开。
这一离开，让我见到了有生以来最美的彩虹。
叁 新工作在奥地利的一个山谷里。一个傍晚，阵雨过后，我无意中从办公室往窗外一瞥，愣了一下，然后惊喜万分，立刻拿着手机冲了出去。
插图：因斯布鲁克的霓虹（摄于2014年夏）
那道霓虹如此之近地挂在眼前。虹的一端搭在一座漂亮的房子屋顶，另一端搭在山下因河的桥上，近得不可思议，似乎触手可及；外围，第二道彩虹在两座山的山腰之间，颜色浅浅淡淡，却也清晰可见，美得令人窒息。
这是一个魔幻世界。
兜兜喜欢的电视节目《托马斯&amp;amp;朋友》有一集叫做“彩虹的尽头”。彩虹的尽头会是什么呢？
顺着找过去，没准儿有宝藏吧。
原文链接</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>维也纳旅游小结</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12998/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2011 14:32:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12998/</guid>
      <description>维也纳，是世界的艺术之都，音乐之都，茜茜公主之都，是让我心驰神往的城市。茜茜公主当年从巴伐利亚嫁到奥地利，我和老婆沿着公主的足迹，上周也是从巴伐利亚来到了奥地利。这次的维也纳之游，参考了网上的两篇攻略，信息有些旧，有些小错误让我们跑了一些冤枉路，但是如果没有这两篇攻略，只怕会跑更多的冤枉路，在此首先向他们致谢：
 背包攻略：http://www.backpackers.com.tw/guide/index.php/%E7%B6%AD%E4%B9%9F%E7%B4%8D 瞳瞳媽的心情扎記：http://www.wretch.cc/blog/TonTonMon  下面开始我的原创。
最低消费：每人每天 住宿 20欧元 + 交通5欧元 + 吃喝20欧元 = 45欧元
我不会是算错了吧？仅仅是布拉格最低消费的一半？
1、交通和住宿
我们从德国的拜罗伊特出发，乘坐RE列车换乘ICE列车抵达维也纳的Westbahnhof（西客站），全程6.5小时。德国买火车票的规矩是越早订越便宜，原价210欧元的往返票，我们提前3个月订，打折到98欧元。据说还有更便宜的。订票和路线查询网址： http://www.bahn.de
维也纳的市内交通网四通八达。标有蓝色U标志的地铁站里，在自动售票机上（有英文界面）可以根据需要买票，票有单次票（1.8欧元），24小时票（5.7欧元），48小时票（10欧元）等种类。其实买票全凭自觉，在维也纳的8天里，一次查票也没遇上，我真后悔怎么没有逃票啊。不过，据说逃票万一被查出来，处罚非常严重，还是别惹那个麻烦了。第一次乘车时在打卡机上把车票打个戳，以后就揣在兜里再也用不着了。 如果对博物馆感兴趣，可以购买维也纳卡，可以当车票使用，参观博物馆可以打折。 关于住宿，宾馆贵一些，有同事订的单人间一天要80欧，含早餐。我们订的是公寓，7天，不到300欧元，每人每天20欧元。此公 寓住两个人绰绰有余，另有两张富裕的单人床，因此挤下4个人也是可行的。问题是，有风险。我们这次就遇到原订的房间供水坏了，就 把我们调到了远离市中心的地方。我们抗争，结果又换了个仍然很远的。继续抗争，结果退还了40欧元作为补偿，看样子他们也实在没办法 了，最近住房比较紧张，我们只好忍了。回过头想想，说是离市中心远，其实也就是半小时路程，在北京这算个啥呀。
第一次来旅游的游客，地图很重要。Westbahnhof有免费领取地图的地方，就在大厅标有蓝色i的小圆房子里。据说其他地方买张地图要2.5欧。瞳瞳媽的心情扎記里自制了张地图，很有用，我转帖在这里（稍有错误，瑕不掩瑜，我并未订正）：
我们租的公寓
2、 吃在维也纳
和拜罗伊特相比，作为首都的维也纳消费并不贵。下面推荐几个我们去过的吃东西的地方：
 Centimeter（厘米）餐馆：这家餐馆的特点是量大！一盘奥地利炸猪排Schweinsschnitz配上薯条8.2欧元，够两个人吃。地点：乘坐地铁到Rathaus下车，马路对面往里（往西）走没多远就是，Lenaugasse 11。 Trzesniewski三明治：百年老店，很有特色，所有东西都是1欧元一个。三明治的口味很不错。地点：乘坐地铁在Stephanspl下车，沿着Graben大街走没多远往左拐进Dorotheergasse就是。 Demel和Hotel Sacher：这两家都是皇家御用糕点供应商，一定要尝尝。地点：Demel在Graben大街尽头往旧皇宫的路上，Sacher在歌剧院后面。对我来说，招牌巧克力蛋糕太甜！老婆点的一个果仁的挺好吃。
福仁中餐馆：我们是偶尔闯到这家餐馆的。老板程宗熙先生以前在维也纳大学学习法律，后来就开了餐馆，一开30年。老先生今年74岁，看上去却只有六十岁的样子，亲自招呼客人，跟我们闲聊，说旁边吃饭的老先生是他的老师，曾任维也纳大学校长。程先生还说，神探李昌钰是他的老同学，同宿舍的兄弟。旁边来自台湾的一位仁兄希望跟李昌钰通话，程先生就打过去一个电话，那边李昌钰真地接听了。最后程先生赠送我们一瓶白葡萄酒，味道不错。我点的一碗素什锦面不到10欧元，很好吃。地点：Stephanspl出站沿着Kärntner大街走没多远，见到Mostly Mozart店往右穿过小巷就看见了。 
百年老店Trzesniewski三明治，就是啤酒小了点
  3、 景点
作为一国之都，维也纳可看的景点太多了。走马观花地看，至少需要3天。要想把著名的宫殿、博物馆仔细游览一番，一个星期也不够。如果再算上藏在各个角落里的小景点，那估计得在这里住上一辈子。为了节省时间和体力，我们的旅行大概分了几个部分。
3&amp;#46;1 Stephandom（史蒂芬教堂）附近
这是维也纳的核心景点区。上面所说的餐馆和糕点房基本都在附近。
旅行路线：乘地铁U1或U3在Stephanspl（史蒂芬广场）站下车，从Kärntner Straße（科特纳大街）出站口出来，顺着Kärntner Straße往前走，沿途有很多店铺可以逛，比如HM，比如施华洛世奇总店，可以说，这条街相当于北京的王府井，上海的南京路，天津的滨江道，鹤壁的红旗街，mm们应该很喜欢。一直走到Staatsoper（歌剧院），如果对旧货感兴趣，此处的地铁站里有个小店卖旧邮票、明信片什么的。可以在歌剧院南面马路对面的一家Subway（赛百味）吃快餐。歌剧院后面是Albertina（阿尔贝蒂娜）博物馆。维也纳很多厕所都是收费的，连麦当劳的都收费，0.5欧左右，有些音乐厕所比较有特色，不过像我这种人只喜欢免费厕所。阿尔贝蒂娜博物馆入口处的厕所免费。再往前走，就到了Burggarten（城堡花园），这是个野餐的好地方。Hofburg（宫廷城堡）的新皇宫、旧皇宫都值得一看，只是隐藏在Volksgarten（人民公园）一角的Elisabeth（茜茜公主）的雕像很容易错过。看过瑞士宫，穿过旧皇宫的大门，走过罗马遗迹，就可以在Demel（德梅尔）蛋糕房吃甜点。再往前走就到了Graben（格拉本大道），这里有一些奢侈品商店。大道中央竖立的是黑死病纪念柱子，旁边有Peterskirche（彼德教堂）。这座教堂里面的大厅是个椭圆形，我很喜欢。继续前行，就回到了出发点，Stephandom。不要忘了在12点钟的时候去北面的Ankerhur（安卡钟）看看。
Stephandom（史蒂芬大教堂），维修的地方挂上了布
施华洛世奇水晶店
Staatsoper（歌剧院），侧面墙上有大屏幕，周五晚上七点看见大家席地而坐看现场直播的歌剧，免费
Albertina（阿尔贝蒂娜）博物馆
Burggarten（城堡公园）的莫扎特像
新皇宫
Volksgarten（人民公园）里的茜茜公主像
旧皇宫，这里有茜茜公主展
黑死病纪念柱
Ankeruhr（安卡钟），每个小时有不同的角色出现，都是历史上的国王王后或者其他名人。中午12点时所有角色挨个亮相一分钟，配有不同的音乐
3&amp;#46;2 环城大道
这是维也纳的另一个核心景点区。其实，此景点区跟上一个景点区连成了一片，从人民公园往西走，就可以进入这个景点区了，只是那样就逛不回Stephandom了，所以我们选择坐地铁U2到Museums Quartier（博物馆区）站下车，顺着环城大道步行就可以了，沿途会看到：Museums Quartier（博物馆区），Kunsthistorisches Museum（艺术史博物馆），Naturhistorisches Museum（自然史博物馆），Parlament（国会大厦），Rathaus（市政厅），Burgtheater（城堡剧院），Universität Wien（维也纳大学），终点是Votivkirche（还愿教堂）。从这里乘坐地铁U2回家。
Kunsthistorisches Museum（艺术史博物馆）和Naturhistorisches Museum（自然史博物馆）之间的雕像</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>维也纳八日游第1天：艰难的开端</title>
      <link>http://www.pzhao.org/archives/12995/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2011 21:04:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.pzhao.org/archives/12995/</guid>
      <description>今天起了个大早，早早揭开了维也纳八日游的序幕。
　其实，我们早在三个月前就在bahn网站上预订了今天从拜罗伊特去维也纳的往返票。德国订票的规矩是越早越便宜，原价210欧元的往返票，我订的时候才98欧元。据说还有更便宜的。订票和路线查询网址：
http://www.bahn.de
　需要在纽伦堡换乘。我预订的车次在纽伦堡的换乘间隔有15分钟。只要火车准点，5分钟就足够了。可惜，这是德国的火车。中国圈里传说的德国人有个特点是守时，就像德国人普遍认为中国人都爱喝茶一样，其实根本不是那么回事儿。火车不晚点才不正常。昨晚我老婆的同学保罗打来电话，说建议我们乘坐提前1小时出发的火车，万一晚点，也有足够的缓冲时间赶得上换乘。我以为预订的车次就不能更改了，保罗说RE火车是可以的。于是，今天早上8点，我们就上了火车。
　到纽伦堡的一路很顺利，以至于我们还有时间在纽伦堡火车站逛了逛Müller，并在教堂广场晒了会儿太阳。哪知道，麻烦事儿都在后面等着呢。
　登上德国最快的ICE火车，开出去还没到下一站，就在一个不知名的小站停下来了。列车长呜里哇啦说了半天，我一句没听懂，我老婆听懂了个停车半小时。一打听，让人大惊：前方铁轨旁边刚刚发现一具尸体，已经报了警。为了不破坏现场，火车不能从原定铁轨上通过了。
　这种事，我还是第一次遇见！
　同行的马提亚斯说，在德国每年有大概五十多人卧轨自杀，这意味着平均每周铁路交通就严重超时一次。但是今天这个显然不是卧轨的。
　后来，开通了旁边一条铁轨，火车后退了很远，重新驶入这条铁轨，才缓缓开了出去。经过的时候，我看见了那具尸体，用白布盖着脑袋和上半身。火车晚点1个半小时。
　这下麻烦来了。我们住的地方，预订的是维也纳的一个家庭公寓，并非一般的宾馆，没有前台，约好个时间房东把钥匙送过来。预订抵达维也纳的时间是15:30，室内交通大概20分钟，我特意把时间留得充裕点，约好了16:30见面拿钥匙。现在只能赶紧通知房东推迟预约，问题是，我只有房东的办公座机，而周日原则上人家不上班……
　想来想去没有别的办法，打过去果然没人接，是自动应答的。请同学帮忙听了一下，幸好可以留言。果然，过了一会儿房东听到留言打过来了。我想这下好了，谁知道还有更麻烦的事儿。
　房东说，我预订的公寓发现出了问题，水管坏了，厕所、淋浴和厨房都不能用。就给我们临时调到另外一个地方，等水管修好我们再搬过去。
　唉，我能说什么呢？
　到了维也纳，已经下午四点半了，根本没有心情去看这座音乐之都，直奔信息台问新公寓的行车路线。一路坐车过去，路边的建筑感觉破破烂烂，根本就不是设想的那个地方。
　还好，地方不难找。房东是个俄国女人，一口俄国口音的英语。她给我们看了这个公寓，我真是……太失望了。很小的一个房间和小厨房，一张单人床，另加了个床垫可以睡在地上。她解释说，实在安排不开，让我们凑合一晚。我说这哪行，我们订的是个大的家庭公寓，有大的卧室和厨房，有大的双人床。
　恰巧有个中国哥们儿从柏林来，预订的正是这个公寓，但是因为没有预约，已经没有他的房间了。房东就说，这个单人房给他住，再给我们安排个双人房。我心想，姐姐，原来你有双人房啊，那怎么一开始不给我们安排？
　开车带我们过去，倒是没多久。这个公寓很舒服。要不是之前这些周折，我会觉得很满意。就像在家里一样。有大厨房，有冰箱，有网络，有音响，有双人床，宽宽敞敞的。老婆做了晚饭，吃完后在楼下的公园散了散步。旁边是很漂亮Weinhauser教堂。我们租了整整7天，总共才292欧元，价格很划算。预订网址：
http://www.apartmentnetzwerk.at/
　维也纳的第一天竟是这样度过，真没想到。看着街上穿梭的车辆，老婆说，还是拜罗伊特好。
原文链接</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>